第四七四章 去寻找圣公的宝藏吧，少年！

杭州一别之后，彼此的立场不同，陈凡虽然性情直爽，但直爽不代表情商低，他过来京城寻找宁毅，未必没有被出卖甚至被围杀的准备。

毕竟在江湖上混过这么些年，有些时候，人与人之间可以豪爽义气，推心置腹，也有些时候，涉及亲属、家人，甚至谋逆的大罪时，人们做出任何事情来规避伤害，都不奇怪。

作为方七佛的弟子，他如今是无法洗清的朝廷钦犯，北上京城，是无奈之举。若是对事态还有任何的主意，他是不会过来寻找宁毅的，而既然来了，如果说宁毅设下圈套要出卖他，从道理上来说，那也不是什么难以想象的事情。

不过，这些事情没有发生，总算也还没有辜负他对这份交情的信任。陈凡自知营救方七佛的困难程度，宁毅能将背后的各种缘由说出，坦陈自己的无能为力，他也只好就此接受。只是在此以外，还能将自己接入家中，冒着巨大的风险让自己去瞧他唯一的孩子，这份信任又是另一回事了，陈凡明白其中重量，心中多少是有些感动的。

只是男儿之间，这类事情总是彼此心照，不必挂在脸上。午后时分两人回到府中，小宁曦正从午睡中醒来不久，哇哇哭了一阵之后由娟儿哄得安静下来，眼见着家中来了陌生人，孩子睁着大大的眼睛好奇地看陈凡，随后倒也不怕生地张开手要他抱，陈凡先是有几分窘迫，随后还是伸手接过了，逗弄了一阵，又还给旁边的娟儿。倒是在逗弄孩子的这段时间里，苏文定从外面回来，找到宁毅，说是有急事。

“听说今天上午，高沐恩找了一批武林人，专门请他们对付姐夫你，期间还有人说，姐夫你在江湖上有心魔的外号，树敌众多，他们就算做点什么，也没人知道……”苏文定将宁毅拉到门外的走廊上，低声说着，“那些人中有御拳馆的陈元望，有彭显玉、潘继尧、马金富……”

他将事情说完离开之后，陈凡从房间里出来，看着宁毅一副似笑非笑的表情：“怎么得罪的这种人……”

宁毅摊了摊手：“有个这种敌人，也不容易嘛。”

“你打算怎么做？要不然就像我说的，今天下午去帮你摆平他……”

陈凡明显是玩笑口吻，宁毅撇了撇嘴：“拜托，我还是自己来吧。”他顿了顿，随后摇头喃喃说道，“要真把我逼急了，我一头撞死在他脸上，吓死那个王八蛋……”

苏燕平跟苏文定是先后过来告知情况，足以证明他们得到这消息并非一个来源。苏家如今进京还不久，熟人算不得多，能够在这么短的时间里就将事情传得沸沸扬扬，足以证明高沐恩等一众衙内实在是不怎么会做保密工作。这也是陈凡与宁毅觉得好恼又好笑的原因。

下午阳光明媚，不久之后，在汴梁城外的官道上，两人挥手作别，宁毅看着陈凡骑马往南飞奔而去，轻轻叹了口气。人力有时而穷，对于如何救下方七佛，自己确实没有办法，并且无论从那个方向看去，对方七佛的营救，都不是势在必行的。

但道理归道理，在自己作出拒绝之后，陈凡并没有表现得太过意外，也并没有进一步的做出请托，说明他心中早已有了准备。人的心中若没有了希望，取而代之的，便成了类似于绝望的决然了。

也是，恐怕不独是陈凡，预备营救方七佛的方百花等人，估计也是这样。永乐起义震动天南，轰轰烈烈的一场如今走到尽头，如同散尽的烟火。反扑的力量过来了，天下之大，都难有他们的容身之处，也难有他们的可做之事，除了心中还有些希望的刘西瓜外，其余人心中的茫然可想而知。而即便是刘西瓜，虽然有了一条后路，往后的日子，也不会过得太轻松。

但无论如何，这是每一个人都必须自己走过去的坎。若过不去，那就是尽头了。

他回到城内，一路前往相府。他如今管理着相府的大部分财货投资，提前南下的事情，要与秦嗣源说一下。

“哦？还要回江宁？为什么？”听得宁毅说起南下的计划行程，秦嗣源问道。

“去年因为梁山的事情，江宁苏家死伤近半，我后来北上，首先也是办这件事。如今梁山已除，恶首尽诛，汴梁的各种事情，也安排了一个大概，所以准备回去看看……顺便祭拜一下。”

“也是，这是应有之义。”秦嗣源点了点头，随后笑道，“倒也正好，小佩订了亲事，估计婚期也已不远，我正想送付字画回去，原想让不二顺路过去，立恒既然南下，正好可以替我转交。”

他说着，自书房柜子里拿出一副早已准备好的画轴：“其实，若早知道立恒你要过去，这礼物倒不妨由立恒你作词，老夫帮忙题字便行。你我与小佩那丫头都有师生之谊，那样再好不过。”

“这事可写不出什么好词来。”宁毅笑着，随意摇了摇头，“闻人准备安排到南方？”

“南面方腊之患已消，他也已经锻炼了一段时间，原本是打算着他去北边的。不过现在南面的情况也有些糟糕，方腊死后，很多人都开始动起来了，重新圈地、分派利益，打过仗的地方已经杀了一批人，现在是以安抚为主，但房子没了，缺粮少药，很多商家运过去的东西又都价格虚高，州县不能平抑物价，有些当官的还将朝廷赈济直接兜售给商贩……乱七八糟的事情，插手的人不少啊……”

老人叹了口气，宁毅倒是有些疑惑：“这类事情，密侦司不好插手吧？”

“有几本账目，现在那边在传。”秦嗣源从书桌上拿了一张压着的纸交给宁毅，道，“消息是昨晚到的，方腊造反的时候，有几本账落在了兵祸当中，那是高门大户的保命账，内里的秘密不少。原本以为乱民烧杀这么久，账目不可能保存下来。但是杭州兵祸退去之后，有些人一直在秘密调查，譬如说苏杭一地的盐商纪家……密侦司一开始没有在意，但最近这段时间，这些事情就像是真有其事了。时间上来说，很是微妙。”

“明面上的话，这些账目应该没用了。”宁毅看着那传来的情报，皱眉说道，心中倒是陡然一动。

秦嗣源点了点头：“不管那账目怎么乱，往大了说，就算他们通敌卖国贩私盐卖武器，如今南边跟犁了一遍一样，证物证人都已经不全，账目摆在台面上，是没有什么用处了。但如果放在台面下，譬如说警告一下这些人，让他们最近安分一点，给南边的百姓过点好日子，也许还有点用。”

“但……时间微妙？”

宁毅看了看秦嗣源，老人笑了笑，以审慎的目光望着宁毅：“方七佛被俘之后，这个消息渐渐浮上来，还传言有有永乐朝秘密储下的价值连城的金银。以时间而论，不排除有人想要釜底抽薪，留方七佛一命……立恒觉得如何？”

宁毅斟酌了一下：“哪怕是假的，消息能够传开，就证明这人手上的情报确实戳到了一些人的痛脚。真的假的怕也无所谓了。至于宝藏……嘿。”他有些古怪地摇了摇头。

秦嗣源方才看他表情的目光中，宁毅便知道，陈凡进城的信息已经由闻人不二报告了上来。老人没有提起，算是很给面子的事情。而以立场上来说，方七佛是死是活对于秦嗣源这边没有多大意义，因为方腊造反是在秦嗣源复相之前，他只会有平叛的功劳而不会吃到排头。而若是想让南方局面更稳定一点，消息里提到的账目才是重点。

不管这份账目是真是假，也不管消息传开是否有人故意在放，能够引起别人动静的，就说明有些消息传到了点子上。密侦司如果能够掌握到这些点，在南方战后重新瓜分利益、以及新一轮土地兼并的混乱当中，就能得到一定的发言权，如果利用得好，至少能让一部分百姓的日子过得稍微平缓一点了。这也是宁毅说的真假无所谓的理由。

而话说回来，陈凡离开之前并没有提起这类账目的事情，令得宁毅倾向于账目是真的这个推论。但如果是假的，就说明这件事的背后有一个非常了解局势而且心思缜密的人在操盘，也是因此，才能够正确地戳到一部分人的软肋，进而让这份情报出现在秦嗣源的桌子上。

难不成是方七佛被俘前最后埋下的伏笔？连方百花、陈凡这些人都没有告诉，就是想让那些世家豪绅最后吃一个哑巴亏？

宁毅心中回忆着当初在方腊阵营中有能力做这件事的人，除了方七佛，其余人倒是没有太多印象了。

拿着要送给周佩的礼物，不久之后，宁毅告别秦嗣源。准备离开相府时，遇上纪坤，打了个招呼，纪坤道：“今天下午我去拜访过陈元望，高衙内的事情，暂时不必放在心上。”

宁毅拱了拱手：“谢过纪先生了。”

相府中几个常驻幕僚中，四十出头的纪坤应该算是秦嗣源最亲信的人之一，他性格相对沉默，但并不孤傲。相府中的许多具体事务都是他在处理，包括许多的“脏活”。在这方面，当初的成舟海也是个不怕干脏活的阴狠角色，但若以熟练度来说，绝对是纪坤最为专业。也是因此，相府幕僚中对上最能出面的是尧祖年，他的名气最大，对下最有影响力的就该是纪坤了。

有他出面去御拳馆，陈元望等人也就该知道其中的分量。不过，高沐恩想要找个麻烦，不到半天的时间，苏燕平苏文定纪坤这些人就全知道了，也只能感叹这帮纨绔子弟的保密意识实在不行。

这件事情还没完，随后回到家中，又陆续有人上门过来提醒，这其中包括秦绍俞、王山月，甚至到傍晚时分，李师师都特意来了一次，只是在知道宁毅准备明天离开汴梁时，将这当成了出城避祸的明智之举。

“……能够想出城玩就出城玩，我很羡慕呢。”

夕阳西下，客厅之中，不久之后便要准备表演的美丽女子托着下巴，果然是很羡慕的神情，眼神之中，却也微微有些落寞。

第二天清晨，宁毅带着娟儿、宁曦、祝彪等人一路出城，同行的还有闻人不二、燕青以及一大队的密侦司探子。众人在城外同行了大概二十余里，随后分道扬镳，宁毅领着人去往木原县，闻人不二与燕青领着另一部分人南下杭州，算是为永乐朝的起义事件，做最后的收尾。

第四七五章 当时明月在 曾照彩云归

迷迷蒙蒙中醒来时，天还没亮，小婵睡在一旁，身体如八爪鱼一般的靠过来，身体柔柔的、暖暖的。感受着这身体，回忆起方才梦中的感觉，她在梦中……差点把她当成了相公。

成亲之后，虽然小婵如今也已经收了房，但妾室按理来说还是不该跟大妇睡在一起的。不过身在外地，也就无所谓这么多了，毕竟彼此之间情同姐妹，年纪再小一点的时候，也不是没在一张床上睡过。

相对而言，当初三个丫鬟当中，娟儿的性情最安静，睡觉时微微侧着身子，像是需要保护又稍微有些怕生的小姑娘，手是绝对不会乱抱的。杏儿的性情像姐姐，虽然对外泼辣，睡在一块儿时却很温柔，仰面睡着，双手搁在小腹上，晚上有时候还会醒来为身边的姐妹拉被子。

只有小婵最麻烦，她性情讨喜，却黏人，睡着了会不知不觉就找身边的人抱，年纪小的时候，常常抱得人受不了，据说娟儿就被她抱哭过，早上起来眼睛肿肿的，拼命埋怨她，小婵就内疚地拼命道歉。那是她们小姐妹之间的事情，但那次自己正好经过，也看见了。

自己倒是不太介意这事。当初年纪小，身边跟着几个小人儿，却也刚刚从父亲那边学会了“御下”这个词，小小的年纪里，斟酌着用怎样的态度对待身边人才好，觉得不该太亲近，但又不忍心太疏远。最终也没怎么下狠心，觉得比较粘人又比较可爱的小婵更像个容易亲近的妹妹。

如今彼此都已经长大，就算这样抱着，也不会像小时候那般感到没有分寸，有时候甚至让人难受。小婵是中等个头，身体倒还显得苗条了。她感受着身侧如妹妹一般的少女，便忍不住伸手下去，挠了挠小婵的腰肢痒肉。睡梦中的小婵便动了动身子，咂咂嘴发出“唔嘛”的声音。感受着这些，再回忆起小时候时，一股带着温暖的笑意，便在嘴角浮现出来了。

那样小小的年纪里一块长大，长成现在的样子，而后嫁给了同一个男人，成了这样的姐妹，想一想也会让人感到温暖。她试图幻想着宁毅在这里时会对小婵怎么样，当小婵这样抱过来时，他会是怎样的表情，两人会怎样的一同睡着。再回忆起自己与他睡在一起时的样子，嗯，自己喜欢躺在他的怀里……

于是她也尝试着将小婵轻轻搂住了，像是宁毅搂住她时的感觉。小婵靠过来时，她的思绪，也飞到了百里外的汴梁城。

这样的夜里，他怎么样呢，是一个人睡在空荡荡的房子里，还是像这样搂着娟儿……临走之时，自己曾经暗示过他可以将娟儿收房，不知道他有没有这样做。

夜还深着，在睡意重新笼罩下来之前，苏檀儿搂着小婵，轻轻地叹了口气，她承认，她想他，想孩子了……从过来的第一天起，就已经在想了。

****************

清晨时分，晨风吹着花粉洋洋洒洒地飞过天际，名叫木原的小县城，已经醒过来了。

小县城不大，它位于运河旁边的一条支流岸边，交通虽然还算便利，但相对于大运河沿岸的其它城市，它还未有得到多大的开发。原本便只是几条道路千余人家的小城，最近由于苏家的到来，兴建仓库和作坊，才显得稍微热闹了些。

天亮之后，位于木原县一侧的简单院落里稍稍喧闹了一阵，这是苏家人过来暂作落脚的庭院，如今住下的，也大多是女人。除了苏檀儿、小婵、杏儿，还有苏檀儿手下用熟了的几名女管事，以一位名叫奉秋华的中年女子为首，另外便是些厨娘、账房夫人之类的女眷，在清晨时分，忙着梳洗、吃早餐以及过来向苏檀儿报备今日的工作。

待到早晨过后，这些人便陆陆续续地出去了，阳光升起来，院子里便会安静一阵。这院落不大，几间土砖房，也是泥土砌成的围墙，没什么装饰物，院墙外是小镇的几条主干道之一，不过行人并不多，下雨时多半泥泞不堪，污水肆流，晴日里若有马车驶过，则往往惊起阵阵尘土。唯有每三天一次的赶集日的上午行人会多些，十里八乡的民众挑了东西聚集到县城里，有的从这里的路边经过，有的便在路边将货物兜售出去，半日的时间，旋又散去。

院落屋檐下有一个不显眼的瓦盆，泥土之中正舒展出两片嫩芽来，是过来木原的那一天，杏儿栽下的种子。

院落的安静之中，偶尔会有人进进出出。作为主家，苏檀儿并不经常出门，若有什么事情，通常是杏儿去办，小婵会在旁边的房间里将运来的生丝或是布料样本小心地归类。厨娘买回来几天的食材，叫了丫鬟到厨房做午膳准备。每隔一两天的上午，会有人秘密地送来一些资料，苏檀儿在房间里看，小婵过去时，也常会在小姐的口中听到汴梁的消息。

“……竹记的那家晚照楼出名了，李师师出了场……看起来办得很不错，有声有色的，相公的新词出来，汴梁这些人又被吓一跳了吧……”

苏檀儿有时会一边看一边笑起来，有时候又会皱起眉头：“……得罪了那位高衙内可不是什么好事，这麻烦相公大概得靠相府那边出面了。”

小婵坐在一旁，看着苏檀儿的样子轻轻地抿了抿嘴：“小姐怎么对竹记的事情那么开心……”

“虽然名字叫做竹记，但是那位聂姑娘却并未再管其中的事情了，不管它叫什么，往后毕竟都是咱们宁家的东西，能办得好，我又何必介意。”檀儿摇摇头不以为意，嘴角露出一丝复杂却又带着些许平和的笑意，“何况，聂姑娘迟早也是要进门的，她的性情恬静，与她好好相处，不难的。”

房间的门窗开着，春日的阳光与和煦的风从外面进来，渲染了檀儿额上的发丝与平静的笑容，虽然也为着一些事情而纠结过，但其实，当发现自家夫君居然更加纠结的时候，心头的那丝幽怨其实就在慢慢散去了。如今气也气了，走也走了，留下自己挂念的那个男人在京城生着闷气，自己也是该拿出主母气质来的时候了……

当然，身为女人，并不希望自己的男人被别人分去，这是人之常情，在这心头，真要说有如何愉悦如何豁达，其实是没有的。但若说嫉妒，其实也并不准确。若是概括这复杂的心情，大概也是苦笑过后，叹着气又笑着说一句“真是没办法”吧。

以商人的角度看来，事情发展至此，解决的方法也就并不多了，好在那位聂姑娘的性情，自己并不讨厌。事实上，在这些年来的阅历中，她也已经见过不少夫妻的相处，按照当初的构想，哪怕是这个夫婿一无是处，拿着自己的钱去青楼中认识几个红颜知己，自己都更加能够从容处理一些，唯有后来发生的这些事态，在她而言，也是陌生的。

从接近到心动，到后来的桩桩件件，乃至身心的相知相许。这个夫君的行动与想法，太过新奇古怪，以至于她也不知道该以怎样的方式来应对。但无论如何，自己已经生过气，也该是将事情拉回道路上的时候。

也是因此，来到木原的这段时间，小婵倒是觉得，不久前才哭过闹过的小姐情绪倒是很快的平静了下来，偶尔也会见她托着腮帮坐在窗前，该是在思念汴梁的家人，神情安详缱绻，偶尔说起汴梁的事物，也能笑着打趣几句，如同与宁毅分别时的事情没有发生过一般。

即便以小婵对苏檀儿的了解，也无法清楚地分辨出她是真的不生气了，还是在酝酿着其它的风暴，但无论如何，看起来，她总是不愿意与相公分开的，能够确定这点，小婵也就安下心来。

“……倒是前日的雨燕楼表演，唔，这首词好像又好了不少，引起轰动了……梦后楼台高锁，酒醒帘幕低垂，去年春恨却来时，落花人独立，微雨燕双飞。记得小频初见，两重心字罗衣，琵琶弦上说相思，当时明月在，曾照彩云归……嗯，当时明月在，曾照彩云归……”

苏檀儿诗词功底不深，却也能看出这首词的好处来，她在心中对比着这句子与“佳人相见一千年”的优劣——那是宁毅去年拿来讨好她的诗作，她高兴得不得了——随后觉得一千年应该是比较厉害。小婵看着那“落花人独立，微雨燕双飞”道：“这是说小姐离家出走的事情吗？”

“当然不是，后面有‘记得小频初见’……哼，小频是谁……”

“可是落花人独立，微雨燕双飞……琵琶弦上说相思，当时明月在，曾照彩云归，都很像在说小姐跑掉了的事情。人独立、燕双飞就是说小姐跑了，相公一个人在那里，然后很盼着小姐回去……”小婵认真地说道。

苏檀儿笑起来，随后又收敛了那笑容：“就算是，他也不该写给别人……”

“就因为写给别人挂在楼里的，所以才要顺手安上别人的名字啊，也可能是当时应景……唔，相公写出来，李师师去表演的，可能是当场写给李姑娘的……”小婵仰着头，一根手指点着下巴做推理，“唔，难道李姑娘有个小名叫做小频。”

“师师应该是艺名。”苏檀儿插了句嘴。

“那李师师的原名就叫李频了，李频……这个名字，呃……”

像是忽然想到了什么，小婵的脸色陡然就绿了，苏檀儿愣了愣，然后嘴角了动了两下，没说出话来。小婵在那儿想了想：“可、可能是有什么女孩子叫做小频的，啊，我记起来了，在江宁的时候，锦萃轩有个很出名的女孩子叫做赵小频的。”

“啊……”苏檀儿手指点了点，“我也记起来了，赵小频……相公那个时候见过她吗？”

“虽然相公很少跟她们来往，但见过应该是见过的，要不然也有其它的小频啊，比如说汴梁……呃……”

小婵努力地想了好一阵，苏檀儿笑起来：“不许再说这个了……”她们俩毕竟是嫁给了同一个男人的姐妹，此时说起宁毅有关这方面的事情，心中多少是有底的。但无论如何，由于忽然有了乱七八糟的联想，心情都被影响到了，连带着那首词，再看之时也觉得质量差了很多。

小频初见……心字罗衣……受不了了……

初时的反感过后，此后整个一天的时间，两人都不免想起来，若是在没人的地方，小婵一想到便有些脸红，而只要看到自家小姐，她就想笑，以至于到中午吃饭的时候，她与苏檀儿、杏儿、奉秋华等人坐在桌边，小脸涨成了一只柿子，抿着嘴忍笑。

苏檀儿自然明白她是为什么，见她这样，自己也有些想笑，但她做惯主人，总还有些定力。杏儿等人疑惑不已，待到饭吃了一半，小婵憋不住爬到桌子上笑，呼呼几声之后又抬起头来做严肃的模样，看到众人表情时，又忍不住……小婵平素虽然可爱，但在奉秋华等管事或者下人面前，通房丫头如今成了妾室的气势还是有的，这时候弄得大家疑惑不已。苏檀儿也有些憋不住，一只手撑在嘴边，另一只手将小婵的手背打了几下，随后又去捏她的脸。这一幕弄得旁边吃饭的杏儿一头雾水：“怎、怎么了啊？”最后小婵趴在她肩膀上笑了一阵才作罢。

来到木原这地方，除了这突如其来的事情，事实上也没什么娱乐的方法。下午时分，处理完一些事情，苏檀儿也会出门去旁边的工地附近走走，又或是看一下作坊招募女工的进展。

这是偏僻的小镇，没什么可玩可看的，要说什么青山绿水，远远看去是到处都有的，但实在难以生出什么游览的兴致。要说小镇附近的道路边，狗粪牛粪鸡粪之类的东西是随处都可能遇上的，路上行人衣衫陈旧，房舍低矮，偶尔见到一两名目光呆滞或猥琐的泼皮混混蹲在路边，小心地朝大城市来的女子身上瞧——对于宁毅来说，这些也就是旧社会乡村的景象，倒是就事论事，而并非贬低——即便苏檀儿是这个时代的人，能够习惯这些，也不见得她会喜欢看这些景象，长居下来，日子也就会变得无趣了。

倒是在镇边小河畔，远远可以眺望那旧码头的地方有一小块绿地，苏檀儿会过去走走。如今这小河上还没什么航船来往，苏家买下了附近的几块地，苏檀儿在这可以看见半个小镇的样子，而附近又没有多少人走过，她可以在这里幻想着小镇往后会变成什么样子，而更多的时候她想起宁毅，想起江宁又想起汴梁，她想起当初逃婚离家的时候也经过了这样一条小河，想起当初的心情，又想着当初与他成亲，若是一开始没有逃婚的话，他们之间会是一个什么样子。

关于未来，其实她并没有非常具体的信心。分家出来，生意得慢慢做了——当然她有信心可以做好——至于宁毅那边，她并不非常明白宁毅在干嘛，他花了不少钱，布了很大的局，可就目前来说，还不能看到成果与前景。但无论如何，她想，她是支持他的。

只是那两家竹记开业，又有那高衙内的作梗，他要应付所有的事情，恐怕得好一段时间才行吧。自己虽然不气了，但说了给他想清楚的时间，是不可能直接回去的。真的……好想小曦啊……

要是他能早些过来，该多好……

在这边呆了一阵，想着这些事，目光的远处，隐约间看见一队车马过了桥，进了小县城里，随后似乎也引起了些许动静。苏檀儿想着可能是县城里的某个大户家人回来探亲？她未有将这事放在心上，却不由自主地起身，往回走去。

进入城内，穿过街道，檀儿让自己的心思放在今天工程的进度上，走在她旁边的是宁毅安排的负责她安全的武者，其中还有两个女子。经过县城内两个大户门口时，她便故作无意地瞥了两眼，倒也不见有马车停靠的样子，如此一直过了那破旧的县衙，远远的，自家工地和院子也就在前方转角那头了。

心中隐隐地升起某个念头，但随即压了下去：当然不会是，时间才过了不久，自己没必要想这个，倒是今晚要吩咐杏儿，给……给仓库的一角再砌高些……高些应该好些，然后……她听见前方有隐约的说话声，路那头有人在朝院子的方向看，有什么东西将她的心给攥住了，但不可能……可能是又运了一批货物过来，是哪一批提前了吗……她在心头计算了一下，加快脚步。

日光其实已经渐渐西斜了，苏檀儿步伐稳定、目光平静地跨过那街角，隐约间，似乎传来孩子的声音，她将目光朝那边望去，六七辆马车停在那街道上，许多人在往下搬东西，搬进那院子……果然，是一批货到了，她走过两步，右手不由自主地抓住了自己左边的衣服。

再走两步，人影才在不远处的空隙间显出来。那是熟悉的身影，坐在门口的一块大青石上，手中抱着有谁……男子、孩子的身影在人群中又被遮挡住，但在那一瞬间，苏檀儿看见对方抬起了头，朝这边望过来。

她快走几步，随后，孩子“叭”的声音传进她的耳朵，然后宁毅与孩子的身影出现在前方，宁曦在父亲的怀中张手，嘴巴里吐着泡泡，宁毅捏他的脸：“呐，那就是你逃家的娘亲。”

苏檀儿便跑过去了，在宁毅身前一把抱住了孩子，亲了他两口，又将脸颊贴在他脸上，就算宁曦拿口水朝她脸上乱糊也不管了。

就这样与孩子亲热了片刻：“怎么这么快就来了。”她低着头，说完这句才抬头望向眼前的、自己的夫君，目光之中微微有些热，脸上应该是笑容。

“自家老婆跑掉了，男人一般还是会急一点……这么看着我，想什么呢？”

“我想当年要是没有逃婚就好了。”

“呃……”料不到苏檀儿这忽如其来却又自然无比的一句，宁毅愣了愣，然后伸手，将眼前的母子都揽住了。

苏檀儿觉得额头贴在了他胸口上，脸上热了起来：“别，有人看呢……”

那边路口，果然是有些人在看，附近的几户过来瞧热闹的人家，也有路过的行人，此时指指点点地望着这对不害臊的、大城市来的小夫妻。不过宁毅并不介意：“管他们呢。”他说着，朝那边挥了挥手，“看什么看？回家抱自己婆娘去。”

大城市里的有钱人都是很霸道的，但宁毅这句话令得众人都笑了起来，有的乡里妇人拉了丈夫笑着走开，也有的仍在那儿看着。宁毅也不管他们了。(未完待续。如果您喜欢这部作品，欢迎您来起点（）投推荐票、月票，您的支持，就是我最大的动力。手机用户请到m.阅读。)

第四七六章 家人、笔友（上）

绿野延绵，夕阳渐渐在山麓间化为橘红，山坡上，几辆马车在不远处的路边停着，远远近近的还有跟随的人，宁毅与苏檀儿在草坡间坐下，看那边小婵与娟儿杏儿围着宁曦在玩。

“你……想清楚了？”

“想不想得清楚，我也不想把你放到这边来。先前便做好打算，两栋楼的表演之后，就要过来的。”

“永平怎么样？”

“应该做好考试的准备了吧。”

“我……原本以为你不会这么早过来。因为密报里说高沐恩在找麻烦。”

“都是小事，相府的纪先生帮忙解决了，剩下的兵来将挡水来土掩，闹不了太大的。”

“小频是谁啊？”

“啊？”

“记得小频初见，两重心字罗衣……”

女子一字一顿，宁毅倒是满脸的疑惑，仿佛此时才想到这个。

“那个……小频是指人吗？”

“啊？”

“我还以为是指其它的什么东西呢，整首词里，我觉得这两句最没意境啊……”

“……相公你太无赖了。”

“真没有个叫小频的……”

夫妻俩为着这首词说笑一阵，苏檀儿捏着宁毅的手心，终究没有将李频的名字说出来，否则宁毅的脸恐怕也得绿掉。如此过去一阵，宁毅才提起回江宁的事情。

“我带了几个人过来，在木原这边呆一阵子，可以帮你做点事，算是个实验……回江宁的话，拜祭一下岳父，也是时候了，其实这次南下，可能还有一件事……早两天在京城，陈凡过来找了我。”

“陈凡……”苏檀儿自然还记得这个名字，此时重复一遍，片刻后，眉头蹙了起来，“他……这个时候……”

“方七佛的事情。”宁毅看着远处的落霞，低声道，“他希望我可以帮忙……”

说完这句，看着身边妻子满脸犹豫的神情，又摇头笑了笑：“我当然帮不了什么。”

苏檀儿忧虑的神情稍稍缓解，低头想了想，依旧蹙着眉：“但是……能推掉吗？你……想推掉吗？”

“不是推不推的问题，人情我想还，但这件事情，差不多谁碰谁死。我跟陈凡说清楚了后面的背景，陈凡可以谅解的。”

“可是……相公你还是打算做些事情的，对吧？”

苏檀儿盯着他，宁毅叹了口气，伸手揽住了她的肩膀：“我希望……就算事情不成，他们至少可以留一条命，陈凡，还有这次过来的……刘西瓜。我不会考虑去跟他们会面，方百花那帮人不见得待见我，我也不打算跟她们有联系，或许顶多……看看有没有可能跟方七佛见一面吧，如果能做到这点，我也就仁至义尽了。”

他看着不远处正在拍手乱叫的孩子，顿了一顿：“这个家有你的一半，所以我想让你知道这件事……我们现在有孩子了，我不会乱来的。”

“我不想……阻你还人情，若是我也是要还的……但这么大的事，我总会有些担心。”苏檀儿靠在宁毅肩旁，勉强笑了笑，这些事情上，女人想的，总会比男人更多，但片刻之后，她也就冷静下来：“除了劝退他们，还能有什么办法吗？”

“江南那边，有几笔帐，也许可以做文章，我不清楚具体情况，但是可以通知陈凡他们知道。”宁毅将那几本账目，以及方腊遗留宝藏的流言跟妻子说了说，“这些帐现在定不了罪，但很多事情上，也不用拿到朝廷打官司。如果背后运作的人是方腊嫡系，陈凡他们想办法找到账目，总可以有些周旋的余地。”

苏檀儿点了点头。

不久之后，夕阳在山麓间燃尽了余晖，夜色降临下来。马车边燃起火把，几点光芒从山坡间徐徐地去往不远处的小县城，然后与县城中稀疏的灯火汇集在一起。由于宁毅等人的到来，原本那小小的院子现在已经不好安排住房了，檀儿将女眷们安排在院子里，自己则与宁毅住进了县城上的客栈。夫妻重聚，总有许多话要说，有许多事要做，这些事情，便不足为外人道了。

同样的夜色里，距离木原向南数百里外的山麓间，也亮着点点的灯火。这一片并非贫瘠的区域，延绵的山麓、丘陵间，分布着大大小小的城镇与村庄，官道、河流穿插其中。不少的村庄也相对富裕一些。最近这段时间，由于方腊余匪作孽的消息传来，周围的村镇治安稍微严了些，对于来往的绿林、江湖人士盘查也更加用了心。但毕竟是平日里颇为太平的地域，即便如此，周围的形式也不会紧张得如同山东一般，对于普通小民来说，或许也根本察觉不到生活区域里的气氛变化。

位于偏僻山麓间的一处大宅附近，风尘仆仆的陈凡在原本义军同伴的带领下穿过了几处暗哨，才见到了因为受伤而容色疲倦，但目光依旧有神的方百花。两人没有说太多话，稍许的问候过后，方百花看着他，陈凡摇了摇头，中年女子也就漠然地点头了，对于她来说，这样的结果原本就是预料之中的事。

有关于宁毅的事情，她听过一些，当初也见过人，陈凡、西瓜等人与他纠缠不清是一回事，但如果说方七佛的这件事对方能够解决，那也未免把那宁毅说得太神了。而到得此刻，她也不想为了宁毅当初的事情追究些什么，没有意义了。

“……我去打听了一下，有关师父的这件事情，参与的人背景都不简单，想要师父命的首先是王黼，然后京城以及各地还有几个大家族，分别是……”

陈凡低声说起这事，方百花却是轻轻举手打断了他：“我知道。”

“那眼下的这件事……”陈凡本人是可以为了救方七佛这件事而死的，但他却不希望太多人陪葬，只是话语出口又说得艰难，嘴唇磨动，眼眶也有着一丝血红。方百花看着他，摇了摇头。

“陈凡，你的师父……其实不想让你参与到这类事情里来，你这样想是对的，你此时若带人走，没有人会怪你……”

陈凡瞪着眼睛看着她。

虽然是方七佛的弟子，但往日在方腊军中，也有上下尊卑之分，陈凡又没有担任非常重要的职务，与方百花的关系，是算不得像刘西瓜那样亲近的。因此方百花此时的目光也显得冷漠，那是将自己的生死都放在了一边，不需要人理解自己的冷漠。

“你下去吧，去见见西瓜，这些天来，她的脾气有些大，你们年轻人，好说话些。其它的事情，不必多提了。”

陈凡点了点头，随后拱手离去。

最近这段时间，西瓜一边面对的是曾经的杀父仇人，另一边作为同伴的大伙对于杭州城破时抽身走人的霸刀营也未必理解，脾气大些有其缘由。陈凡找到她时，她正坐在庄院外山坡上的一块大石头上发呆，怀中抱着她的那把大刀，眼见陈凡来了，目光微微动了动，但随即变得更冷了些。

“我见到他了。”陈凡说道，“但他也没办法。”

西瓜的目光原本动了动，随后又再度回归冷淡。陈凡道：“他没办法来见你，但他希望你能顾全大局，离开这里。”

抱着巨刃的少女偏了偏头，目光斜望向天上的月光，片刻，才道：“他知道就算过来也劝不了我。”

“他托我带给你一封信。”陈凡从怀中取出一封信函来，原本想递给少女，但看看对方的神情，最终只是放在了她身边的石头上。事实上，对于眼下的情况，两人都未必好受，陈凡抱着希望上京寻找宁毅，回来之后，却不得不说着让方百花、西瓜等人离开的话。而陈凡上京找宁毅，西瓜的心中或许也有着一丝的期待，此时没有办法，她固然有心理准备，但心情当然是难过和失望的。

待到陈凡离开之后，少女坐在那儿，也未有理会旁边的信函，她抱着那大刀，将脸颊贴在刀柄上。一直到山风起时，信函将被吹走的一刻，她才顺手抓住了。

山腰之上月光清澄，但这样的光芒还没法用来读信。少女坐了一会儿，将大刀负在了背后，走向不远处庄园外的一处小房子。这些时日以来，救方七佛的众人中许多并不待见她，她也不待见那些人，今天当方百花动用力量将那些人安置在庄园里，她就根本懒得过去，只与杜杀等人选择在周围住下。

她走到那破旧小房间的门口，顺手插上半截燃烧过的火把，然后点起来，抱着大刀在门檐下的地上随意坐了，从信封中取出信函时，纸上密密麻麻的是字，这便让她觉得有些生气。

她自幼习武，虽然也识字，但文字的功底其实不够。有时候看一些文人书生文绉绉的信函都会觉得头疼，宁毅的文字功底是很高的，写这样一篇过来卖弄，自己看不懂，又有什么意义。不过，这样的情绪在看得几句之后，便消失无踪了。

“阿瓜，见字如面。自南面的一别，已经快一年的时间了，不知道你身边的家人现在变成了什么样子，不知道你是不是还像以前那样任性……我很想过来见你，但情况并不允许……”

文首的称呼，是她以前很不喜欢的一种，但不悦的情绪只是升起了瞬间，因为接下来的句子，都是她能轻易看懂的、甚至以前从未见过的古怪白话文。火光之下，抱着大刀，看起来身材有些单薄的少女嘴唇微微的翘了起来，随后又不知不觉地露出了微笑，因为透过纸面，她像是看到了去年分别的男子，他在那边，随意、而又温和地跟她说着话，这样的感觉，让她感到了多日以来未曾感受过的温暖，她顺着那纸张，一直看下去了……

第四七七章 家人、笔友（下）

轻轻晃动的火光下，信是这样的：

“……自南面的一别，已经快一年的时间了，不知道你身边的家人现在变成了什么样子，不知道你是不是还像以前那样任性。分别之后我偶尔才能从一些消息里得知你那边的事情，但详细的情况并不了解，我所处的位置也不好更多地去打听你的事情，那会给你带来麻烦。当然，我知道你总是能明白大局是什么。

往前的路并不容易，这是我们早就有的共识，所以哪怕你走得艰难，我也不会安慰你。我自回家之后，各种事情的发展也不如想象的顺利，遇上过一些大大小小的麻烦，但是不用担心，我都一一摆平了，有很多敌人都已经死在我的手上，关于我这么厉害的事情，恐怕你也已经听说过一些了，反正你一早就知道的，对不对？”

目光看到那句“不会安慰你”时，火光下的少女皱了皱鼻子，她才不需要安慰呢，但事实上，这句“我也不会安慰你”从某种意义上来说，却也仿佛男子正在轻轻摸着她的头顶，给了她安慰的感觉，让她觉得有什么东西沁人心脾地进入了心中。待看到后来那自恋的“对不对”，她便忍不住笑了出来，很像嗤笑对方一番。

“我才不知道……”她轻声说道。

“……如今我在这边刚刚站稳了脚跟，我想你也是。北上的朋友给我带来了你的消息，你现在要做的事情，多年前你父亲的事。我很想过来见你，但情况并不允许。如今他可能已经跟你说了我的看法，我也知道，你就算听完了，也不会抽身离开。所以我也仅仅想跟你说清楚我的期待。

胆小如我，知道人生当中有些时候，有些事情是不能退的，眼下该是你觉得不能退的时候，我很赞同。阿瓜，道义、信念、决心都是很好的东西，许多时候，哪怕冒着巨大的危险，我们也不该丢下它们，我也不打算让你丢下它们，那才是我当初认识的你。我仅仅想提醒你，随时记住你在做的那些事情，想清楚危险与赴死之间的区别。

我很想知道，你在南边的事业，已经发展成了一个什么样子，哪怕它们才刚刚起步，我也很期待能够看见他们如今的模样。

我能够记得当初我们在那些天里聊起这些事情时，你的样子，你笑得很开心，现在我要跟你承认，当时我的心里是有内疚的。你是聪明人，或许在我们分别时你就有所察觉，我对这件事的热情，其实是不够的，之所以这样，不是因为它是在骗人，而是因为我明白其中的艰难。

你所想要的，每个人都能独立、自信，每个人都能有能力、有机会抓住自己命运的大同世界，它也许是可以存在的。但在到达那一步之前，需要的也许是一代人、几代人甚至十几代人难以想象的付出，我对此不抱太大的希望，但你选择了去做，即使聪明的你明白这事情有多难。

这是你要去做的事情，但是请原谅我的置身事外，同样厉害的我选择了另外的一件迫在眉睫的大事去处理。我无数次构想过你的失败，因为这样那样的原因，我只在心底给你留下了一丝的侥幸，也许有万分之一的机会，许多年后，你排除了许多的困难，我能看见你埋下的种子开始发芽，而那也是我最想看到的一丝可能。

那个可能，如同你眼下面临的这场变故，我想提醒你危险与赴死之间的区别。你很聪明，但毕竟年轻，有锐气有朝气有怒气，你会想起你父亲经历的事情，你会看到那些失败者的惨状，你会看到你无论如何都想杀掉的敌人，你可以冲过去冒险，但不能冲过去赴死，不要冲动。

冒着死掉的危险，去争取最渺茫的胜机，这是做事的态度。但冲着死掉的危险，而努力让自己死掉，那只是懦夫的行径。

在你的身边，可能已经有不少这样的人了，包括北上而来的那位朋友，心中恐怕都已有了这样的准备，聪明如你，可以清楚地看到这些。我无意指责这些人不够勇敢，人生在世，总有些时候，会觉得很累，会觉得无能为力，有些时候，他们觉得活下来的人会受千夫所指，会被他人或自己鄙夷，会觉得活下来更屈辱，他们宁愿死得其所，十八年后又是一条好汉，这些人已经比普通人有勇气，但还不够。

一个不成熟的人会为了伟大的事情勇敢地死去，一个成熟的人，会为了伟大的事情屈辱地活着。重要的不是活下来的意义，而是事情到最后，有没有做好。

我呢，唧唧歪歪地说了这么多，不知道你是不是明白了，但是我最后想说的这几句，其实并不为什么伟大的事情。整件事情里，我所说的，其实更多的是为了我的私心，这件事情也好，你以后要做的那些事情也好，你可以去冒险，去拼命，尽最大的事情寻找胜机。但你肯定会经历失败，如果失败了，你给我活着。

到那个时候，请你活下来。

来找我。

这才是我私心里真正想说的事情。我还想说的是：不要觉得这个说法让你脑袋发热，这是冷冰冰的现实，所有的大事，都不是一个人可以做得到的，如果我失败了，我也会去找你，请求你的帮助，我们拜过天地的，你就是我的人了，而哪怕我骗过你，我们也是伙伴，这不丢人。”

落款是一个很嚣张很恶劣的叉。

其后还有附言：“看着那位朋友，别让他死了，让值得活着的人活着。”

***************

山风吹过来，坐在火光下的少女将那信看了一遍，又看一遍，面上的表情偶尔变幻。但最终，萦绕在她身边的烦躁气息安静了下来，她看着那信纸上的字迹，有时候想笑，但目光依然是平静的。那封信就如同她怀里的刀，纵然带着冰冷的气息，却令她感到安宁，火焰滚烫地在心头燃烧着，却并不会蔓延到脑海。

将那信函反反复复地看了好多遍以后，她坐了一会儿，才缓缓站起来，山下的风景，夜色中起伏的山势、蔓延的道路河流都笼罩在一片星月的清辉里，她偏着头笑了笑，不由自主地低声骂道：“死男人……宁毅……”信里并没有写上他的名字，这是她觉得遗憾的。

但她终于回到小屋里，拿出长长的盒子，将大刀装了进去，随后缚在了背后，走了不远，找到杜杀。陈凡也在这边，正跟方书常等人低声说话，西瓜来时，大家都靠了过来。

“杜叔，地图拿出来，我想看看这周围……我们如今已过了长江，这边都是官府的地盘，越往前走，越难脱身。不管能不能救出佛帅，能不能杀掉铁天鹰跟宗非晓，都要先想好后路……”她说到这里顿了顿，补充道，“想清楚些。”

这几日以来，方百花等人撵着押解方七佛上京的队伍一直往北，虽然并没有遇上太大的危机，但任谁都知道，情况并不乐观。

铁天鹰跟宗非晓这两名刑部总捕头的计划很明显，虽然一直都没有向方百花这些人动手，但每往北边走一步，落入官府、世家势力密集的区域就越深，一旦对方出手，想要脱身就越难。他们用的也是摆明了态度的阳谋，进京以前，你们尽管来救，但时间每过去一天，你们就越难有后路。

方七佛当年交游广阔，如今能聚集起来的，都是曾经的方腊嫡系或是与方七佛有过恩情来往的武林人。对他们来说，那怕希望渺茫，救方七佛都是道义所在，有些性子耿直的，大不了“十八年后又是一条好汉”。方百花希望的是真能从对方的阵势里找到一丝机会，吃掉鱼饵，把钩子扔回去，同时也是让自己陷得越来越深。

刘西瓜等人，自然都能看清楚这些，但以方七佛与霸刀营的交情，对他们来说，这事情也足够让人脑热。到得此时西瓜能够找回一丝冷静，众人也就能够想得更多。那边陈凡将双手抱在胸前，此时才能笑出来，颇有些古怪地望着少女，西瓜目光凌厉地回敬过去。

两人终究没有在这里打起来，杜杀拿来地图，众人研究了一番，有些想法之后，西瓜才让方书常找来些笔墨纸砚。她离开之时，陈凡靠过来：“我忽然很好奇，宁毅那厮的信里写了些什么。”

“走开！要不然打一场！”西瓜扬了扬下巴，但陈凡知道，这目光之中，已经有了往日里的熟悉与亲切了，他停下脚步，双手叠在身前，偏头笑了笑。西瓜知道他在嘲笑自己，不爽地走掉。

陈凡在那儿站了一会，看着西瓜的背影走向山道的那头，他抬头看看天上的光影，再看看山下的光影，笑着自言自语：“我该偷看的。”

过得片刻，叹了口气，轻声低喃重复了一遍：“该偷看的……”

***************

回到破旧的小屋里，西瓜找了个地方坐下，然后架起藏刀的木匣当桌子，研好墨后，她望望门外：“等着事情搞砸之后哭着喊着来求我帮忙吧……”

随后举着毛笔想了好一阵。

阿什么呢？

对于宁毅那个阿瓜的称呼颇有怨念，她想了很久，叫阿叉明显有些便宜对方……不知什么时候，她在纸上落笔了。

“阿傻。”她写了称呼，然后拿出宁毅的信函来看了一眼。

“见字如面……”

星夜清冷，就在少女作为傻瓜二人组成员之一伏案写信的此刻。巨大而无声的黑幕，朝着这一小方天地的人们，铺天盖地地合围而来了。

几天之后，宁毅在木原县首先收到的并非是少女的这封信函，而是作为方百花领导的、永乐朝最后的这支队伍，终于陷入杀局的消息……

第四七八章 厄夜

蔓延在月光下的，是火焰与刀光、以及鲜血。

二月十一凌晨，名为四平岗的山岭间，厮杀声连绵开去。到得此时，弥漫着淡淡血腥气的山岭间喊杀声已经逐渐少了，这是因为战斗的重心已经朝着西南方向延伸过去，而眼下又并非大规模的军阵对冲，当厮杀的一方溃散逃离，剩下的就是一地狼藉的残局。

在战事的最初，优势的一方是合围而来的，被围的一方并不容易杀出，导致双方曾在这附近僵持了一段时间，而后才迅速地转向西南。此时在这片地方，除了搜索的官兵、巡捕、尸体、俘虏，附近的林间偶尔还会有未及逃脱的伤者暴起伤人，随即被几名士兵围上去，或是拿下，或是杀掉。但由于留在这边的官府力量并不多，不能形成铺天盖地的搜捕网，因此对附近林间的搜索还有些保守。

这次过来的士兵与捕快、衙役，大多数还是朝着西南追过去了。

名叫宗非晓的总捕头提着两把钢鞭锏，自夜色中走来，他身材魁梧壮硕，比旁边的人大都要高出一个头。虽然穿戴着刑部官员的衣帽，但由于修炼武艺的关系，头上其实是没有头发的。这次刑部的两名总捕头中，铁天鹰精明强干，而宗非晓看来更显凶戾可怕，只是目光深处，又不失一份锐利与阴鸷，此时钢鞭锏上沾了鲜血与碎肉，令得他看起来更有压迫感了。

“搜索周围，把受伤的兄弟抬下去！死了的人尸体要找到！若有落单了的乱匪，我也要一个不留的全揪出来！”

这魁梧汉子的声音在夜色下传开，而随着一队队火把的晃动，又有手下领了他去看那边聚集起来的尸体与俘虏。虽然这一次官府一边展开了合围，但被围的一方皆是绿林高手，一场大战下来，倒是官府的一边死伤更多，但考虑到这已经是方百花最后能够集中起来的精锐，这样的牺牲倒也是合理的。

“……摔碑手，至少二十年的功力……这是鹰爪……哼，南霸刀，参天刀杜杀……还是杜杀……嗯，这是渊明刀……”走到摆放尸体的那片草地间，宗非晓一具一具的尸体看过去，随后问旁边的人道，“需要注意的人当中，有多少人被抓，多少人死了？”

听他询问，跟在他旁边的随行捕头探过头来：“被抓住的人有余方石、陈田、郑一山、罗六耳……现在发现已经死了的有……”

跟在身边的这人是刑部的精英，一一报出名字之后，宗非晓便点点头，不远处又陡然传出一阵的喊杀，随后兵器交集，又有落单的被抓住。宗非晓看了一眼，又听身边的随人说道：“霸刀的那一拨人，有的已经被冲散了，那女刀匪被赶往了东面，已经安排了人去追。总捕头，其余的人，要不要往西南边去增援一下？”

“你们不见得追得上……”宗非晓低声说了一句，话音未落，陡然有一队人从东面过来，手中还拖着什么东西，用布包着。宗非晓眯起了眼睛，那东西拿过来时，竟是一把镔铁巨刃，令得他一时间有些认真起来：“这个是……”

布包着的，赫然是刘西瓜惯用的那把霸刀巨刃。

“回禀总捕头，我们追过去不久，失了那女子的踪迹，然后在附近的溪水里发现了这把刀。”

“难怪。”心中升起的期待放了下来，他摇了摇头，低声道，“说了你们追不上的，现在更追不上了。”话语之中，倒也不见得沮丧。

当年刑部设计围杀刘大彪，宗非晓与铁天鹰都有份参与，这一次刘大彪的女儿出现，显然也想找他们两人报仇。但也由于当初为了围杀刘大彪的调查，对于这名少女，他们多少也是有概念的。

能够挥舞这样一把巨刃战斗，战阵之上颇为有利，但如果对手太强，单打独斗中并不占优势。而为了驾驭这把武器，需要锻炼的不仅是力气，还有轻功。在这样的战斗里忽然扔掉这把几乎成为对方标志的武器，的确有些出乎宗非晓意外，但也因此，他能够明白少女是下了决心要摆脱负累，别说身边的几名刑部高手，就算自己与铁天鹰两人，都未必有把握能在今天晚上撵上对方。

既然追不上，那就无需强求了。他摆了摆手，身边的人又重复问了一次：“总捕头，那匪首那边……”

宗非晓望向西南边沉默片刻，摇了摇头：“追出去那么多人，已经够了。如今方百花手下领着的，功夫底子都不错，我们现在再追过去，也找不到人了。”

他如此说着，片刻，却是古怪地笑了起来：“只是墙倒众人推，方腊一脉在江南作恶，树敌无数，能不能真逃出去，可也难说得很呢。”

夜色茫茫，方百花等人逃离的方向已经看不见什么动静，唯有月光扑在山间，犹如升起的氤氲，在宗非晓的话语中，充满了诡谲的味道……

****************

月色的光芒中，有什么东西匍匐在林间，无声而缓慢的前行。

两道穿着衙役服装的身影从前方过来，手中的朴刀拍打着草丛，一边前行搜捕，一面小声说话。陡然间，黑暗中的身影跃过明月的清辉！

噗的一下，那身影与两名衙役迅速而又无声地冲撞在一起，其中一名衙役陡然朝后方飞了出去，身体撞在树上，竟没有丝毫的声响。另一名衙役转身到一半，作势挥刀要砍，手臂被切了一下，然后身体被轻轻一推，紧跟着便是人头往反方向的一转！

夜色之中，这一切都只有黑白相间的剪影，当那纤细的身影如风一般冲出，其中一名衙役身影被打飞贴在树上，旁边另一名衙役由于那一切、一推，只是像触电般的震动一下，然后是人头与身体不协调的旋转。在他的身边，袭击者的身影也因为这一下用力，在月光中展开了裙摆，旋又合上。

袭击者身侧，脑袋被掉转了方向的衙役无声地倒下，那边的树干上，最初被击飞的那人也如软泥般的无声落下去。随即，袭击者纤细的身影继续俯了下去，溶入一片黑暗之中。

时间转过不久，另一片草木的边缘，名叫西瓜的少女身影从草丛中无声走出，她籍着夜色又前行了一阵，前方便有动静传来。

双手之上，两把短刀无声地擎出，贴在了身侧。但下一刻，她并没有出刀，而是无声而迅速地继续前行过去。那边出现的，是“渊明刀”方书常的身影，随后还有“鸳鸯刀”纪倩儿，“羽刀”钱洛宁以及另外三名随行而来的霸刀营高手。

“怎么样了？多少人到了？”

“没多少，回还往前面去了……这次官府杀得太突然，能瞅空杀过来的只有我们，杜大哥他们被追着脱不了身……”

“中间有内奸，官府才能咬得这么准……不过暂时不管他们，有没有机会？”

“……恐怕很难。”

几人说话之间，都是压低着声音，走过前方的一处遮挡，刘西瓜朝着侧下方的一处光点密集处望去。那一边，便是依旧押解着方七佛与一干永乐俘虏的营地。

对于自己所在的这支队伍会被咬上，众人之前就有了心理准备，曾经想过几个预案。而当铁天鹰、宗非晓他们精锐尽出时过来救方七佛，算是其中一个比较靠谱的想法。不过想要有这样的机会，仍旧得期待对方真正有破绽。

这一晚的突袭，官府做得太好，估计方百花所带领的众人之中是有内奸的。混战之中，杜杀与郑七命等人应该是没找到机会，与方百花她们一道，被追往西南了。方书常等人终于是临机应变地实行了原计划，但此时看过那营地的阵势后，少女还是皱起了眉头。

想要一次围杀自己这边，铁天鹰与宗非晓理论上是需要动用很多人的，精锐尽出恐怕都不够，但此时看来，他们竟然没有出动自己预想的人数，又或是已经从周围州县调来了人手。眼下的营地，看起来没有多少的破绽与入侵的可能，相反，在这次出击的同时，他们还加强了守卫。

如此看了不久，有人从下方上来，是到更前方去观察的“金背刀”郑回还，他朝西瓜点头打了招呼，随后却是皱眉摇头：“可能没机会，铁天鹰还在那边坐镇……”

刘西瓜沉默半晌，皱着眉头想了一阵，才深吸一口气，将手指在空中晃了两下，又晃两下。

“那就走。”

她如此说道，转过身去，目光之中神色复杂。但众人也知道此时冒险也是无济于事，互相交换了目光，点了点头。

不久之后，他们终于还是隐没在了这边的黑暗中。

夜色依旧，一行数人沉默地绕过前方山岭，循着方百花等人逃亡的方向追去。追了小半个时辰，才开始有人说话。

“他们调了人。”这是简单的结论。

“这附近本就是官府的地盘。”

“还好官府人虽然多，高手倒还是不如我们。”

“跑得掉的，只是这次之后，估计没机会了……”

“姑姑她们怕是想要追到京城去。”西瓜低声又阴沉地说了一句。

“那又能如何！不过自投罗网……”

“怕是劝不了。”

一批武林高手在战阵之上改变不了太大的局面，但就算官府聚集的人多，想要将一批绿林高手赶尽杀绝，却也是极为艰难的事情。众人心中有这样的共识，虽然这次被打了个措手不及，不少人死了又或是被抓，剩下的人终究还是有逃离或是反省机会的。摆明是一步步走入陷阱，事情不能再这样干了。

在这一刻，他们还没想过整件事情在眼下就遭到覆灭的可能性。但这一认知，在半个多时辰之后，就遭到了考验。

那是在将与方百花等人汇合的林子附近，陡然遭到袭击的那一刻开始的。

西瓜与方书常等人一路追索，速度极快，又半个多时辰之后，他们追上了逃亡队伍方才落单的几人，随后便遭到了袭击。

首先接敌的是纪倩儿与钱洛宁，黑暗中杀出的敌人武艺极高，挥舞两把细长弯刀朝着两人快速斩来，这边才挡下，又有七八人同时袭来，武艺都是不俗，西瓜朝着前方一迎，接敌的同时，也心叫“遭了”。

之前宁毅的信函过来时，便托陈凡说清了这次方七佛时间背后的推手，以王黼为首，势力庞大的几个世家都有参与。如果说他们要将自己赶尽杀绝，在动用官府力量的同时，这些人恐怕就已经派出了家中奉养的绿林高手。此时一交手，耳听着前方树林还在传来厮杀，西瓜第一反应便是这件事。

她刷刷几刀将前方一人逼退，低喝道：“杀进去！”其余人也试图摆脱对手，但并不见得顺利，方书常正与一名持剑的中年人交手，看似伯仲之间，正欲将对方迫退，对方却仿佛知道他的出招一般，一剑朝他的破绽间刺了过来！

方书常一瞬间变招飞退，腿上刷的还是被拉出一道伤口来。他心中惊疑，对面的人显然是非常熟悉霸刀刀法。但眼下也不是细想的时候，那边听得有人在低喊：“是霸刀庄的人！”随后便听破风袭来，稀稀拉拉的暗器与箭矢朝着这边射过来了。

众人躲开暗器与流矢，籍着树木的掩藏，一路前冲，途中自己人与敌人混杂一起，偶尔能见到零星的战斗，一大拨的敌人已经合围而来。

这样的林子里，如果说来的是普通人，西瓜只身就有可能将上百人杀破胆，但如果来的都是高手，整个情况就会真正变得杀机四伏。如今也不清楚对方到底是怎么聚集起这样多的高手的，按照以往的了解，哪怕一些大家族富可敌国，能够请江湖上一流高手当客卿，但也绝对到不了这等规模。

一路向前，火光逐渐亮起来，那边是多年前摩尼教一个废弃的“圣坛”，实际上就是几间破了的庙宇，方百花等人此时显然就在那边。奔跑之中，陡然见得前方身影闪动，两道身影在昏暗的林间冲撞在一起，其中一人散发披肩，发声大喝，两人轰轰轰轰对了几招，威势惊人，躲在旁边的两人受到波及，都被打飞了出去。打斗的其中一人，看来便是陈凡。

作为方七佛的嫡传弟子，陈凡不仅武艺高强，而且力量极大，并且他长期经历战阵厮杀，真要杀人时，手段也是凶狠暴戾。但此时全力出手，对面那散发大汉竟在暴喝中与他打了个平手。

几下交手之后，陈凡陡然抽身，那大汉冲过去，穿过几棵树木后边失去了陈凡的踪影，他猛地挥拳将一棵树干打得木屑飞溅，这边西瓜等人潜行过去，与陈凡打了个照面。

“出事了。”黑暗之中，陈凡见到他们，舔了舔拳头上的血迹，低声说道，“忽然来了一批高手，不知道什么人……那家伙力气真大……”

“姑姑她们在前面吗？”

“就在那边，有些人藏在这边林子里，被冲散了，我过来捡捡便宜，顺便聚拢一下人，再不想办法来不及了……”

“知道。”

西瓜点点头，如今大家还在被追杀的状态，如果被这帮高手牵制住，再有官兵合围，那就真是死定。正要往前去，方书常却靠了过来，神色惊疑：“等等，‘疯虎’王难陀……”

“什么？”陈凡问道。

西瓜本也想问，但随即，她记起自己曾经听说过这个名字。

“方才与陈凡你打的那个人，像是‘疯虎’王难陀，那时我随师父学艺，还没怎么在江湖上跑，只见过几次，十多年了……”

“那又怎么样？”陈凡并不明白。

也在此时，方百花的声音陡然从那边的破旧庙宇方向传来：“你们什么人！？”

这些日子以来的战斗中，方百花本已受了伤，并且非常疲累。但她毕竟是女中豪杰，曾经率领大军作战，在这样的情况下，话语之中通常还有着飒爽的英气，但这一刻的问话，英武中明显也带了一丝猜测与惊疑，与方书常刚才的惊疑，有着一丝雷同。

众人奔向那边的途中，听得轰然一声巨响，巨响之中又夹杂了骨骼碎裂的声音，透过隐约的光芒，那边的几座破庙宇中，有一堵土墙倒塌了，其中还明显有砸上去的几具人体。

“百花妹子，好久不见了。”

漫天的灰尘里，有人从那边走出来，身材宽大，轮廓渐渐显形间，袍袖飘飘如弥勒，挥舞着烟尘。若是身处近处的就能看清，方才这身材高大的胖子朝这边过来，两名方百花手下的高手试图拦他，他只是一步跨出，两名高手就像是黏在了他的肩膀上，直接撞在了那看来还很结实的墙壁上，两人身上骨骼尽碎，这胖子却直接撞穿了整堵墙，跨了过来，语气醇厚而又平和。只这一手，已是接近宗师级别的实力，当年的方腊或许可以做到，方七佛或许也可以，方百花是不行的，陈凡与刘西瓜也不可能。

那几座破旧庙宇边的空地上，方百花已经认出了他，手持红枪，站直了身子。她三十多岁，对方四十多，是认识的。

而在这边，方书常仔细地看了那人，片刻后才有一声叹息：“林恶禅……‘魔佛陀’林恶禅……”

陈凡摊了摊手：“什么人啊？”

西瓜转着眼睛，然后看了他一眼。旁边的方书常也看了看他：“佛帅没跟你说……”这是陈述句却并非问句，显然方书常多少能明白其中的缘由。

“魔佛陀”林恶禅，“疯虎”王难陀，这两个名字，在十余年前或许有着偌大的名声，但在此刻，真正重要的，却也不仅仅是他们了，而是因这两个名字而来的，另一个人的名字。

西瓜轻启了双唇，不知道为什么，在这一刻，她的眼中只有异常的平静。

风吹过林间。

……

……

“司空南……”

……

……

“啊……”陈凡叹了口气。

风在林间吹过去，火光晃动，哔哔啵啵的响。白色的光芒。

方百花半身染血，按下了红枪的枪尖，斜对往前方。

有些事情，在某个象征出现的时候，就能够想得通了，倒也不必问为什么会这样，至少这一刻，没人想问。

有声音在夜色里响起来了。

……

……

“……江山代有才人出，总是一代新人葬旧人……走的那天，曾经说过这句话……”

那言语苍老，仿佛响起在树林的每一处，光芒苍白，照在许多人的脸上。

富可敌国的世家，也难以搜罗许许多多的一流高手，唯有有底蕴的武林世家、江湖势力，能够做到这一点。

摩尼教……

……

……

“……你们要做大事，也确实做到了大事，若是真能做成，你们一辈子也不会再见到我……可是百花啊，你们的前头，已经没有路了……”

曾经有那样的一个人，被赶下了她的位置，在最初的时候，他们一直提防着她的卷土重来。因为即便失败，在最开始的那段时间的，她的影响力仍在。

然而时间过去，那人心灰意冷，销声匿迹，一年过去了，三年过去了，五年过去了，分裂的摩尼教终于又重归一体，他们开始做他们想做的大事，逐渐地忘却了她。

直到……真正败亡的出现……

“……老身回来了。”

随着那声音，林恶禅走向方百花，伸手按了过去！

……

……

红枪点出去！光芒与风中，有身影陡然间跃出树林，朝着那弥勒般的男子轰出一拳，破风声响，这是陈凡全力轰出的一记冲拳。拳风之中，那胖大男人宽大的僧袍朝着后方轰然鼓舞起来。另一边，是冲出树林的少女，她的巨刃已经扔掉，双手之中挥着一把单刀，却仿佛挥着比先前的巨刃还要沉重万斤的利器，目光之中，凶狠决然！那是霸刀！

杜杀，罗炳仁，郑七命，方书常，外号疯虎的王难陀以及众多的高手，仿佛就在弦断的那一瞬间，疯狂冲来。

这一刻，没有犹豫的余地，没有人能够停下——

第四七九章 略论作死的三两种方法

二月的清晨，空气里还带着些许的凉意，客栈院落间的空地上，一群人正在锻炼，这一边，宁毅一面打拳，一面与旁边挥舞长枪的祝彪聊着天。稍前方一点的台阶上，小婵抱着动来动去的宁曦坐在那儿，笑望着这边，不时低声跟孩子说些什么。

“……真要说江宁，秦淮河还是很有名的，这次过去了，祝彪你要去，我可以找人带你去玩……话说回来，听说你跟王家的几位姑娘见了面，印象还不错，我就这样把你叫出来，是不是坏了你的姻缘？”

揽雀尾、提手上势、单鞭……宁毅慢慢悠悠地打着太极拳，看起来颇有几分宗师气度，至于另一边祝彪挥舞长枪虎虎生风的样子，显得就有点龙套。

“男子汉大丈夫，岂能为儿女私情耽误正事，宁大哥，秦淮河我是挺好奇的，不过这次南下，是不是也有些厉害的高手可以见识一下？”

“满脑子肌肉，祝彪你不要老是说这种只有配角才说的话……江宁那边，真要说下三滥的市井高手也许是有，但你要说真正厉害的，升平之地的高手一般是吃官家饭，有心闯一闯的，就都被方腊的那场大乱波及进去了。一年多以前你去杭州，随便出来几个都能把你打得找不着北，现在嘛……啧。”

“习武之人，正该与高人交手，才有提高。我祝彪岂会害怕！”年轻人扬了扬下巴，“不过宁大哥你当初失陷在杭州，都见过那些高手的，他们真的那么厉害？”

“当然，当初圣公方腊麾下方七佛，教出的弟子便是陈凡。另外的四大元帅像是石宝、邓元觉、厉天闰、司行方，本来就是先混江湖再混军队，跟陈凡比起来武艺只高不低，还有尚书王寅，我没见过他出手，但是听说他的武艺直逼方腊，主要还是因为人聪明，手段多，其余的什么八骠骑、十二神、二十四将，虽然说起来在战场上也许有点难符其实，但是单说武艺，应该都可以独当一面。到现在就真的是……刷——全没了。”

宁毅叹了口气，回想当初杭州的事情，颇有些感慨。当然，这也是因为那帮人败了，他如今却还过得好好的。江南方腊的这场起义，相对于梁山上那种喊出来的百余头目，声势实在是大得太多，不说尽起绿林精英，至少半个南方绿林都被波及进去。

八骠骑十二神二十四将当中有些人是被他阴过的，但真要说起来，梁山的中小头目中，能比这帮人强的，找不出来几个。而这样大的阵势，就在他去年对付梁山的时间里，已经如同海浪一般扑上了滩头，然后碎成漫天雪花了。

“……石宝在出杭州之后败阵被围，厉天闰战死青溪，司行方被辛兴宗所杀，王寅文武双全，不过他跟邓元觉一样，没有领导能力，大战之后，这两人失踪，估计不是死了就是残了。剩下一个方百花，她虽然算是了不起的巾帼英雌，但毕竟是女人，兄长家人都死了的话，也没什么心气劲了……这次南下，就算我们真要帮帮闻人不二他们，你也见不到什么高手。当然，也许能见到方七佛，但听说他已经废了……”

宁毅的说话当中，不远处正在锻炼的其他人也都在听，这些人都是挂了密侦司名头的护卫或是家丁。自梁山返回之后，宁毅安排在身边能够动用的人有四十多名将近五十，这次在木原县的，则有二十多名。他们当中有一小部分是苏家原本的家卫，有一些为钱办事，但还信得过的江湖人，另外便是密侦司中秦嗣源拨给他的人手——在这之外，还有不少他能够调动，但平日里在其他地方办事的成员。

区区一个幕僚的身份，单为了身边人的安全，聚集五十多名护卫，实在是相当容易被人指责的一件事。毕竟就算秦嗣源右相之尊，平日出门明里暗里的护卫也不过十余人。但宁毅的状况，也实在是没有办法，心魔之名传出后，哪怕在京城，几个月内也是接踵而来的被人寻上，哪怕大多数是想要出名的杂鱼，谁又知道会不会忽然来个大高手，就好像结下怨仇如今还没死的吞云和尚，总得有个准备。

花了力气聚拢起这些人，主要还是因为手底下有钱可以花，但宁毅这边也不是随随便便的安排。苏家原本的家卫是可以信任的，江湖人中，尽量选择笨点的憨厚点的，可靠性也有挑选和过滤，至于密侦司那边安排来的人，在之前所有的都与宁毅有过共事。

吸取过来之后，宁毅对他们的待遇优厚，大都当成家人对待，也安排了燕青、卢俊义、祝彪这样的高手与他们一道训练，另一方面，尽管宁毅在各方面对他们都很不错，平日里真正要注意的规条制度，还是相当严格的。这管理手段本就是宁毅的长项，而由于这些人大都了解宁毅做过的事情，亲切之余却没有人敢在他面前有丝毫轻视。

心魔之名如今在武林当中传开，是真正厉害的大魔头，杭州的事情大家多有听说，其后梁山覆灭的过程，不少人更是参与其中。宁毅亲切起来能让所有人觉得温暖，但也随时有着威严在其中，没有人愿意面对这书生真正发飙时的样子。更何况他的背后还有那位大高手陆红提。

一方面在宁毅手下做事，另一方面也是随时的锻炼、笼络，这是宁毅往后会安排在自己身边的班底。但尽管忠诚度多少信得过，方七佛的这件事上，他们却不可能起到太大的助力，就算胆大包天如祝彪，宁毅也不可能叫他帮忙去营救方七佛，这也是宁毅拒绝了陈凡的理由——他的手上并没有能够参与到这件事里的人。当然，如果只是过去见见，则无所谓。

如果说他们真有可能听宁毅的命令去救方七佛这等反贼，也至少也是三五年后，宁毅的掌控力完全深入到这个利益集体内部每一分的时候了……

此时他指点江山地说着这些事情，祝彪在旁边偶尔询问一句当初方腊麾下的阵容，对于这些高手皆已凋零淹没的情况有几分叹息。不过年轻人的这种叹息自然用不着太当真，片刻之后祝彪就已经打起精神来，手中钢枪挥舞如龙，呼啸狂卷。

这样的表演令得不远处屋檐下的小宁曦颇为开心，甚至看着祝彪这边，挥舞小手鼓起掌来。他如今会的发音不多，口中：“啊啊……叭叭……”的笑着乱喊。宁毅撤了太极拳的架子，颇为不爽地过来抱他：“鼓掌可以，乱喊爸爸可不行，教了你这么久，你还喊不圆，臭小子……”

他将宁曦抱起来，眼见父亲过来，如今已经很会认人的孩子手挥得更开心了，小嘴往宁毅脸上碰，将口水涂上去：“叭叭叭……吧！”弄得宁毅又笑起来。

那边各自的锻炼当中，不少人轻声议论着此时江南的局势，也有人笑着跟祝彪说，如今心魔的名头在绿林中也已经足够跟圣公等人相提并论，真摆出去，也能吓到一堆人，祝彪也笑着附和一番。事实上这倒也不是YY，密侦司中多有接触江湖人，梁山覆灭之后，心魔这个名字在绿林之中，确实是有着偌大的威慑力。

有的人会将心魔放在邪派一类，但密侦司中的人却不在乎，不少人其实还在刻意的放话，心魔的背景就是咱们朝廷的高层，甚至直接在我们上头负责。破梁山的战绩再加上深厚的朝廷背景，这一称号在绿林人的心中，隐隐是比几个刑部总捕头更凶残的存在。

众人的说笑之中，早晨的锻炼，其实已经告一段落，不久之后宁毅抱着孩子也过去与他们聊了几句天，笑道：“我武艺低微，这心魔的名头可是假的，若是可以，我也不想要啊。大家都知道宁某为人，那帮人丑化我，实在是不应该……还有，你们看，小曦这么可爱，这么可能是什么小魔头，对不对啊小曦。”

他此时武艺其实已经算不得低微，当然也算不得顶尖，但目睹过宁毅做事的许多人心中大都在想：杭州方腊都被摆了一道，梁山在最优势的时候被逆转，都不知道为什么就死了几万人，大多数还都是被自己人杀掉的，宋江就那样在阵前被开了膛，若真论起可怕来，说您是魔头还真不算污蔑您……当然，平日里生活中又能如此亲切，这也是他的魅力了。

这些人的武艺半年以来都是被一流高手训练，原本有底子，半年的打法练过之后，又应付了好几次的刺杀事件，多少也都称得上是好手，这时候也都颇有自信。休息片刻后，才被叫着去吃早餐，对于这次南下江宁，大家其实都没什么多的担心，简简单单的出游，就算真有人想要挑衅，自也能轻轻松松地打发了。

而大概也是同样的时候，距离这边数百里外，看押着方七佛北上队伍结成的营地间，正显得有些热闹和混乱，此时朝营地间收拢而来的。有死者、有伤者、有十余名新被压过来的俘虏，也有大战过后被搜集起来的，各种叮叮当当的兵器。

晨风微凉，山间有雾，宗非晓看着这批俘虏从那边过去时，也偏过头来望了望这边囚车里似乎睡着了的方七佛。

但他自然没有睡着。

这是凌晨过后，来的第二批俘虏。第一批还是在夜里，那是官兵合围过去后，首先抓住的俘虏，至于这第二批抓住的十余人，便多是高手了，押着他们过来的也并非官兵，只是在营地门口，双方做了交接。

囚车里的方七佛头发披散，但应该还是在注意着整个情况，这批人被抓到，说明前来救他的那些人，已经覆灭大半。但宗非晓此时并没有过来提醒他这件事以作炫耀，铁天鹰也没有，两人聚在一块，皱着眉头，低声交谈了几句。

“……她想见一见方七佛。”

“……人又没有全被抓来。”

“……听说差不多了，逃走的不过几十人，方百花已经重伤……他们比我们更重视，不会放过最后这点人的……”

“……没跟她打过交道，若是对方有其它想法……”

“……咱们小心提防便是，他们如今的背景很难说，翻了脸谁知道会出什么事……”

布谷鸟的叫声划破了清晨山谷间的薄雾，周围细细碎碎的声音都进到囚车里，营地的动静，风的动静，整片天地的动静，小小的囚车之中似乎都能感觉到。方七佛坐在那儿，默默感受着这些，也静静地感受着对方古怪的状况，直到不久之后，铁天鹰与宗非晓如临大敌地聚集了高手，围在了囚车附近，他才知道，有人要来。

也是，对方能够真正冲散百花他们，是有更厉害的人插手了……他在囚车中微微地睁开眼睛，不久之后，一顶绿呢小轿从视野那头过来了，走得似慢实快，却又在这片天地之中显得安静。

有人掀开了帘子。

囚车之中，方七佛那微微眯起，仿佛所有事情都已置于身外的眼睛，轻轻地颤了一下。

过了许久，叹息声扰动了晨雾中的空气。

“啊……”

*****************

清晨的风吹过山崖，从宽大的袍子上熨过去，他站在这山崖上，望向下方延绵的山岭与人家。

“魔佛陀”林恶禅，作为沉寂了十余年后归来的人，此时的他依旧显得严肃而沉默，只是笼罩在他那胖大身躯上的，也有着渊渟岳峙般的宗师气势，眼下的他，已是摩尼教的新教主了。

一般来说，普通人身体的巅峰期，通常在三十岁左右的时候到来。

但对于一名武者来说，三十岁时，属于自身的人生观、哲学观刚刚成熟，才刚刚开始用更加深入的眼睛去看这个世界，内家高手的巅峰期，通常是在四十岁到五十岁之间到来，这个时候，他们无所不能。

而在这之后，即便是周侗那样的高手，能够不断深入地将自身修为推上新的高峰，身体的素质却还是不可抑制地往下滑去了。纵然此时的周侗比五十岁时的周侗更加可怕，他的每一次挥拳，也都已经是以生命来挥出的力量。

林恶禅今年四十七岁。

在摩尼教未曾分裂，方腊等人还未发动叛变之前，他就已经是摩尼教中的护法，是江湖上最顶尖的人物之一。但当时的方腊等人，实在是如日中天，时来天地协同力，那时候方七佛、方百花，武艺都已相当高强，由于方腊等人交游广阔，他们的身边更是聚集了另外一大堆的高手，包括邓元觉、石宝、包道乙，也包括当时刀道中的第一人刘大彪以及整个霸刀庄。虽然在那场大乱当中，当时足以与司空南、周侗这类宗师高手相提并论的刘大彪并未出手，但霸刀庄仍旧在方腊背后展现了巨大的威慑力。

那样的情况下，他的武艺再高，也只能黯然退走。

在最初的那段时间里，方腊等人提防过他们的卷土重来，但如同司空南所说，如果方腊能够一路成功，他们永远不可能出现。哪怕这些年里方腊专注于造反，而他专注于武艺，只要方腊还掌控着局面，他们都不可能再度出现。

哪怕十个铁臂膀周侗，也没可能在后来方腊的军势中杀出来，他手下聚集的高手，实在是太多了。

但老天终于还是公平的，到得他的武艺最巅峰的时候，隐藏于地底的原本摩尼教的这一小股力量，终于可以出来了。想必老天也是想要他做一些事情的。

如此看着下方风景的时候，后方有人走过来了，是王难陀，他手臂上包着绷带，到了旁边的悬崖边缘，站了好一阵子之后，转过头来说话。

“教主，接下来做什么？”

王难陀的嗓子有些粗，但这是他第一次这样向他询问，语气之中也有几分愉悦。林恶禅看了他一眼。

“伤没事？”

“些许擦伤，算得了什么。”王难陀抬起头，“当然，我也就随口问问。若你跟大师姐那边定了什么秘密，不必告诉我。”

“哪有什么秘密。”林恶禅背负双手，“方腊他们已经将摩尼教毁得七七八八，我们已经与那位大人说好，残局我们会收起来。只要是还未死的教中兄弟，也不该再死了，大师姐也好，你我也好，毕竟也是教中之人，不想看着这数百年的传承，就此断绝。”

王难陀看着远方，没有说话，他这些年来并不怎么管事，但此时既然问了，已是教主的林恶禅也不会不说，略顿了顿：“但债总是要还的，当务之急，自然还是杀了这最后的几十人。而后再将溃散教众从头整理起，我要做几件事，让摩尼教的声势再回来，当然，明面之上，摩尼二字，是不能用了。”

山风呼啸着过来，王难陀点了点头，林恶禅的袍袖在风中猎猎作响：“当然，我要挑战周侗。”

他背负双手，身形如山岳，这句话说得简单，王难陀还是扭头看了他一眼。两人随后好一段时间都没有说话。直到这股沉默过后，林恶禅笑了笑：

“战书过不久我会放出去，他身体已不是巅峰，我也不欺他，十招之内，定下胜负。在这之前，你我可以去拜访一些旧识，百花他们的事情解决之后，还有些事……如今在南面闹得沸沸扬扬的账本的事，那边要我们帮忙……迟秋岗那边有一帮好汉，我要去会一会，田虎我也有意一见……最近江湖上出现的那个什么心魔，让齐鲁武林吃了很大的亏，若有空北上，我会处理一下，则齐鲁武林，自然归心……这些都是小事……”

疾风之中，他将心中的计划与王难陀随意地说了一阵，语气淡然，只在片刻之后，望着前方的天地，叹了口气。

“摩尼教这么多年，如今这天下是要不到了，但总不能堕了名头……绿林还是要的……”

在摩尼教中这么多年，最强盛的时候，他并非教主。如今他到达巅峰，整个架子已经散了，他也只能将这架子收起来一些，有生之年，当绿林第一人便是。那庞大的身躯在风中傲然，闭上眼睛，叹息之中，却也颇为寂寥。

***************

绿呢小轿在微微的晨雾中走远，但那一抹绿色，却仿佛还映在他的视野当中。

方七佛坐在那囚车里，没有多少人知道，他到底在想些什么，但原本护卫在周围的刑部高手们终于松了口气，随后是开始拔营的时间，有一车的刀剑哐哐当当地从旁边过去，盖在上面的布掉下来了，放在那刀剑当中，最显眼的，是一把镔铁巨刃。

方七佛的目光在上面扫了过去，随后停留了下来。

走在旁边的铁天鹰俯身捡起那块布，留意到了他的目光，也望了一眼，然后微微地笑起来。

“佛帅，看什么呢？”

……

“我猜是霸刀。”

……

“别想了，刀在这里，人当然是已经死了。”

……

“尸体就在那边车上，不过死了的人，尸体都被剥光了。那是女子，佛帅你看了有些不好。”

……

“都是这样的，别多想了。我觉得佛帅你这些天也看开了，挺好……没心事挺好的。”

……

他将那布扔上车，却没有将兵器盖住，只是随着那车朝前走，跟旁边的人吩咐了一下：“不用盖了，这上面是谁的兵器，他们大多认得……看看也好。”

一路前行，他语气淡然，背影之中，颇为潇洒。

第四八〇章 魔教妖人 得而诛之

春日的风拂过上午时分的木原县，朵朵的棉云在天上飘，隔得远了，能够看见从天云的破口处投下小县城的一方阳光，那阳光的边界随着云层的游走，自县城中蔓延过去。

吃过了早餐之后，宁毅与檀儿朝着河岸这边散步而来，跟随的人并不多，这也算是夫妻俩私下里的一阵子相处。

先前因云竹而来的少许心结，此时看来已经解开，之后夫妻俩也都会返回江宁一趟，祭拜在梁山事件中死去的家人。但事实上，这次相处的时间，在眼下并不会多，一来因为这次宁毅的人情，还得或许会有些麻烦，夫妻俩不会同行南下，二来则是因为南面关于方七佛的情况，这一两日里，就有了一些变化，让人难以决定该做出如何的反应。

不过，只要夫妻彼此心照，这些许的问题，终究算不得太令人困扰的事。

“……这次的事情，原本以为那两位总捕大人得再过一段时间才动手，谁知道提前了这么多，怕是几个大族都已经出动了不少人……局势这么乱，相公你真打算插手看看吗？”

走在河岸边，轻声开口的，乃是稍稍有些忧虑的苏檀儿。她掌家这么几年，虽是女子，但也是有着足够的决断力的。只是终究没有涉足过更高的层次，当这次事件的背后涉及到少师王黼、京城附近包括蔡、韩、左、齐等几个大族，她在信任宁毅的同时以担心的态度为主，是有其道理的。

宁毅自然也明白这点，事实上，若非这次事情中，自己与陈凡、刘西瓜等人之间确有一份人情在，哪怕是牵扯到其它的家人，以苏檀儿的性格，恐怕都会选择远远的避开，最好一点都不碰不沾。

“所以这事我也在考虑。”宁毅点了点头，“局势未明之前，我也不太确定该做点什么，虽然说密侦司对这些事情是有一定监督责权，但这次牵扯太深，他们暂时还没有什么大规模杀伤性武器，贸然插手怕是容易犯众怒……”

檀儿此时正被宁毅牵着手朝前走，皱了皱眉：“大规模……杀伤性……武器？”

“呵，开玩笑的。”

檀儿抿了抿嘴，随后白了一眼宁毅，笑出来道：“都什么时候了，相公还说笑呢，那位西瓜姑娘，怕是正在被人追着跑吧……”

“那我也没有办法啊……”

关于南面方七佛事件的消息，实际上是这天早晨传过来的。

自秦嗣源复相之后，密侦司一度停滞的功能逐渐恢复，但之于武朝境内的业务，实际上纷繁驳杂。与其说是控于王权之下的侦查体系，不如说是为了配合北伐，置于右相手下的私兵。

毕竟此时武朝政坛中还有众多的实权人物，再加上经济发达，几个大家族与官场勾结后势力盘根错节。当今圣上周喆善权衡，也是在一切为北伐让道的前提下，方才启用李纲这种死硬派，再以名气手段都厉害的秦嗣源为辅相，又默许了密侦司的存在，若非如此，单是那些往日与辽国做生意，有着利益纠缠的大商户，都足以让相令出不了京城，就算童贯等人能够领兵北伐，后勤方面，也必定是一塌糊涂。

因为这个原因，密侦司重启之后，所做的更多的事情，并非是维护地区和平稳定，首先做的还是打击二相在朝堂、地方的各种政敌。虽然宁毅参与了杭州、梁山的事情，但事实上那却并非是密侦司的主业。

什么绿林豪杰、盗贼匪寇，他们引起的乱子，实际上甚至不如一位在京的官员暗中反对北伐、对相令阳奉阴违造成的影响大。后世所谓的“侠之大者为国为民”，虽然看来有趣，但实际上，考虑到统御、训练的难度，使用的成本，那些桀骜不驯的绿林人物实际上根本不如普通农民好用，秦嗣源对于周侗的无所谓，并非因为他眼光的不独到，实际上是确有其道理的。

因此在密侦司中，有关监督绿林一项，占的比例不多，朝廷在原则上并不关心这些人的死活。一开始是纪坤在处理其他事物时随意看一下，宁毅加入之后，虽然没用明说，实际上大部分的事物都是移交给宁毅了——这个向来被认为是宁毅的怪癖——秦嗣源等人对他这种不务正业颇为惋惜，特别是在宁毅参与到其他的一些有关统筹运筹的细务中后，惋惜日甚。

当然，毕竟是君子之交，彼此之间又没有师徒之类的名分。说过几次之后，秦嗣源也就不再多谈，对于绿林，大有“你想玩就拿去玩”的意思。此后绝大部分的有关绿林的消息都会到宁毅这边来归档。

不过这时毕竟不是后世，消息传递有其局限性，宁毅来到木原之后，许多的消息会先到京城再被发来木原。宁毅特意叫人在途中截停，这天早上，便得知了铁天鹰、宗非晓等人提前发动，率领手下大破方百花残部的信息。方百花那边死伤惨重，并未表现出武林高手扎堆的优势，就证明这边至少是出动了同等的力量。

密侦司安排在这方面的人手不够，传来的消息也只有个大概，宁毅很难从中了解事态的全貌。只能推测，以王黼、或者某个、某几个家族为首的势力，终于出手发动了雷霆一击。这些人一同出手的时候，密侦司说是有监察的责权，但实际上，还是不怎么惹得起的。

他早上看过之后，稍稍沉默了一阵，随后吃饭锻炼，逗弄孩子神色如常，但苏檀儿自然明白夫君心中所想，这时候说出来的，也正是他心中可能有的忧虑。两人在河岸边走了一阵，宁毅对此，倒也并未避讳。

“……有些人，我确实是希望他们能活着，但是……风来风去、云聚云散，事情若不能尽遂人愿，也都是命数使然吧，不过没事的，陈凡他们很厉害……”

这话可以说得简单，实际上的意思，却是相当沉重的。两人站在河岸上，檀儿双手捏了捏他的手掌，没有说话。片刻之后，倒还是露出了柔和的笑容，叹了口气，宁毅便也捏了捏她的手背。

两人在河岸边坐下，随后又聊了聊南下江宁的时间。回去到县城之后，租下的院子附近，院里院外的众人仍在有条不紊的做着自己的工作。不远处修建仓库的工地上热火朝天，负责往这边报告的管事偶尔进出院门，采购膳食的厨娘自侧门抱了货物进来，小婵推着宁曦的小木推车在院子里玩，宁毅从带来的几名“推销员”已经被放了出去，调查附近的情况。

宁毅偶尔会出去看看工地的情况，偶尔回来替妻子算算账，又或是在檐下、院落中走走，阳光落下来，空气温暖宜人。但或许是心中有事难决，春日的午后，竟让人觉得有些像沉闷的夏天。

倒是在未时过后不久，有一条新的信息被传了过来，宁毅看过之后，皱眉想了许久。苏檀儿抱着一盘圆圆糯糯的糕点走过来时，宁毅正站在檐下看着花盆发呆，花盆里是杏儿栽下的，如今方才长出两片嫩芽的花儿。

“相公，怎么了？”檀儿抱着盘子疑惑道。

宁毅偏过头来看了她一眼，随后笑了一下，只是那笑容颇为复杂，他想了片刻方才拿出背后的一张纸来，开口说话：“没什么……大规模杀伤性武器……好像有了。”

“嗯？”

檀儿表情微有错愕，将一只该是沾了糖渍的手指下意识的放在嘴边舔了舔，随后将盘子递给宁毅，接过了他手上的情报，一看之下，眉头也皱了起来。

“我倒是没想过，会是这样的消息。”宁毅捧着那盘子，“密侦司在这方面的人手不足，不过安排在那附近的显然是个老手，一得到消息，觉得可以做文章，立刻便传过来了。‘疯虎’王难陀，这个名字我以前听说过一次，传言之中，还以为他已经死了呢。”

“相公打算拿这个来做文章？”

“我还在考虑该怎么介入……消息毕竟是太少了。”

宁毅将一只糕点塞进嘴里，低声说道。下午传来的消息正是关于南面事态的补充，这次围攻方百花的事情里，出现了疑似当年“疯虎”王难陀的人物，而在参与的人里，似乎是出现了不少当年摩尼教的老人。

“若这上面说的是真的……”檀儿想了想，“这事情甚至有可能牵涉到相公以前说的那个……司空南？”

绿林情报往往以捕风捉影居多，方腊之患到现在如果说还能牵扯到摩尼教十多年前的内讧，让人有些难以相信，因此宁毅也就摇了摇头。

“这个消息上也有点模棱两可，不可尽信，但如果真的牵扯到摩尼教，也不是不可能。十多年前摩尼教本身就是民间大教，方腊赶走司空南以后，还进行了内部的清洗，一些有权有势的人抓住机会，给予这些人庇护，不是什么难想到的事情。以这个借口，密侦司真要参与进去，理由是有了，不过具体要怎么做，做到什么程度，现在我也拿捏不住。”

檀儿拿着那张纸，迟疑了片刻：“到了那边……也就能看得清楚些了吧……”

“……”

“……那就早些动身吧。”她说完这句，目光清澈起来，随后倒也叹了口气，吸了吸鼻子，望着他笑道，“好吃吗？”

“这个？”宁毅拿着手上软软的糕点，“不错啊。”

“我刚刚做的，给你包在路上吃吧。”她走过来拿宁毅手上的盘子，然后将脑袋往宁毅肩膀上碰了一下，“这些小事，有眉目了就回家，我在江宁等你。”宁毅笑了笑，拍拍她的手背。

理由是一回事，遇上这种事情，真要涉足时，也不是简简单单可以决定的，檀儿离开之后，宁毅仍在屋檐下站了好一阵子，方才叹一口气，叫来祝彪。

“通知大家备好武器，准备启程，咱们有项目了……你一直想着的武林高手也有了。”

“啊？谁啊？”祝彪两眼一亮，宁毅笑着将那份消息给他看。

“‘疯虎’王难陀，十多年前就是大高手，这次可能还牵扯到更多的厉害角色，总之……先去准备吧。”

“是。”祝彪接了命令，喜滋滋地过去召集人了，宁毅随后又将队伍中密侦司的另一名管事人叫来。

“通知冲平县一带，包括传过来这条消息的联络人在内，所有可以用的人手。事关重大，我们要过去走一趟了。”

那人领了命令出去了，宁毅在房间里整理了出门的包裹，火枪、弩弓、石灰粉等物，待出去时，却见小婵抱着宁曦正站在门外的走廊上看着他，小宁曦倒是没心没肺地张开手让他抱，小婵却是眨着眼睛，想说话又有些不好开口的样子，宁毅过去抱了孩子，又抱了抱小婵：“没事的，这次会很快，我们江宁见吧。”

“相公别受伤了……”小婵轻声说了一句。

宁毅想了想，笑着点头。

*******************

下午时分，南方数百里外的山野丘陵间，雨正在下，如油的春雨浸湿了整片天地，潇潇沙沙的似乎让人无处可去。不久之前，大大小小的、属于武林人之间的战斗还在这片山野中打响，此时已渐渐沉默下来。大雨冲散了鲜血，浸透了尸身，也开始模糊地面上可供追索的痕迹，令得原本经过这山野间的，处于劣势的一方，得到稍稍的喘息。

位于这绵绵丘陵山野间的一处尼庵中，滴雨的檐下偶尔会传出因伤痛而呻吟的声音。一道背负蓑衣的身影穿过庭院，打开蓑衣时，露出了西瓜那张稍有些苍白憔悴的脸，她将目光望向房间由于负伤脸色更加憔悴的方百花，摇了摇头。

“附近暂时还好，没人追来……”

方百花点了点头，西瓜才转身走向别处。眼下在这里聚集的人已经不多了，半数以上都已经负伤，西瓜走到一旁方书常等人聚集的地方，他们的伤势或轻或重，其中最为严重的莫过于杜杀。战斗之中他的手臂中了剧毒，为了保命，整条左臂被方书常当场砍了下来，此时这仅剩右手的汉子躺在地上，鲜血还在从左臂断口的绷带中渗出来，没有人知道他能不能撑过这一关。

距离这处尼庵数十里外的山岭间，另有一道身影穿行在草木之中。陈凡背着“鸳鸯刀”纪倩儿一路前行，两人顶着一件蒿草匆匆织成的大衣挡雨。由于纪倩儿伤势不轻，陈凡几乎是将她绑在了背上，因此也惹来了不少抗议。

“……你把我放下来，我自己能走。”

“……你现在下来，是想要拖累我吧。还没甩掉那帮杂碎，你省点力气。”

“放下老娘你就知道是谁拖累谁！”

“……我又不是十二岁的小孩子了，还能被你骗？别吵了。”

虽然背着一个人，但陈凡气息悠长，步履矫捷，穿山过岭速度极快。事实上，学武者通常都会学医，至少在内外伤势上，谁也不见得能瞒过谁。

“……哼！我不想跟你争，不过……现在险地未出，你能救得了我倒好，若救不了我还把你搭上，我做鬼可也死得不情愿……”

“……放你的心，我陈凡就快天下无敌了，你……当心……”

“当心！”

两人的话语几乎同一时间出口，陈凡陡然侧身，纪倩儿刷的一刀挥出，砸开一颗飞蝗石。下一刻，陈凡的身体冲破雨幕，如猛虎般的疯狂奔出，冲向前方的树丛。

树丛之中，一人长枪还未擎起，陈凡就已经冲了过来，砰的一下单臂挥砸，雨幕之中便是轰的一下巨响，水花飞溅，那人长枪折断，连人带枪被直接砸进了后方的草丛与泥泞中，鲜血爆绽开一瞬，旁边一人持刀砍来，被陈凡单手一格，奔突、飞跃、翻滚，纪倩儿的双刀刷刷刷的在空中拉出了道道血线，待到陈凡背着纪倩儿从地上滚起，纪倩儿手中的一把单刀掠着地上的草丛旋转着飞斩而出，紧跟而去的还有陈凡掷出的一颗石头，一刀一石几乎是同时击中躲在几丈外的一名敌人。

待到陈凡站稳，短短片刻间，埋伏在这里的四人，便已悉数死了。

“……咳……”纪倩儿在陈凡背后深吸了几口气，“你的反应有点慢。”

“虽然倩儿姐你教过我用刀，但现在大家境界不一样了，我觉得要迁就你还是有点困难。”

纪倩儿艰难地举起左手，随后啪的一下，打在了陈凡的头上。陈凡偏着头笑了笑，待感觉背后那人呼吸转匀，才举步朝前走去，从尸体上拔出了纪倩儿扔出的刀。

“不想拖累我，就拿着刀。”

“还用你说！刀不离身。”

她这句话说完，身体陡然震了一下，陈凡感觉到有热热的、黏黏的液体吐在了自己的后颈上，那是一口鲜血。但他托起纪倩儿的双腿，恍如未觉。

“走了。”

“你最好快点，别慢吞吞的像个娘们。”

微微眯了眯眼睛，陈凡依旧步履平稳地朝前方走去，对于一直陷在敌人追索中心的恶劣事实，也似乎浑然不知。

“再过去一程，与西瓜他们会合了，就行了。到时候我就可以放掉你这个累赘，回来干掉那个叫王难陀的家伙，他的力气很大，打起来还是挺称手的，我已经好多年没有打得这么顺手过了……你给我精神一点，倩儿姐，我让你骑在我背上，是希望你高一点可以看到人，你要是睡着了，脑门因为太显眼被人一箭射中，我可是会笑死的……”

“……咳，小凡，你知不知道……你这人越来越聒噪了……”

********************

雨在下，同样浸在雨里的营地当中，方七佛微微抬起头来，去看那片天上掉下来的雨丝。

与此同时，南面，距离此地仍有百余里的官道上，有一丝原本由他布下的回天希望，此时正从官道上奔驰而来。那是由商贾、富家公子组成的九骑，正在雨幕中飞快地奔驰，以这个身份而论，他们原本不该赶得这么急，但考虑到一些事情，他们也只能如此了。

如果能有记忆力特别好的，又曾经在方腊军中某些地方呆过人在这附近。也许有一定的机会他们能够认出来，眼前的九骑，基本上属于当初方腊军中身份相当特殊的一支部队，这支队伍名义上是处于方百花麾下，名字叫做黑翎卫。

当初由数百人组成的方百花麾下最精锐的军法队，如今还能聚集起来的也就这么些人了。由于收到了消息，原本还在南面秘密活动的几人迅速北上，希望能够及时赶上方百花等人，给她们带去些许的希望，此时几人在雨中狂奔，谁也不知道到底能赶上，还是已经错失良机。而就在转过前方一个泥泞的弯道时，几名穿着蓑衣的旅人，在视野中陡然迎了上来。

九人之中，为首的富家公子陡然拉起了马缰，而也就在那一瞬间，最前方的旅人蓑衣舒张开来。

刀光斩出，如同雪片般的渗入大雨之中。

刷刷几下，奔马身躯上飚射而出的鲜血喷在空中，就犹如大片大片的猩红血云，富家公子在空中出刀，与那人乒乒交手两下，然后被陡然撞飞出去。也是因为奔马速度太快，那人出刀之后并未一直挥斩，而是一记看来轻描淡写实际上刚猛无著的贴山靠，将半截马尸与那富家公子一同撞了出去。蓑衣在这一下撞击中，根根木叶直立如剑，然后哗的收回。

奔马的尸体飞散各处，鲜血在雨里浸开，富家公子被撞飞在三丈外的泥泞之中，艰难地爬起来，道路两边剑拔弩张，随后，大雨之中，只听那身披蓑衣之人不见喜怒地开口了：“安惜福。”

富家公子身上沾了泥水，站直之后，身体晃了几下，好半晌，方才点了点头：“王寅……王尚书……为什么啊？”

那边沉默片刻，有些叹息：“我也不想的……但你该知道，事已至此，没有侥幸之理了……”

方腊麾下，尚书王寅文武双全，他虽然出手不多，但在许多内行眼中，他甚至比石宝、司行方、厉天闰、邓元觉等人更加可怕。方腊死后，他已经消失在众人眼前多时，但此时再度出现，挡在这路上，无论其中内情如何，或许也真的意味着，再无侥幸之理了。安惜福点了点头，片刻，又点了点头，笑了出来：“哈哈哈哈……哈哈哈哈……”

大雨之中，他的脸色苍白，那笑声格外悲怆，然后陡然拔剑，冲向王寅！

**********************

木原。

过去找祝彪时，那边二十多人都在检查手上的兵器、弩弓，这年月里以机轮上弦的弩弓属于后世枪支一般的禁物，普通的军队也是拿不到的，算是众人手上最富杀伤力的武器。宁毅大概说了一下这次南下的目的地。

“……有关具体的情况，我们还得到达冲平一带才可能知道，但这一次可能会关系到摩尼教余孽，是一场硬仗，你们锻炼这么长时间，虽然武艺都有提升，但谁也不要掉以轻心。包括祝彪，我知道你早想找高手过招，会有机会的……”

听他说祝彪，众人都笑了起来，宁毅伸手在空中按了按。

“我不是开玩笑。另外，魔教妖人，心狠手辣，阴险狡猾，人人得而诛之，一旦确定这次真是他们参与，那我也要提醒你们，对付这些奸邪小人，不用跟他们讲什么江湖道义，我们是官，他们是贼，给我记清楚了！”

“是——”众人大义凛然，齐声说道。

“好的，记住了就行。”宁毅语气转向温和，也晃了晃手上的弩弓，随后像是忽然想起了什么，“对了，还有，这次过去为了不打草惊蛇，我就不叫宁毅了。”

他想了想：“不管谁问起来……我就叫成舟海吧。”

相对于南面几百里外的大雨，此时的木原，阳光仍在从云隙间落向大地。不久之后，天空下有几辆马车离开了小县城，载着这区区的二十几人，这才施施然的朝南方驶过来……

第四八一章 余烬（一）

大雨之中的弯道上，雨水溅起了泥泞，当安惜福陡然冲向前方的王寅，在安惜福后方的八骑，也陡然策马，狂奔而上，与王寅那边的人，冲杀成一团。

黑翎卫作为方百花手下的军法队，同时也是永乐军队中最精锐的一部分。当永乐朝完全解体溃散后，这八人依旧能够跟着安惜福办事，本身也是性格坚韧死硬派，身经百战的过去给了他们不错的身手，简单却高效的战阵搏杀手段。至于安惜福本人，能得方百花青眼，也是坚毅果决之辈。武艺之上，虽然比不过刘西瓜、陈凡那样的天纵之才，但比之什么“江南十二神”之类的，却是不差的，放在江湖绿林上，也是年轻人中的佼佼者，所欠缺的，只不过是年龄而已了。

不过，当这一切遇上的是王寅，却没有了多大的意义。

如果说安惜福是出色，王寅在这绿林中，就已经是走到了顶点的人之一了。

也是因此，当安惜福做出拼死的姿态冲上来，他只是单手刷的一剑，便斩开了雨幕。双方的差距太大，人影冲杀中，安惜福原本还在狂奔，陡然间便被迫成了守势，之后空中剑势又是一挥，蓑衣扬起一下。

大雨之中，王寅的随手出剑，近乎艺术感的华美，被迫停的雨水在空中刷的停留一瞬，形成一条直线，激射的水光足足要飞出几米远才停下来，大雨之中仿佛是挥出了一道道扇形的流光，让人见了那水光都要忍不住的避开，否则溅在身上都让人有将被剑光斩裂的隐然错觉。

安惜福只是一剑便已止步，第二招下，身形狼狈而退，朝着侧面扑出，方才躲避开那凌厉的招式。一名黑翎卫的成员猛扑过来，王寅手臂一动，那人被连人带刀斩裂在雨中，断刀、手臂、鲜血扬起漫天，旋又在大雨中陡然被压下，王寅朝着安惜福那边逼近过去，又是一剑，刷的将安惜福劈飞。

“当年圣公麾下聚义之人，如今剩余的已经不多了……”雨中他一面走，一面说话，“你虽然并非是我们这一群人，但我也并不想亲手杀你。只是你手上的东西于我有用，拿出来吧，我不会继续追究下去。”

“贪生怕死，背主求荣，王寅，他们当年看错你！”

“事不能成，只能放手，安惜福，我的做法，无需与你交代，你只需知道现在……”

“王。寅。”

王寅的话音未落，一个声音出现在他的耳边，“王”字时那声音似乎还在远处，“寅”字出现，就已经到了身后。背后而来先出声，这是江湖高手以示光明磊落的作风，也就在王寅转身的瞬间，一个人的存在陡然间就像是从雨中爆发了开来，杀意汹涌狂奔。

那一道身影由一路狂奔到迅速靠近都未有引起天地的丝毫动静，但也就在这一瞬，禅杖挥舞而起，在空中溅起水花如炸开的龙头，两道身影陡然撞在了一块。

交手一瞬，雨水都被迫开。下一刻，王寅朝后方跃出战圈好几丈外。当他站定，身上的本件蓑衣已经破了，掉落在雨中，他将另外半件也落在了地上，双手之中，已经是两把长剑，一把正提，一把反握。而在那边，方才与他交手的，是一名身材魁梧的汉子，挥舞着一把禅杖，陡然顿在了地面上。他头上的斗笠被长剑斩破了，随后也就顺手摘了下来，露出一双不怒而威的眼睛，汉子长着一脸的络腮胡，但无论是头发还是胡须，都并不长。

禅杖在空气中隐隐蜂鸣。

——“宝光如来”，邓元觉。

王寅看了看滚在泥泞中的安惜福，微微的，露出了一个赞赏的笑意。

*****************

雨下一阵又停一阵，在长江北面的这片天地间，绵绵陌陌的没个了期。

春雷划破天空时，道旁的少女朝着后方望了望，乍然间，有些失神。

“怎么了？”

“嗯？”同伴询问时，少女回过头来，想了想，“哦，没事。”

“后面有人跟着？”

由于相信少女的实力，同行者朝着后方看了看，以为她发现了什么东西，不过少女随后又摇了摇头。

“不是。”她沉默片刻，“只是想起倩儿姐了，不知道她现在怎么样。”

“小凡应该会护着她。”

“打散的时候，她伤得不轻。”

少女这样说着，天上又是一白，然后就又是轰的一声。

路边的三人，正是刘西瓜、方书常与钱洛宁。他们是出来探查情况的。

自从司空南麾下的摩尼教残部介入这次事情，高手之间的追索惊险万分，不过这边也是相当警觉，通常而言，对方都无法在第一时间聚起大队人马，给这边带来灭顶之祸。但眼下这一带已经是人群聚集较多的区域，官府的眼线众多，自己这边却没有任何情报渠道，带来的麻烦也是相当大。

如今自己这边已经是一堆伤员，虽然按照以前的江湖经验能够秘密的藏上一阵，但往往是半日之内便要换一处地点。刘西瓜手下的几人之中，武艺最高的原本是杜杀与罗炳仁，杜杀手臂断去之后，罗炳仁便有坐镇之责。这以下的人里，方书常的风格相对温和细腻一点，钱洛宁则相当聪明，刘西瓜带着他们出来，便是打算进行反向侦查，了解一下周围的事态到底如何了，如果顺利，还可以顾布一些一阵，为自己这边，争取部分的时间。

对方步步紧逼，是绝不会放松的，能够躲开几日，或者说能不能南下渡过长江，去到安全的地方，已经是个极其严肃的问题了。

雷响之后，西瓜举步而行，钱洛宁抬头看看，又回头看了几眼，还想说点什么，但方书常已经反应过来，拍了拍钱洛宁的肩膀，示意他不用再说了。

他走上前去，与西瓜说起方才得到的一些信息：“你觉得……是他吗？”

先前出来，他们偷偷找到了附近的一个包打听，又遇上了可能是司空南手下的几名武者，悄悄跟踪了一下，发现情况在这半天的时间里，似乎有些变化。如今仍旧有不少人在追查他们，但在这之外，却又有一部分人被分了出去，去围追显然让他们更为在意的一拨人了。

方百花如今还在自己这边，先前的几百人就算被冲散，其余的人也不该引起这样的动静才对。他们在包打听那儿隐约听说对方在找什么账册，但更多的，一时半会追查不出来了。

方书常跟在西瓜身边，往日里也是接触宁毅接触得最多的人，从方才的雷响里，隐约猜到了西瓜的想法。不过，西瓜想了想，摇了摇头：“不像吧？”

“不清楚，账册之类的计谋，听起来像是他在耍。”

“但我觉得不像，而且时间上赶不及。”

“如果他随着陈凡星夜兼程地南下，终究有些可能，若是他来……”

“他来又能怎样？”少女拧了拧眉头，“我也知道他有些计谋，但现在的情况又不同。当年的情况三哥你也记得，他被我们抓住之后的几个月里，我们若想杀他，他还不是得引颈就戮。他武艺不高，终究是软肋，如今这周围聚起来的是……是……反正……没有他插手的余地了，谋划的时间不够，沾上就会死的。”

说起阴谋诡计之类的事情，宁毅当年的所作所为，很令人印象深刻，他将整个霸刀营乃至于方腊军系的许多高层都骗了个团团转。但要说聪慧，西瓜也并不会比谁差多少，倒退着推算一番，如果没有几个月的时间一路埋下信任的伏笔，再见机行事，宁毅当初也是很可能会被人杀掉的。再接下来什么三日破梁山的心魔传奇，别人或许会吓到，在西瓜眼里，那终究是经过了几个月策划，再以朝廷的力量借势后的结果。

如今聚在这里的，都是绿林间的一流高手，以宁毅的那点功夫，跑来玩阴谋不是没可能实现，但若是运气不好遇上某个高手，司空南、林恶禅、王难陀之类的，那结果西瓜根本不愿意去想。而且，直觉也告诉她，这个账册的事情应该与宁毅无关，她也不知道是为了这无关高兴还是不高兴，总之，语气是有些冲的。

方书常撇了撇嘴，但随后钱洛宁跟了上来，伸手拍拍方书常的肩膀。两人止了步，回过头时，只见钱洛宁正有些疑惑地望着后方。

雨沙沙的下。山道上青草低伏，不远处树林显得黑暗深幽。片刻，西瓜也微微皱起了眉头。就在这一瞬间，钱洛宁陡然俯身、拔刀，如猎豹般的冲出。

他刷的冲入那片幽暗，随即是方书常，树木一颤，像是有雨水从树冠上激射出去。那里面没有兵器的响声，刷刷之间犹如鼓舞起了一片大风，西瓜也拔出单刀冲了进去，身影跃动间，她手中的刀与拳融在一起，随即传来砰砰砰砰的交手声。

有什么东西被她打中了几下，随即，那树林里便是呼的一声。宽大的袍袖一扫，西瓜、方书常、钱洛宁三道声音同时飞退了出来。

宽大的僧袍、圆圆的脸，带着犹如深渊一般的气势，逐渐出现在三人眼前。那是林恶禅，他面带微笑，步伐缓慢而沉稳。

以身手而言，如今的刘西瓜、方书常、钱洛宁三人已经接近顶尖，再加上出自霸刀一脉，联手之中合作无间，江湖上已经罕有敌手，但方才林恶禅以一打三，虽然谁也没占什么便宜，但对方表现出来的实力，却委实惊人。西瓜手上的拳法乃是刘大彪当年精心所创，与霸刀结合，大气之中充满无数杀招，西瓜虽然看来娇小，手底下的功夫却也足以开碑裂石，方才在林恶禅身上打了好几下，对方皮粗肉厚，竟似没有丝毫受伤。三人看着他，一时间都没有说话。

“上次你们走得仓促，与故人之女相见，竟也没有说话，有些遗憾。”林恶禅口中说道，“你是刘大彪的女儿，那个叫做西瓜的吧？另外两位，也该是刘大彪当年的亲传弟子，果然英雄出少年。嗯……其中可有你的夫家么？”

西瓜握了刀看着他，钱洛宁道：“什么‘魔佛陀’林恶禅，你实在太胖，不适合做跟踪这种事，还是先把你身上的肉减掉一点吧！”

西瓜扭了扭手腕，语音微带沙哑粗犷：“而且身法也不高明，躲我的拳都躲不过。”

方书常道：“另外，开口就问女人的夫家，修养也差。”

三人冷嘲热讽，林恶禅面上带着微笑的，看起来却并不着恼：“林恶禅三字，乃是年轻时所用之名，如今不用再提了。一日之前，我已托人向周侗发出战帖，如今本人所用之名乃是林宗吾。今日过来，虽然不是什么好意，但也确实是想看看刘大彪的后人，打个招呼。”

他说到这里，方书常抽了抽嘴唇，钱洛宁那边看了方书常一眼，两人“切”的一下，就要嘲讽地笑出来。但林恶禅的话，还在继续。

“天南霸刀，不愧一代宗师，当年的我，是及不上他的。大师姐当年也说，若无刘大彪，方腊当年想要篡权，至少还得十年经营。如此一代人杰，我心向往之，因此，当大师姐当年叫我设计伏杀刘大彪时，我心中也是有些遗憾的。”

“你说……什么！？”说完这句话，空气中的气息，陡然变了！

少女咬住牙关，握紧刀柄，一字一顿，目光之中，血丝已经游走出来，开始变得通红！

林恶禅背负双手，望着这边，微微笑了笑。他当年的外号是“魔佛陀”，既有魔的一面，实际上也有佛陀之相，如今这圆脸的笑容之中，平静，带着些许斯文，配合着冰冷的气氛，却又衬出了些说不出的诡异来……

“胖子！你……再说一遍！”

西瓜微微躬了躬身子，沉下尖刀，血红的目光与牙齿都在颤抖着，气血搬运，已至极点，整个身形都已经充满了可怖的凶戾气息，看起来如同一只身形矫捷又可怕的野兽，就要朝着对方冲过去，用牙齿将人生生撕碎！

第四八二章 余烬（二）

“胖子！你再说一遍！”

风在吹，西瓜咬紧了牙关，难以抑制住脑内因林恶禅的一句话翻涌起来的情绪。雨的那头，林恶禅微笑地望着这边，对于眼下的情形，也是颇为满意。

当年江湖上的第一流高手，名声还没有变得顶尖，就被方腊的那次反叛逼得潜入黑暗之中，隐姓埋名长达十余年的时间。这十余年的时间令他能够在压抑之中安静沉思，精研武艺，走上了与一般武林人并不一样的一条道路，如今终于能够再现于这世人眼前，于他而言，也有不少的东西，需要一一发泄。

他轻轻挥了挥宽大的袍袖，抬头望向天空：“你没有听错，这件事如今已经没有遮掩的必要。当年围杀刘大彪的事情，表面上看起来是刑部动的手，实际上在暗地里，那是我们暗中运作的结果，这也是摩尼教自分开之后，我们这边唯一的一次动手。”

他笑了笑：“你的父亲乃当世人杰，当初动手，能否成功只在两可之间，后来侥幸杀了他，我们这边也付出了不少代价。那时方七佛还在暗中寻找我们这边的下落，考虑到如果出现意外，我们这边可能被顺藤摸瓜，一网打尽，大师姐准备看看情况再说，这一看，便又过了十年……本座也不得不承认，自他叛乱那一战之后，长久以来，我们都难有任何复仇的机会，在这方面，方腊也确是一代人杰。”

西瓜沉默着，等待着对方的自说自话，此时她、方书常、钱洛宁三人都已是高度戒备的状态。林恶禅没有过来，但他在那边说着话，轻描淡写的举手投足间，也确实是浑然天成，巨大的身躯就像是融进了雨中，令人不敢轻易过去，双方便如此的对峙着。

林恶禅微笑着叹了口气：“明珠投暗、锦衣夜行，都是人生憾事。这十余年来，本座在暗处潜心修行，一方面是因为迫不得已，只能选择安静，另一方面，心中也确实充满着压抑。安静地闭门造车不见得能令人精进，这压抑却是可以的。在这方面来说，我也得感谢方腊与你父亲他们当年所赐的经历……”

方书常冷冷笑起来：“你可以直接说，你就是个因为失败，只能躲在暗处诅咒敌人，却不敢出手的变态小人就行了。”

他的这句话恶毒之至，林恶禅将目光落在他的身上，微微笑着，竟像个有些腼腆的斯文书生，片刻，竟还点了点头：“若是这样说，其实也没什么不妥。”

他顿了顿：“一个人这一世，难脱七情六欲之苦，儒释道几门，求道理、求解脱、求驾驭，世间这一切事物，也皆因七情六欲而来。本座年轻之时被称作‘魔佛陀’，自是不信佛的，本座敬畏这七情六欲，因有这七情六欲，人才会去做事，因这七情六欲得不到满足，人才会将事情做好。情不至极，事也往往难至极点……”

“……这十余年来，本座心中，压着有各种执念，有贪、有嗔、有痴、有恨……这些东西也令我在这十余年里，一刻也不得停下，不得放下。本座求的乃是勘破，世间一切情绪，皆有正反两面，这正反判断，可源自道德，也可源自自身，本座便取其中积极的一面，分开消极的一面。本座曾经贪图世间名声，贪恋他人敬畏，故此须得勤练不缀，因心中有恨，故此追求雪恨的一日，因此念至痴，不能放下，故此也再无退路……十余年来，本座从这其中踏出一条路来。”

他的语调依旧平淡，与几人讲述着这条心路，然而待到这段话说出，两边的气氛，已然有些不同了。

压抑在对方淡然的语气中往最高点聚集，在林恶禅那看似斯文的圆脸上，偶尔会闪过一丝截然不同的表情，凌厉、忿怒、深沉、压抑与透彻的目光融汇起来。在他说话的这一刻，就仿佛是“魔”的诡异、肆掠与“佛”的清明、透彻都在朝他身上聚集。

“本座承认方腊乃当世人杰，那是因为，他的确做到了本座无法做到的事情。但若只论双方武艺，只在五年前，本座便已超过方腊一筹，单打独斗，方腊麾下，无人能是本座敌手。”

钱洛宁笑了出来：“怕是你吹牛的习惯又出来了吧，人都死了，你当然怎么吹都行。”

林恶禅笑笑：“嗯，这些事情，总是得打过之后才知道。”

他低头吐出一口气，然后抬起头来：“事实上，几年以前，事情对本座而言已经变得很简单，能够报复之时，本座出来报复，若是你们实力雄厚，不能报复，对本座的影响，也已经不大了。今日之事，也是如此，将刘大彪死去的真相告诉你们，确实能令本座心情好些。如今想要看到的反应本座已经看到，小姑娘，你今天死了，会有什么遗言吗？”

“你们走。”

林恶禅话语问完之时，三人之中，最为单薄的那道身影也发出了声音，刘西瓜方才一直低着头，但身上气势，却已经升至巅峰。同样拔了刀的方书常与钱洛宁愣了愣，林恶禅站在那边，也微微偏了偏头，嘴巴张成O形：“哦？”

“你们走！”刘西瓜又冷冷地说了一句，随后单手横刀，眼睛闭上，又睁开，“父亲的仇，我要亲手报！胖子……今天没人救得了你。”

局势的对比中，林恶禅显然要高出西瓜一筹，但西瓜本身此时也已经是江湖上的顶尖高手之一。她此时虽然看似逞能，方书常与钱洛宁却明白，她是让自己这边两个人快速逃离，然后回去通知整拨人转移。微微的迟疑后，西瓜血红的眸子瞪了过来，方书常与钱洛宁对望一眼，一咬牙，猛然飞退。林恶禅眨眼间，西瓜已经望定了他。

两道身影迅速远离中，两人对峙了几次呼吸的时间，林恶禅摇了摇头：“又能怎样呢……”举步走来。他步伐不快，对于西瓜，显然也并未轻视。西瓜横刀在那儿，盯着对方的步伐。

时间就像是是放慢了速度，两道身影间的距离，在雨中逐渐拉近，锋芒交错，一触即发。也就在林恶禅将要进入西瓜攻击范围的一瞬间，他的步子奇异的变了一变，似乎更慢了一些。那边，西瓜沉下目光，沉下刀锋，双唇间咬紧的牙关，陡然间露出森然的气息。

就像是弦惊的一刻，空气中，雨水砰的绽开！下一刻，西瓜拔腿就跑！

“啊……”林恶禅微微张开了嘴唇，随后，哑然失笑。他为着应对对方的出招，袖子还微微扫了一下，如爆竹般的震开了周围的雨滴。但少女的身影如离弦的箭，陡然远离了。

动如脱兔，西瓜的目光中还蕴着那鲜红的恨意，但此时她的选择，却的确是没有回头的逃离。从一开始，她与方书常、钱洛宁的风凉话中，就在评估着对方的弱点，林恶禅虽然厉害，但身形庞大，身法不够灵活，必然也不够快。考虑到对方说起自己父亲的死因，是为了激怒自己，西瓜也就选择了将愤怒表现出来。待到方书常、钱洛宁离开后，她才转身逃跑，只因三人之中，她平时修炼那把巨刃，轻功身法，其实是最厉害的。

父亲死去的真相，或许不是假的，自己的心中，也确实充满怒意，很想掉过头去大打一场，但眼下却并非战斗的时候。

大家都还身处险境的时候，自己也没办法因这种自私而冒险了。

以林恶禅那种身形，她不认为对方能够追上自己，然而，违背常理的破风声，就在片刻之后到来！

林恶禅的攻击，形如怒潮！

*******************

一瞬间的失笑之后，林恶禅方才发足狂奔，朝着西瓜追了上去。

巨大的身躯在雨中就像是鼓起了风雷之声，两道身影一前一后，飞快地穿过那处小小山坡，直冲对面的小树林。而看起来，两人之间的距离，竟然是在这高速奔跑中，逐渐缩短！

平日里依靠着惯性挥舞一把沉重的大刀，表现出来的身手，已经是江湖顶尖的层次，西瓜的轻功，实际上是她的最强项，江湖上恐怕已经罕有敌手。然而这一刻，林恶禅的身体违反了常理，就像是有什么惊人的东西，正从那巨大的身躯里爆发出来，轰然追至。就在冲进树林的那一刻，西瓜已经感受到了脑后的破风声轰然袭来。

林恶禅追至身后，单手便朝着她抓了过来，轻笑之中，五指间像是兜起了风雷。

这一刻，西瓜已经明白过来，林恶禅没有说谎。此时能够支撑起这庞大身躯的，只能是怒潮般惊人的恐怖内力，他的身手已经确确实实的踏足宗师之境。自己没有见过传说中天下第一的周侗，但此时的林恶禅，已经足堪比肩当年的父亲，甚至犹有过之也说不定。

自己在算计他的同时，他恐怕也在算计自己。若是方书常与钱洛宁还在，三对一的情况下，他可能得不到什么成果，自己让两位兄长先走，以为自己肯定能逃掉，实际上，恐怕也落入到他的算计里了。

意识到这一点，她陡然间一咬牙，再度加速，身形在前方的树木上踏、踏、踏，迅速拔升。林恶禅的那一掌砰的挥在了前方的树干上，碗口粗的树干被直接拍爆了，树木倾倒，西瓜的身形在空中一折，反手怒斩而下，林恶禅的手掌朝着上方一托，西瓜一拳砸在他的掌上，身形落下时，双腿猛地踢向对方头顶的太阳穴。

吱呀呀的声音中，树木在倒，两人交手的声音迅速响起来。西瓜的小金刚连拳刚猛迅速，配合刀砍足踢，攻击灵动，连绵不绝。林恶禅的手下功夫却是刚猛到了极点，深厚的内力推动下，每一击都有着惊人的巨力，转眼间，林中又是好几棵树木动摇，积累在树冠上的雨水哗啦啦的冲下去，有两棵树往下方倒去。陡然间，林恶禅抓起一棵碗口粗的林木横挥起来，西瓜围绕着那树木的枝叶躲避出招，然而只听轰的一声巨响，那树木被挥出在天空中！

树木冲上天空，遮挡着雨水像是撑开了一道水幕，那树木是从树干处被打断的，飞在空中的树冠、枝叶像是一把伞，有的已经被斩断了，也在飞出去，那树冠之中，就裹挟着西瓜同样被撞飞的身体。

轰然间，树木飞出两三丈外，而后哗啦啦的往外滚。西瓜的身体也从空中砰然掉落，朝着后方连续滚出了好远，方才单手撑地，半跪着定住身形。她原本戴着斗笠穿着蓑衣，此时斗笠已经没了，头发与衣物凌乱，沾了泥泞，狼狈不堪。雨水随即又将泥泞冲刷下去，抬起头时，西瓜的口中，已经在溢出鲜血来。

轰的一声，天空中雷又响了，西瓜朝响雷的方向偏了偏头。

那一边，林恶禅正从树林中走出，带着简单的杀意，逼近过来……

***************

同一时刻，在这片雨天的另一侧，小小的车队进入了名为冲平的、脏乱不堪、污水肆流的小县城，掀开车帘朝外面看时，宁毅放下手中不多的几份情报，捏了捏额头。目光之中，有着并不确定的烦恼与惘然。

雷声，响在了远方。

第四八三章 余烬（三）

由于大雨，冲平县城的街道上污水四溢。这是大运河支流上以渔业为主的小县城，马车经过时，泡在水里的，到处都是鱼的鳞片与内脏，雨水的冲刷下，腥臭味或许已经有所减弱，但仍旧能够清晰地闻到，可想而知，平日里这边会是一副怎样的情景。

在过来的路上，宁毅已经问清楚了冲平的情况。这边说起来是以渔业为生，实际上，除了捕捞、集散之外，这座县城里，主要是做腌鱼的生意，而腌制的材料，多是死鱼。死去不久还未腐烂的，卖不出去了，便拖来这边腌成鱼干。

此时的世道虽然远不如后世那般好，刚刚死去的鱼，愿意吃的倒也大有人在。但若口中说出来，死鱼终究是不太好听，因此这县城的小小生意，也算是踩在灰色的一条线上。既然已经灰了，人们也不会太讲究，平日里这边臭气熏天，有些身份的人，便不太愿意过来，也就因此成了绿林人士的出没之地。

宁毅等人这次过来，寻的是密侦司在这边的一名负责人，车队在县城一侧的小院外停下时，对方正在院子里手忙脚乱地收拾一筐打翻了的死鱼。眼见着车队停在这里，对方快速地抱了几抱地上的死鱼扔进筐里，然后擦了擦额头，朝这边过来。

互通暗语，询问了姓名之后，宁毅等人确定下来，眼前这人便是密侦司坐镇这边的负责人郝金汉。他是密侦司曾经的第一批成员，曾被派去辽国执行过长达三年的细作任务，回来之后才被安排在此。此时看来，眼前的中年男子大概四十岁出头，身上虽然脏乱，隐隐发出死鱼的臭气，乍看之下，也就是个普通的、整日劳作的老农，但他身形沉稳，目光之中带着些许安静的气息，虽然宁毅等人的到来令他多少有些局促，但依旧让人觉得可靠。

密侦司在对抗辽国之初成立，这一批人乃是军职，对方的职位是一名什长，手下有七个人。

“司农、幺妹、三子……还有我手下的几个徒弟，今天都出去了，送货，也探一探附近的情况。里面……呃，寒舍、简陋，大人就请将就一下、将就一下……”

互相确认身份之后，对方便将宁毅等人迎进院子里来，进了房间，果然是颇为简陋。四周挂着鱼干，房间里显得没太多光线，郝金汉点起油灯，随后又在炉灶里生火开始烧热水待客。待到宁毅等人说着“自己人”过去帮忙，对方才出去，将院中污水里的一些死鱼拾回筐内，再将那一筐死鱼搬回对面的房间。

他倒也没有太多的耽搁，只是简单地换了一件衣服，过来时，手中已经拿了不少情报来。

“成先生，这些应该是您要的。附近几个州县，最近几天里衙役、官兵的调动，还有一些散碎情报。我……我还未整理好，您先看看。”

“这太好了。”听闻对方拿来这些，宁毅笑着接过，稍看了看开头，“郝先生，有附近的地图吗？”

“有。”

郝金汉点了点头，从隔壁房间拿了一张陈旧的地图过来。

此时众人才刚刚进屋，有的人搬着东西，有的人帮忙提水、烧水。宁毅拿着那一叠情报便在房内的桌边坐下，又回头道：“郝先生，这地图有多准？”

“六七成是准的，若有些不确实、未画上之处，小人也都清楚。”

“那太好了。”宁毅笑起来，“就请郝先生与我一同推一推，这两天到底发生了一些什么事，过来坐。”

那郝金汉此时头上、手上还都与死鱼的气味与粘液，虽然看起来也不是拖拖拉拉的人，此时倒也有些犹豫了。宁毅笑着摆手：“没关系的，咱们时间紧，要争分夺秒。”

郝金汉虽然也是见过世面之人，但眼前所见似乎并不与他之前的预想一致。不一会儿，宁毅已经将他拖在了桌边坐下，祝彪等人端来温水等物，他也就稍稍清理了手和头脸，其余的人将一些箱子搬进房间。当宁毅开始浏览那些附近情报时，这次随行的有七八个人都已经聚集过来，而祝彪领了其余十多人，开始到周围观察状况，附近警戒了。

冲平附近这次的事情，以方七佛为中心，牵扯到官府、方百花等方腊余孽与忽然出现的世家势力三派。对密侦司而言，官府一方的情报已经相对透明，宗非晓与铁天鹰在附近派出了许多的衙役、捕头，围追堵截，他们虽然不是拿下高手的主力，但有些地方人被杀，有些地方被强行突破，这些线索汇总起来，也就能够大概拼凑出方百花等人被打散后逃跑的情况。

这次随宁毅过来的人，有一批也是随着宁毅去过山东的同伴，这段时间的历练之下，也都有着不错的逻辑能力，一批人聚集起来，便开始汇总情报中的信息。郝金汉是真正的地头蛇，大家也不时的跟他询问事情，他原本对这雷厉风行的作风倒还有些拘束，不过宁毅言辞和善，条理清晰，他随即也就轻松起来，开始结合情报，说出自己的推测，与众人一道讨论周围的状况。

一部分的消息，随即也就拼凑了起来……

“……二月十一凌晨，四平岗打完之后，方百花的那一拨人，就已经被打散大半了。后来出现、围追堵截的那批高手，跟铁天鹰、宗非晓这边明显是有默契的，他们拿的命令来自府衙，该是那几个有来头的大家族做事的风格，我们查不到具体情况，但这边绿林当中，一些人都变得很紧张，说是来了惹不起的人，但具体怎样，又都是含含糊糊，大多是听别人这样说而已……”

“绿林之中鱼龙混杂，大家认识的人不尽相同，这几天到处都在乱吹风，有些消息很不可信。但风能吹这么久，我估计是一些有地位的老人认出了谁，又不敢乱说，最后才变成这种样子。一直到后来，我们听说可能是摩尼教内讧，甚至听到了王难陀这个名字，才觉得事情必须得跟上面说一说，谁知道成先生这么快就来了。”

“‘疯虎’王难陀这个名字我是听过的，十多年前摩尼教内讧，司空南一系被排挤出去，王难陀是右护法，武功一般般，谈不上什么高手、宗师。这次的事情，如果只是王难陀这些人被排挤出去后单走，倒是问题不大，但若是摩尼教余部借尸还魂，不久之后，怕又是一次方腊之祸。”宁毅说着，笑了笑，随口道，“哦，对了，方百花那边，被抓了些什么人，死了的都有谁，还有多少在外头，郝先生可有听说吗？”

听宁毅说起王难陀武功一般般时，郝金汉眼神晃了晃，显然有些不同意，不过考虑到京城来的相府客卿对武艺的了解可能有限，他自然不可能说什么。此时笑着点了点头，又摇了摇头：“怕的便是这样……不过方百花那边的情况，具体的倒是没有透露太多，如今这消息在宗非晓、铁天鹰两人手上，一时半会恐怕不会告知地方官府。不过……估计也没多少人了吧，听说绿林间有名的参天刀杜杀在这战中也被斩了一条手臂，可能已经死了。”

“哦？”宁毅嘴角笑意未减，“参天刀杜杀，我听说过，这可是悍匪。霸刀庄……怕也差不多了吧。”

“还有在逃的，不过可能也很难逃掉了。挺有人说，他们在押送方七佛的营地里看到了一把镔铁大刀，几乎有一人高，又宽，很像是传言中霸刀刘大彪的兵器……杀了刘大彪，宗非晓他们就又是大功一件了。”

“哈哈。”

郝金汉说到“刘大彪的兵器”时，宁毅已经张开嘴笑了出来，愉悦的笑容停在那空中，待他说完，又“哈哈”笑了两声。他本是坐在椅子上，此时往椅背一靠，随后，单手捏着下巴，做了个沉思的表情，片刻，他望向郝金汉，嘴巴张了张，郝金汉以为他要说些什么，但终于没有声音。

过了好一会儿，宁毅才又张了张嘴：“好事啊，这些倒无所谓了，倒是……宗非晓跟铁天鹰他们现在在哪？营地扎在哪？如果可能的话，还是得去跟他们打个招呼，主要是……摩尼教的事情，不能马虎。”

“就在四平岗西南一点的地方，呃……地图上的话，这里……”

郝金汉的说话声中，宁毅微笑的神色如常，但话语还在一直说：“……当年摩尼教发展迅速，也是托庇于一些大族、豪绅，虽然司空南一系被赶了出去，但不代表他们就不是摩尼教了，若是蒙骗了某些上位之人，接下来，便又是同样的一件事。哦，这里……而且大族蓄豪奴、打手也就罢了，私下里庇护这等谋逆之人，视国家法度何在，而且庇护他们这么许多年，都未曾报知朝廷、官府，将这些人身份澄清、洗白，这些人又是有何居心！简直是朝廷之敌、百姓之敌……”

宁毅絮絮叨叨地说了一通，郝金汉连连点头，他领会的却并非话语的原意。右相要推动北伐，朝堂之中有盟友也有对手，以王黼为首，这次参与的几大家族中，也必然有不少右相的政敌存在，这些政敌沾了摩尼教，右相就可以拿着做文章，他之所以将消息迅速发了出去，考虑到的也是这个原因。此时这“成舟海”一套一套的，郝金汉心中大概就在想：“我这消息果然递得不错，丞相应该能用上了。”他也是去过辽国，推动过北伐之事的，此时虽然身份不高，但能够出这么一份力气，心中也是高兴。

一群人又分析了片刻，宁毅借口走出房间，站在屋檐下时，稍稍有些失神，拳头已经在袖子里握了起来。祝彪从旁边过来，轻声道：“那个刘大彪……”

宁毅咽下一口口水，随后看了他一眼，过了一阵，低声而又艰难地开口道：“死要见尸。”

祝彪点点头：“那今晚，你过去，想要动手吗？”

宁毅摇了摇头，没有再说话。过了一会儿，祝彪看见他嘴唇动了动，咧开嘴唇露出了牙齿，不知道是在干嘛。那脸上的表情变幻着，像是笑容，又竟然显得有些狰狞，表情在屋檐下连续变了好几次，才终于找到了一个天衣无缝的、和煦的笑。

他于是就那样笑着，转身进到房间里去了。不一会儿，房间里传出了众人的欢笑声……

****************

大雨之中，两道人影还在不断追赶奔逃。

雨下在身上，已经没有了感觉，血在沸腾，身体就像是在烧起来。发足狂奔之中，痛楚都已经没有了感觉，只有将身体不断逼到巅峰的警报，在耳边、视野中嗡嗡作响。

冲下草坡，后方的攻击又已经到来，她在转身之中与对方对了两招，口中的鲜血干脆就朝着那张胖脸上喷了过去，然后整个人咕噜噜的滚下草坡。

天旋地转。当她勉力从地上站起，摇摇晃晃间，后方是……河流。

破风声从正面袭来，她用双手一挡，整个人都朝着后方的空中飞了出去。

娇小的身体在空中转了几圈，砰的落入湍急的水流当中。

庞大的身体追到河水边，抓起一颗圆石，用力挥了出去，轰的一声，石头呼啸着砸开了水面，少女只觉得肩膀上一痛，身体昏昏沉沉地旋向水的更深处，鲜血已经在水中渲染开来……

不能睡！那死胖子会追过来！她努力保持着清醒，咬紧牙关，但身体确实已经走到疲惫的边缘了。

河岸上，庞大的身躯轰的一下冲入水中，在大雨里激起高高的水花，看起来，就像是一头冲入水中的巨熊，朝着猎物逼近过去——

*****************

同一时刻，在雨中的另一处山林间，也有着一个小小的插曲，正在发生。

那是一包石灰粉，在这种层次的战斗中，爆开在了空中……

第四八四章 余烬（四）

大雨之中，湍急的河水朝着前方的急弯汹涌而去，波涛涌起。巨大的身躯扑进水里，犹如奔突的冬熊，片刻之后，那身影哗的一下又冲上岸来。

名叫林恶禅的身影沿着河岸向前冲了几步，望着那河水，一面跑一面继续抓起石头扔了出去，打得河面上水柱高高飞起。如此数下，方才停止了用石块乱砸，再跑出几步，慢了下来。

“哈哈。”似乎有些嘲弄地笑了笑，但那河流之中，掉进去的少女已经没有了明显的踪迹。

高手过招，几招之间的疏漏，恐怕都要付出代价。两人之间的这一战，虽说林恶禅一直打得西瓜没有还手之力，但仅就修为而言，西瓜、陈凡这些年轻人也已经是摸到了某个蜕变门槛的人，林恶禅水性只是一般，却并不清楚西瓜在这方面的能力如何，假如说西瓜水性纯熟，重伤之下水中暴起给他几刀拿也不是不可能的事情。

他刚刚重出江湖，此时又占尽上风，在面对周侗之前，凡事还是求个稳妥。另外假如真有可能对方水性极好，由于身受重伤，在这样的水中也不可能真的硬挺多久。雨哗啦啦的下，他的身影便沿着那河流踱步前行，目光如鹰隼般盯着河流两侧的情景。

时间已是傍晚，雨幕之中，群山都显得灰暗，不宽的河流对面是一片铅青色的林子，迷离低伏，河流咆哮而下时，天地之间由于那胖大身影的前行，仍是一片森然的杀机。

……

大水之中，少女握紧手中短刀，努力地保持着最后一丝的清醒。但河水之中，暗流翻涌，她的身体在无声之中撞向河底的泥沙，转眼间，身体已经回旋着分不清方向。

光芒昏暗，水也是浑浊的，唯有那流速却是快得惊人，泥沙与水藻旋裹着身子，就在下一个弯道陡然到来的时候，她凭着仅存的意识努力调整身形，睁大眼睛。

眼前，河底凸起的礁石，猛地朝头上撞了过来！

黑影放大——

……

雨势在傍晚时分转小，但天色还是提前的暗了下来，风雨浸润的山脉丘陵间，点点的光芒。

名为四平岗附近的山地间，营地之中已是一片泥泞，宗非晓走进营地时，正是晚饭时间，火焰在湿润的棚屋里燃得勉强，几队衙役正在外围整理沟渠，日班与夜班的护卫正披着蓑衣，进行换岗，见他来了，规条执行得就更为严格了。

刑部办事，召集的是各地的捕快衙役，从动用的资源上来说，还是得依靠各地府衙。而在这年头，官府办事也没有什么不扰民的忌讳。但这次的事情毕竟与以往不同。

绿林好汉，说白了是三教九流，方百花麾下的这批人，更是精英中的精英，如果依附村庄、县镇的设施建立营地，毕竟无法将周围的闲杂人等驱赶干净，便有可能被钻了空子。为权宜计，宗非晓与铁天鹰还是选择了按照行军方式独立建营，力争对手下的每一个人都掌握清楚，避免被外人渗入。

偌大的刑部，掌全国刑事，总共也就是七名总捕头，个个都是人杰。铁天鹰精明干练，坐镇于内，宗非晓虽然看来魁梧高大，样貌凶戾火爆，实际上也是心思缜密之辈。他这几日领着捕快们在外面布下天罗地网，偶尔便有落单匪人被揪出来，被集中在俘虏当中。

虽说对付方百花等顶尖高手还是要动用林恶禅等人的力量，但也正是宗非晓的布局，才一步步行之有效地压缩了对方的逃逸空间。

这营地已经在四平岗扎了好几天，几天的时间内，溃散的匪人陆陆续续的都在被俘，有的也算是往日绿林上的成名人物。但对于刑部的人来说，光有这些人，还是不够的。

这一次押送方七佛北上，对铁、宗二人明面上的命令，只是将方七佛平安押至京城受审。但在两人看来，若只是办一件这样的事，任谁都可以去做。打败方腊是童贯的功劳，打败方七佛的是辛兴宗，军方包揽了这些功劳，原也没什么不对，但在两人而言，可以抓住机会出出头的，自然也就是拿下方百花、清空一众永乐余孽了。

刑部总捕头，说起来权力很大，但实际上，他们属于由地方往中枢的一个过渡。这些人往往由底层起来，对具体事务熟悉，他们机智百出且武艺高强，但在朝廷之中，这类人终究只是酷吏，而算不得正式的大员。换句话说，他们是“手艺人”而非“行政者”，是“兵王”而非“将军”。

这两者之间的跨度极大，许多能吏可能只会在总捕的位置上坐一辈子。但如果能跨过这个坎，进入刑部的中枢，就算是完成了蜕变，往后功成致仕，也可以有个更好的名头了。

习得文武艺卖与帝王家，不过文、武之间的差别，就是这么大的。当然，世道如此，对他们来说，也不会觉得有什么不对。总捕这个身份算不得大也只是相对中枢的官员而言，于普通人来说，总是天大的官了。

一路走进营地里层的新搭的棚屋，铁天鹰正在桌边吃着酒饭。住的条件不怎么好，但饭食酒菜倒是丰盛，宗非晓饭量颇大，但不喝酒，拿了海碗剩饭，呼噜噜的便吃了一大碗，方才说话。

“今日只抓住了三人，我们折了七个弟兄，伤了十三人。他们有九人不愿束手就擒的，也都死了。”

铁天鹰喝了一口酒，冷笑起来：“能逃到此时的，去了京城也难有幸理。他们心里明白，自然不愿束手就缚。”

“余镇那边似是发现了方百花等人的踪迹，有人与霸刀的人交上了手，他们该又换了地方。不过今夜我打算去看看。”

“通知姓林的那边了？”

“那林宗吾古古怪怪的，我们跟他们说，他们却是什么都不愿意透露，实在让人不舒服……”宗非晓摇头哼了一声，“不过该说的还是与他们说了。”

铁天鹰笑了笑：“他们利用我们，我们也利用他们。这些人神神秘秘的乃是常事，先由得他们，其余的，待找到方百花之后再说……”两人都不是笨人，他这话也是随口说出，并非跟宗非晓解释什么，略顿了顿，倒是低声道：“魔佛陀林恶禅……当年也是很厉害的……”

“那胖子……”宗非晓想了想，点头道，“修为确实不容小觑，他说要挑战周侗，怕不是虚言。”

“哈。”铁天鹰一笑，嗤之以鼻，“就看着吧，御拳馆那天下第一高手之名，岂是简简单单就能打出来的。”

两人就此聊了几句，宗非晓已快速的吃了两大碗饭，接下来便是细嚼慢咽了。一面吃着菜肴，又想起一事，随口道：“这几日里，密侦司的人在向周围官府打听这次的事情。”

铁天鹰眯了眯眼睛，片刻之后，方才神色如常道：“事情闹得这么大，那边有些动静，也是难免。”

“名不正言不顺的，这帮人在折腾个什么劲。”

“非常之时，用之权宜。”铁天鹰笑了笑，“只看上方的态度，便知圣上对他们也不放心，他们如今只有旁观的资格，待到北面战事一休，你瞧瞧这帮人是个什么下场。当初蔡相都未能有如此权力，朝堂之上，又岂能让一派一系独大。”

宗非晓点了点头，随后压低了声音：“前不久，刘庆和与我私下聊起，有这密侦司，说不定便是为了对抗蔡相而设。朝堂之上，李相只是在清名刚直上能与蔡相相抗，毕竟真正厉害的，还是那位秦相爷。当年他若是未曾退下去，如今怕就是真正能与蔡相分庭抗礼之人了。”

“这等事情，又岂是你我所能知晓的。”铁天鹰也低声道，“不过说起来，你我以前办过的那些案子里，想想与蔡相有关系的有多少。蔡相一党，家大势大，当年与辽人的生意，他们参与进去的，又有多少人。若非有人能与蔡相相抗，这北伐也打不起来。”

“蔡相也是想要推动北伐的。”

“蔡相、童枢密这些人，哪一个不是想要推动北伐……他们想要留名后世。”铁天鹰道，“可跟在他们身后的那帮人却未必，若非有秦相突然出来，致仕多年毫无牵挂，撵着那帮人劈头盖脸地打一顿，又有谁肯在这里让步，退出与辽国的生意。蔡相也是乐见秦相他们做大的，秦相厉害了，他才能顺水推舟，对家里人说，圣上铁了心要北伐，秦相又谁的面子都不给，惹不起啊……”

他说完，又叹了口气：“不过啊，非常时期，用这等凌厉手段的人，你又见过几个能得善终了？秦相一系，如今怕是比李相一系更遭人恨。”

宗非晓便也摇了摇头。他们此时说起是国家大事，实际上，终归还是对密侦司介入的不悦。往日里在这一块，他们便是权威，受刑部上层管理也就罢了，一个建立才几年，不成规模的小衙门也敢盯在一边，显然任谁都会不爽。

“不过这次密侦司查得有点细。”沉默半晌之后，宗非晓说道。

铁天鹰皱了皱眉头：“细？”

“从附近县衙那边调了很多东西，看起来都是鸡毛蒜皮，不想惹我们注意，但是附近衙役、捕快的调动，受伤的情况，这些都有。有人提起，他们还到附近医馆查过出诊……办这事的人安排得周全，像是老手。”

“咱们这次事情办得也算光明正大……”沉吟半晌，铁天鹰道，“他们查了想要干什么？”

“司空南、林宗吾、王难陀……”宗非晓轻声道。

铁天鹰目光迷离，沉思片刻，与宗非晓望在了一起：“他们惹得起？”

“从去年梁山的事情之后，密侦对绿林的重视就有加强。他们往日是没人，而且书生意气，原也不太管这个，但现在怕是有人了……那位心魔宁毅。”

“嘿……”铁天鹰笑了一声，却终究没有做出评价。

“别太小瞧他，梁山的事情之后，心魔之名传遍北方绿林，光是去年，刘庆和那边知道的就有五六拨人去了京城，想要刺杀他以成名。全都石沉大海了。”

刑部七名总捕之中，刘庆和乃是负责京畿一地的捕头，说的话，自然是有分量的。铁天鹰却摇了摇头：“有右相的势力，一般人去到京城，自然是这样的下场，与那宁毅的能力倒是关系不大。我观梁山之事，此人虽然凶狠，诡计百出，但本身行事，还是操纵他人的书生风格，怕也只是相府中出来的一名谋士而已。如今这边各方插手，局势已经够乱，他若是书生意气，不知天高地厚地插手进来……嘿，不知会是个什么收场。”

铁天鹰口中说着这话，言语之中虽然对心魔颇不以为然，实际上却仍旧明白不能轻视对方的道理。他在公门行事多年，却最是明白儒生的狠辣。

绿林道上过着刀口舔血的日子，许多时候却终究还讲究道义，真是要做事的儒生，满口的道德，实际上的手段却是会无所不用其极的。特别是他们念的书多，知道的事情多，肆无忌惮的行事起来，手段更是层出不穷，防不胜防。梁山之事便是佐证，几万人被一系列的计谋直接压垮，虽然由于那事是密侦司负责，刑部插手不多，但铁天鹰等人偶尔了解一下，也能知道其中利害。许多幸存者在事情过后还心有余悸，后来绿林震动，心魔之名传开，不同于一般的绿林人是打出来的名头，对方则完全是用人命堆出来的名声。

刑部虽然也属于官方，但也是绝没有人敢拿几万条人命来摆局的。能操纵这么多人命的，要么是军方在战阵之上的出手，要么便是儒生一系在做事。

此时四平岗附近的这块地方，两名刑部总捕的参与，那是任何绿林势力都要震一震的力量。但司空南乃是魔教前圣女，麾下人物重出，武艺之高难以估量，其后还有谁也不敢动的大家族的影子。而方百花一系，如今虽然陷入困局，却也是震动天南的这次叛乱的余烬，当初可以撼动朝廷的力量，就算穷途末路，也是不容小觑的。

这样的局势里，若是那心魔再怀着难以揣度的古怪心思插入一脚，对于他们来说，也是极难预料的结果。虽说密侦司一系如今只有监察权而没有涉足指挥的权力，但谁知道对方心里藏着什么想法。儒学的弯弯道道，对牵一发而动全身，真想要做点什么，也是难以知晓。

最主要的，他也很讨厌这种被人盯上、引而不发时的感觉。尤其在对方是心魔这种存在的时候。

如此议论了一阵，宗非晓吃完东西休息片刻，便要出去调查方百花的事情，忽然间，便有人过来报告：“有自称密侦司的人持右相府文碟在外求见。”

铁天鹰与宗非晓对望一眼，大是皱眉，均想：“还真的来了？”

他们倒是想过密侦司会在暗中盯着一切，但却没想到对方会忽然登门求见。

密侦司在地方并没有多少强制性的权力，铁天鹰与宗非晓固然可以不让对方进来，但宁得罪君子莫得罪小人，以密侦司的行事，那位心魔的主导，真一口拒绝，也是不好。宗非晓拿来那文碟，问道：“来的是何人？”

仔细一看，才交给铁天鹰：“你先处理吧，我出去了。”

看了看名字，对方乃是一名相府西席，名叫成舟海的。他们方才正谈论宁毅，下人乍然来报，都不由得心想来的莫不是那心魔？此时看看不是，也都没当什么大事对待了，其实也就是觉得奇怪，哪怕宁毅真的来了，他们也不至于真会觉得有多严重的。

当下宗非晓出门，铁天鹰吩咐便手下收拾了棚屋，传人进来。

第四八五章 余烬（五）

细雨还在霏霏扬扬的下，营地之中点点的火光。虽然在这山坡上聚集的人不少，但守卫、执勤者们井井有条，各行其是，倒也并不会显得喧哗，显见铁天鹰治营规条之森严。

棚屋之内灯光摇曳，那位名叫成舟海的年轻书生走进来时，铁天鹰摆出了正在处理公务的姿态。对于密侦司的人，铁天鹰不至于无视，但也不会重视太多，亲自见了，姿态也就做足了，至于对方说点什么，自己可以听着，但做就没有必要，最好是对方说完了话可以心满意足自行离开，那边不伤感情。

仔细看时，那人虽然年纪不大，但气度倒是显得沉稳。一身长袍湿了小半，显得来时有些急促，像是过来办些正事的态度。铁天鹰倒是比较欣赏这种气质的人，但讨厌对方来到自己这里“办”些什么事。表面上自然和和气气地打了招呼，倒是没想到，这年轻人在不到几句话的时间里，便让他有些失望。

公式招呼之后的对话，其实倒也有些简单，因为那年轻人本身虽然保持礼数，但并不快速的话语，意思却有些开门见山。

“……刑部办事，押送方匪上京，按理来说，密侦司是不该插参与其中的。”那年轻人拱手笑着，以示抱歉，“不过这次成某南下途中，听说了一些事情。呃……不得不过来，与铁大人照会一番。”

铁天鹰神色淡然：“哦？不知道是什么事。”

那成舟海低头斟酌了片刻，方才开口：“这次铁大人与宗大人追捕方百花，原是没什么问题的，甚至于当中布局，成某也不得不拍手赞叹，只是这当中……出现了一些身份特殊之人，密侦司查了一下。其中一些名字，若放之北上，恐怕会让秦相与宁先生等人有些担心，因此成某才星夜前来，想要看看刑部在此事上的态度。”

铁天鹰皱皱眉头：“……倒是不知这些身份有问题的人，具体是哪些？”

“事情尚未定性，成某倒也不想说这些人身份有问题……”

“那铁某就不太明白了。”

房间光芒相对昏暗，两人的对话之中，除了一开始打招呼时相对快速，此时都显得有些慢条斯理。年轻人笑得简单，斟酌了一番。

“这些事情……密侦司并不想直接参与其中，事实上，铁捕头在任上这么多年，该当心照才对，成某过来，是带着诚意的。”

“还请成先生明示。”

那成舟海看他一眼，语速快了起来，正色道：“过去两年，方氏匪乱震动天南，其中因由根结，想必铁捕头也是相当清楚了。恕成某直言，摩尼教在江南发展迅速，虽说一直在底层蛊惑大量无知愚民，但真正令其扩散起来，还是因为它在同时也蛊惑了不少江南富户，如为摩尼教起事散尽万贯家财的江南唐家，在谋逆过程中曾出了大力的霸刀刘家，此外陈、吕、方、何……虽说打垮方匪的乃是兵部诸将，此后清查此事，还是刑部来办。铁捕头很明白这其中杀了多少人吧？”

铁天鹰面带微笑地望着他，却没有说话。心中怒气，倒是渐渐地聚集了起来，这年轻人虽然看来沉稳，实际上内在心性倒是相当的孤傲自大，倒不是他说话的内容有什么问题，但积累起来，好像他每句话中，都隐含着居高临下的态度。

“不得不过来照会一番”，连番的故弄玄虚，说话说半截。虽然说起来官场之上颇有讲究，但大家不熟，话说成这样，还“心照不宣”，百分之八十以上的可能都是在探话，这成舟海言语到位，并不生硬，一般人可能会被骗，铁天鹰纵横多年，又岂会被这种手段阴到。

他不说话，年轻人便也看着他，又笑了笑：“密侦司、刑部，都为朝廷办事，但各有职司，铁捕头也是明白的。如今北伐乃是真正的大事，开数百年未有之盛举，相府如今正在负责统合与后勤，后方不能乱……当初为对付方匪兴兵，密侦司便在其中费了极大的力气。方七佛如何，方百花如何，如今对我密侦司来说，都是小事，但摩尼教，不能再起来。”

成舟海一面说着，一面已经站到了桌边，手指点着桌面，盯着他的双眼，就在瞳孔微微收缩的瞬间，一字一顿：“司空南。不能再起来！”

铁天鹰沉下了脸色，缓缓的从那边站了起来，此时他倒是明白对方确实探到一些事情了。片刻，他嘴角拉出一个冷然的笑弧：“铁某……不太清楚成先生具体的意思到底是什么，也不清楚司空南又是谁，这次围捕方百花一系的事情，确实不止刑部在参与，但那参与之人，具体到底是什么身份，成先生可曾……”

“我不管是谁！”火焰呼的摇动了一下，成舟海一巴掌拍在了桌子上，铁天鹰的眼神眯了眯，那年轻人才退后一步，挥了挥手，“我自然知道那是谁！可是这件事，是谁也不行，当年支持摩尼教而后被牵连的那些大户人家可还少了？如今杀头的少了？他们有多少是死心塌地想造反的，自然是被摩尼教所迷惑。上面的那些人家……莫非就不会被迷惑了？若是摩尼教借尸还魂，谁担得起这个责任！”

自然不是我来担这个责任……铁天鹰心中嗤之以鼻。那边的年轻人拱了拱手。

“成某一时激愤，有些冒犯了铁大人的，还请见谅。如成某所言，密侦司当今负责的便是这一块，此次事情可大可小，成某不得不先来见见铁大人……”

铁天鹰笑起来：“铁某还是不知道成先生的具体意思，有些事情，怕是成先生搞错了。”

“对也好错也罢，成某也希望自己是搞错了事情。总之，话是已经说到了。”那成舟海面上表情已经平和下来，又拱了拱手，“当然，无论对也好错也好，此时与刑部总是关系不大的，只是希望铁大人在之后若发现什么端倪，可以为天下苍生计，将其中利害尽量斟酌一二。”

他顿了顿：“至于密侦司，在这一地可用人力不多，但若是发现可用消息，也自当与铁捕头这边互通声气。老实说，我们……如今希望这件事可以尽快解决，不至节外生枝。”

铁天鹰笑着点了点头，他此时对这跑来指点江山的年轻人已经颇为不悦，但是在官场上，很多时候礼貌的拒绝、不给对方任何实质性的东西才是大人物表现不悦的方式。

因此，当片刻之后，对方开口：“成某曾观相府记载，方七佛此人，虽是乱匪，倒也不愧一时雄杰，他一直被关在这边，恐怕会有些不妥，还希望铁捕头能尽快送他北上为最好……另外，不知道成某可否见见此人，到底是何等样貌，也好一平好奇之心，铁捕头若能答应，在下只远远地看上一眼便是。”

铁天鹰便很和气地拒绝了他：“刑部有刑部的规矩，方七佛此人毕竟乃是匪首之一，这些事情倒是无法通融，请成先生海涵。”

这些书生气的人物，平日里顾着指点江山，对于一些名人，颇为好奇，毕竟真见过一面，往后也好有吹牛的谈资。铁天鹰拒绝之后，对方的脸上便明显有些失望。但随即还是压下心中不爽，说些其他事情。

“……铁捕头这次对方百花一系的围捕，还是卓有成效的，不过方匪一系毕竟有些底蕴，死而不僵，一些匪人穷凶极恶，成某也曾听过。有什么何氏双雄用铜锤的，如今恐怕还没死……”

“倒是从今天下午的消息看，有一批人，怕是去了余镇……另外，祁村的搜捕似有漏洞……”

“霸刀营的那帮人，也是难题，参天刀杜杀等人武艺已臻化境，刘西瓜那个女人……听说她的刀如今已丢在你们这，但她本人未死，仍然不好对付……”

“另外还有……”

似乎想要最大程度的表现诚意，这年轻人随后说的还是有些含金量的话。当然，这些话语之中，由于密侦司搜集情报有限，不少的消息铁天鹰还是不屑去听的，偶尔随口敷衍，也都是反着来。

“余镇怕是干净的了吧……这个倒是我们疏漏了……”

“参天刀杜杀……嗯，他还是厉害的……”

“刘西瓜的刀在这，她自然是已经死了啊。”

对面笑望过来：“铁捕头别说笑了，她虽然没了刀，人却是逃掉了的……”

铁天鹰一笑，没有反驳也没有确认，这等事情本身不重要，也无需多说，对方盯着他看了一阵，又挥挥手：“随便了。”接下来再说了几句其它的事，方才拱手告辞。

******************

火光摇曳中，迅速的步伐，穿过营地。溅起的泥泞打湿了长袍的下摆，祝彪从后方跟过去。

由于宁毅的安排，今天陪他过来这边的，也就是祝彪一个人。下午弄清楚这边的消息后，宁毅匆匆赶来，进去了不算太长的时间，此时又匆匆的出来，一直到出了营地门口，方才停下步子，叹了口气。祝彪从后方皱眉问道：“那位西瓜……”

“她还没死。”宁毅撑着伞站在那儿，吐出一口气来，“另外，背后真的是司空南……”

祝彪点了点头，一时间却有些不明白，为什么对方没事，他还是这种态度。

宁毅举着伞，站在那营地外的黑暗中，低头想了一阵，望向远方时，目光微微有些凝重。

眼前的形势下，这已经是毋庸置疑的生死杀局，确定西瓜没有因为失刀被杀，也不能证明她便是活着的。他自小性格颇有赌性，后来一步步见识多了，经历的事情多了，逐渐能够把握诸多事态的发展，对一切运筹拿捏有了底蕴。可是在眼前这样的形势中，他也终究只能先叹一口气。

把握自然没有，侥幸都不知道去哪里找。纵然他所希望的仅仅是西瓜跟陈凡这两个人能活着——当然，或许还稍带一下霸刀的几人，但……这根本也就是一回事，而现在他根本连整个事态的全貌都看不到。正如此想着，陈凡要去取马车时，陡然有人驾奔马而来，却是一名密侦司的下属，显然是有了重要的情报，过来找他。

“……方才查到了消息，方匪余孽中，携着账册的那批人一路北上，如今已经进入这附近两百里内范围，刑部与另一边的人可能正在全力搜捕，有些死伤……看来这人是为了救方百花她们而来的……”

宁毅想了想，点头：“回去。”

另一方面，营地的棚屋中，铁天鹰背着双手，已经来回踱步了一段时间。过了一阵，有属下进来。

“去联络京城……查一下一个人。”他皱着眉头，“右相府客卿，成放成舟海，我要知道这是个什么人。”

第四八六章 余烬（六）

刀锋刺破夜雨。

血花溅开时，雨中的屋檐下，人影如鬼魅般的冲出长街，手中尖刀刷刷刷刷的挥斩，刺入前方几人的后背又或是胸口，而不远处的街道上，已经是混乱一片。

‘走--‘

这是一座摆设脏乱的小镇，当中的混乱，已经持续了片刻，然而掀起的声势并不见得大。小镇之中多是矮房深巷，结队而来的十余名官兵捕快发现两名可疑之人时，对方也反过来发现了他们，随后便是巷道内、房舍间的追逃。

此时能被安排来进行追捕的官兵捕快皆是好手，但逃逸至此的两人，更是方腊军中的精锐将领，巷道内的追逃之中，反倒是好几名官兵陷入混乱被杀。当看似平静的街头几名捕快与其中一名逃犯无意间相遇，陡然间交手见血，附近的少数几个居民才被惊动，一时之间，场面混乱不堪。

另有四名捕快赶到时，另一名逃犯才从阴影里杀出，猝然间伤了几人。

‘走啊--‘

这边使刀之人大喊着狂奔，然而前方陡然有人从街边楼上跃下，砸破了路边的破旧棚屋，挥舞钢刀朝他杀来，更远处，一柄带着锁链的钩镰枪挥舞着斩破了雨幕。另一头还在厮杀的，却是一名使铜锤的汉子，他在街道上已经打倒两人，但肩上也已经中了一刀。两人虽是高手，但这一路逃杀之中，新伤旧患积累起来，委实是让人疲倦不堪，身手大打折扣的。不多时，那使刀汉子手臂便被镰刀割中，两人被围攻者逼向同一个方向。

街道上的混乱，捕快们的示警，同时也已经唤起了小镇上留守的公人，一部分衙役追赶过来，几人拿着渔网，朝这边直扑过来。使刀的汉子陡然奋起，将对方杀退了一拨，但两人也已经被逼至了角落，使铜锤那人面上方才也被砸了一下，口鼻之间皆是鲜血，此时显得狰狞可怖，犹将手上铜锤挥舞不停，然而十几人围绕过来，渔网再度冲在前方，朝他们兜头而下。

也在此时，侧面不远处的巷道之中，一道身影陡然冲出。雨幕之中罡风呼啸，那渔网连同冲来的几人砰的被打飞出去。这突如其来的援兵身影还看不清楚，后方捕快挥刀而上，第二下，几把钢刀被同时砸断、砸飞。

那身影突飞猛进，捕快们也各自冲上，朴刀、钩镰、长枪、铁棍一齐涌上，下一刻竟是捕快这边被打退，在长街上七零八落的飞出去，一些能够拿住身形的也都被逼退几步，握着武器的手臂兀自被大力震得颤抖不停。梵音长唱，一柄禅杖落在地上，雨幕之中，对方身形魁梧，不怒而威。

‘谁、谁……‘

‘邓、邓元觉……‘

‘宝光恶贼……‘

‘他没死……‘

有关于方腊造反之事，这次善后兹事体大，被调集的大部分捕快此次都有关注匪人的资料。之前大伙儿以为宝光如来邓元觉已在战事中死了，有的捕快未曾关心，有的人却认了出来。此时长街之上的捕快官兵足有一二十人，但面对这名凶恶的匪首，仍不免心生恐惧。长街之上，战战兢兢的对峙起来。

‘走！‘

雨下下来，街道之上，邓元觉朝着两人沉声低喝。他拿着禅杖，高大的身形朝着前方走出两步，众捕快便持着兵器，下意识的后退。后方两人听了邓元觉的话，转身奔入巷道，随即又见到几道身影等在那儿，身下甚至有马，正是黑翎卫的安惜福：‘快点！‘

这边飞快的逃离，那街道上，邓元觉也陡然低喝了一声，随后转身冲入另一边的巷道。捕快们唯一迟疑，随后咬着牙朝镇外的方向追了过去……

视野拉起，重重的雨幕下，时间还是在下午。林恶禅追逐着刘西瓜冲入河水中时，另一侧的山麓上，一场拳拳到肉的惊人战斗正在展开。陈凡与王难陀率领的七八人在这山麓间遇上，一路追杀奔逃，此时两人却已经停了下来，彼此对攻、拆招，雨幕中混着鲜血，打了足有半柱香的时间。

王难陀手下的几人手持兵器，提心吊胆地在周围守着。

交战的两人皆是天生巨力，王难陀成名早在十几年前，如今仍然是身手逼近林恶禅的超一流高手。而陈凡师从方七佛，精通十八般兵器，手上拳脚也是惊人非常，拳掌指爪上的造诣高深，刺杀包道乙的一役中，他就曾以爪破爪，直接撕了有数十年造诣的名家双手，只能说，天才总有常人难及之处。

此时两人之间的交手，打得犹如暴风骤雨一般，拳头、手臂之间的碰撞，听起来砰砰砰砰的就如同牛皮大鼓在轰。王难陀好不容易遇上这等对手，不愿意以多取胜，早已吩咐周围手下不许上前，陈凡也是因此才肯放弃与他的游斗，硬碰硬的选择对打。

崩拳、炮锤、指爪、擒拿，乃至于身体的冲撞、硬生生的头槌，两人交手片刻，周围草皮尽頽，无数泥水飞溅，有时候一记贴山靠撞在旁边的巨石上，甚至于地都在动。水花飞溅到旁观者的脸上，竟让人隐隐生痛。

事实上，王难陀会下令让旁人不许插手，随行而来的人反倒松了一口气。这两人的武学修为已经远远抛开余者，若是自己这几人插手进入围攻，王难陀或许可以多找到一点胜机，但这陈凡发起飙、拼起命来，自己这几个人安能幸免。

也是因此，他们只是保持着围攻的态势，围在了附近。他们固然比不上王难陀与陈凡，但毕竟也是有一定武艺的人了，能够围观这样的一场打斗，对他们来说，也有莫大的好处。只是两人力量都大得惊人，交手又疯狂，与其说是有着深刻的章法，倒不如说两人的出手都有着信手拈来的疯狂魔力。

此时的两人中，王难陀毕竟以逸待劳，周身完好，陈凡之前护着纪倩儿一路奔逃，满是旧伤，他与王难陀的战斗中，其实已然屈居下风，但犹然不肯服输。二十多岁的年轻人拼起命来，委实是惊人的，尽管半身染血，他的每一拳，都快如闪电风雷，下盘沉稳，但在打斗中，又是脚出连环，王难陀与他打斗许久，虽然占的是上风，但手臂、小腿上的衣物、裤腿都已经破裂，双臂、双拳之上满是彤红之色，有的是陈凡的血，有的则是因为手臂里的毛细血管已经被打破，正在渗出血来。

这样的伤势对武者来说问题不大，王难陀一头乱发，发了凶星，打得哈哈大笑，连续交手数十拳后，猛地抓向陈凡的双臂，陈凡手臂一沉、一拆，反抓回去，下方一脚踢出，两人小腿在空中撞了两下，王难陀一记头槌撞过来，陈凡避开，手肘反砸，王难陀一肩将他撞飞，他也拉着王难陀，陡然撞在旁边的巨石上，随后摔碑手猛砸下去，王难陀避开后，又是狂风暴雨般的攻势与出拳，逼得陈凡飞快地后退。

这样互有往来的攻防已经反复了好几次，周围的人看得心惊不已，随后，便是陈凡一轮沉稳刚猛的炮锤，王难陀‘啊--‘的狂喝着挡架，陈凡猛地扑上去，手肘挥砸，双膝猛撞，王难陀反击过来，白雾爆起在空中，陈凡一轮拳脚将对方压下去，仍旧是‘啊--‘的喝声中，王难陀上半身中拳无数，随后被一脚踢在胸口，身体飞出了数丈之外。

围观的几人都是愣了愣，也是因为两人实在打得太狠，在那一瞬间，他们甚至没有明白过来陈凡做了什么。然而当王难陀被打飞，呲呲作响的声音还是给了他们一个错愕的答案，只是到得此时，也由不得他们细想太多了，陈凡几乎是在第一时间转身，双眼猩红如血地朝着其中一人扑了过来！

‘卑--鄙--小--人--‘

‘石、石灰……‘

‘啊--‘

王难陀难以置信的痛苦暴喝中，这边的人已经难以反应了，首当其冲那人刀才拔到一半，陈凡已经到了眼前，随后刷的一下，刀光与血光冲天而起！

周围的人呐喊着猛扑过来，片刻间叮叮当当，刀光匹练如龙，其中一人往陈凡背上斩了一刀，然而当王难陀脸上带着石灰与鲜血，面目狰狞地冲过来时，陈凡已经连伤三人，甚至将其中一人斩得不成人形，远远地遁去了。

‘卑鄙小人--无耻之徒--‘

王难陀的声音在雨中痛苦而悲愤地传开了。

*************

绕过一处山头，陈凡脸色铁青地走向不远处隐蔽的小半座土窑。他身上外伤颇重，消耗体力甚多，但就此刻而言，这些还并不是他关心的问题，拨开土窑外部的杂草，出现在里面的，是状况极为不好的纪倩儿。她躺在那儿，面色铁青,双唇青紫，身体隐隐在发抖。

武者多半也是良医，此时陈凡身上的其实还多是些外伤，纪倩儿却是身体当中的内伤严重。他看了纪倩儿一眼，在旁边坐下，拿出身上的两包东西，其中一包是他冒险去附近弄来的药，仓促之间，其实未必能有什么效果，他自己也心知肚明。另一包则是从王难陀属下身上顺手摸出来的随身包裹。

这样的追逃当中，参与的武者多半会带些伤药备用，他方才行险一搏，打的也就是这个主意。此时将包裹搜索一番，果然找出几个瓷瓶来，他放在鼻尖嗅了嗅，辨认一番之后，却是豁然起身，冲出雨幕。不久之后，待陈凡自雨里回来，手中已经提了一条大狗。

他两掌将那大狗打成重伤，又喂它服下药粉，方才将之放置一旁，坐回去看纪倩儿的情况。

然而，一切的情况，其实陈凡本身也是明白的。他伸出手来，其实都有些不敢放到纪倩儿的手上或是身上。但终于还是照例地给她检查了一番，方才盘腿坐在旁边，微有些痛苦地闭上了眼睛。

此时武者所练的内功，其实便是气血搬运的法子。对于陈凡、纪倩儿这种层次的武者来说，身体潜能、生机比旁人要强大数倍，些许外伤，靠自身就能轻松痊愈。如同陈凡，若只是非要害部位被人砍上一刀，肌肉立即就会收缩，甚至连流血都少，以保证自身时刻处于巅峰。例如陆红提曾经给宁毅做的推宫过穴，其实也就是以外力为宁毅激发身体潜能。但事到如今，这些法子对纪倩儿都已经不能用了。如果不能在一个安稳的环境下接受治疗，她恐怕只能是凶多吉少的结局。

只可惜，安稳的环境，眼下对他们来说，正是最缺少的东西。

连日以来的辗转奔逃，不休的战斗。即便是陈凡，身体也已经被逼至崩溃的边缘。不过，虽然才只是二十多的年纪，实际上在这些年的战斗里，他也已经经历过许多的生离死别。此时年轻人的身影，盘腿端坐在那土窑的昏暗当中，闭上了眼睛，安静得倒也仿佛是巍峨而沉寂的石雕一般。

宗非晓、铁天鹰的布局，大部队的被冲散，司空南、林恶禅、王难陀等人的出现，加上还在这背后潜藏着的巨大阴影……早些天宁毅曾经说过，这一次对方要动用的力量是无限的，这边的反抗有多强，对方能出动的力量就有多大。当初听是一回事，而就算有了心理准备，事到临头，也会是另一种心情。纪倩儿……或许就将死在自己身边，师父已经难救。不光是永乐朝，自己这些人，恐怕也已经是穷途末路了……

宁毅……对时局的看法是最准的，此时即便他在，恐怕也已经挽不回这个局面了吧……

他端坐在那片昏暗之中，一只手原本是搁在纪倩儿手腕上的，此时也已经轻轻地将那冰凉的手腕握住了。过了一阵，纪倩儿悠悠地醒转过来，睁开眼睛看了好久，方才轻声说了句：“小凡啊……”

“嗯。”

也在此时，地上另一侧原本正因为伤势而在低鸣的那只大狗陡然叫得大声起来。陈凡转头望去，只见那条大狗浑身剧烈抽搐着，过得片刻，口中不断溢出血沫来。土窑内因此变得喧闹，纪倩儿正朝这边看去，陈凡举起左手一掌拍下，将那大狗打死了。

“倩儿姐，别说话了。”陈凡低声说了一句，他看了看自己弄来的那一包药，片刻，叹了口气，放进怀中后站了起来，“我带你去找大夫。”

如果说之前他或许有着稍许的气馁，但纪倩儿睁开眼睛之后，年轻人的身影，就又变得魁梧而坚定起来了，言语之中，有着能够安定人心的力量。

不过，这一切对纪倩儿来说，或许并没有足够的效力。她沉默片刻，由着陈凡艰难而小心地让她坐起来，缚在背上。

“我不在乎能不能活，不过……小凡，我不愿受辱……”

陈凡的身影定了定：“我知道，必要的时候，我会杀了你的。”

“我会”与“杀了你”之间，有着些许的停顿，几乎听不出来。纪倩儿没有再说话，将脑袋搁在他的背上。

不久，披着蓑衣的身影走出雨幕，在昏暗的天光里，朝着人群聚居最密集的方向过去了……

穷途末路……

***************

时间压深一点，林恶禅回到司空南等人暂居的地方，远远的便听到了王难陀的破口大骂，他去看过了王难陀面上被石灰烧伤后的样子，待知道缘由，微微错愕之后，却陡然间忍不住的哈哈大笑起来。

时间更深一点时，宁毅进入四平岗附近的营地，不久之后，又快速地出来。

这天晚上，宗非晓领着人扫至余镇，方百花等人已先一步离开，只有方书常、钱洛宁两人未有西瓜音讯，在这边逗留，双方发生了一场厮杀，方、钱二人负伤逃遁。

有关于方七佛的这次事件，牵连的人数许许多多，在最初的几天时间里，或许谁都没能完全看清事件的整个面貌。只是刑部与司空南等人，多少还是在把握着整个大局的走向。

至于宁毅，至少在初来乍到的一两天里，所得的信息与情报，其实非常之少，仅有少数几人的死亡，陆续被确定下来，而后安惜福带着账册北上的情报，或许算是几天之内最有价值的一个情报。其余的，则往往是一些琐琐碎碎让人难有关注心情的杂讯，例如某些名不见经传的小喽啰为了出名，传檄天下，挑战周侗之类的事情，在这种严肃的情况下听起来，就让人觉得很无力。

“我想知道的是如今四平岗这边详细状况，这种无聊的武林八卦可以先放到一边，以后再当笑话看。谁把它归类过来的，林宗吾是谁啊……以后见到了把他马马虎虎地打一顿好不好！快点，下一份……”

心情的焦躁，源自于情报消息汇总的缓慢，由于人手的不够和原本侧重点的不同，密侦司暂时的资料收集，是始终滞后于事态发展的。事实上，虽然没有太多的接触这类事情，但在宁毅的心中，也已经隐约预感到，整个事态的发展变化，持续的时间不会太长。

而就在密侦司的触手之外，短暂的一两天时间里，整个事态的发展，其实已经绷至极限。原本随着方百花等人的溃败，局面的变化，已是一面倒的情形，而安惜福、邓元觉等人的杀到，暂时吸引了宗非晓、司空南等人的目光，属于永乐朝的余烬发出了最后的一点光芒，试图搅动危局，令陷入其中的方百花等人能够脱身，但以整个大局而论，也已经是走在绷直极限的铁索上，或有渺茫希望，但只要有一步踏错，一切就将完全熄灭。

这样的局面中，不光是铁天鹰，在得知密侦司来人之后，林恶禅等人也曾将目光朝这边放过来了一瞬，只是在了解了人数和领头者姓名后，便又将目光收了回去。

“听说那心魔宁毅在梁山事件后，仇敌遍天下，轻易不会出京。来的既然只有二十人，又还算守规矩，暂时便不管它，待事情了结，再做计较。”

不久之后，整个局面终于转向结点，司空南、铁天鹰等人抓住机会，开始将一切收尾，方百花等人则在争取最后的希望，彼此，都落下了一子。

第四八七章 余烬（七）

二月十六，四平岗附近小县城。

雷雨的日子过去已有两天了，天晴起来，已经褪去冬日气息的大地上，万物生发。马车在客栈边停下时，自京城而来的大人物走了下来。

最近的这段时间里，以四平岗为中心，附近的乡乡镇镇里并不太平。当然，这样的不太平，也只是嗅觉灵敏者才能感觉到的气息，若之于普通人，则只是附近一带匪人出现得稍多了些，偶尔发生几起流血的案子，若是波及不到自家，也就无需在意，毕竟若在平日，一些流氓泼皮在乡里镇里打得头破血流的事情，也都是有的。

于四平岗附近的绿林人物，又或是当事之人而言，从二月十一铁天鹰宗非晓等人的陡然出手开始，接下来的几天，则真是腥风血雨、草木皆兵。五天的时间，附近的乡镇实际上已经被刑部的众人来回犁过了好几遍，不光是潜逃的永乐朝余孽被清扫，一些附近的黑道人物、绿林中人，也大受波及，四平岗附近虽然皆是升平之所，但周围的山里，其实也有几个比较固定的山匪寨子——这样的情况除了最为富庶的江南，事实上在哪里都是常态——他们平日里倒并不随便伤人性命，干的最多的事情是对经过的镖队收点保护费，当然，有时候横行一方，也是难免。在这几天的巨大压力下，几个匪寨也已经被逼得解散逃离。

普通民众觉得的治安下降，绿林人的鸡飞狗跳，对于另一种人来说，却又是另一种状况。对于他们而言，眼下的事情就算波及一方，也是连小事都不能算的，有时候瞧上一眼，则往往是为了某个特殊的结果。方才抵达这边的左厚文，便是这类人之一。

作为左家在京城的主事人，大儒左端佑的堂弟，他来到这里，更多的只是因为恰好顺路。对于他来说，连日以来纷繁复杂的状况，他所关心的，也不过一句简单的话而已：“情况怎么样了？”

“方百花所率领的永乐余孽，已经是强弩之末了，暂时虽然还在逃遁，但铁捕头与宗捕头主要拦截了西南方向的逃路，几日以来，已经在缩小圈子，相信不多久……”

下车之后，左厚文走向客栈当中，跟在旁边迎接的，其实是昨日抵达这里的第三名刑部总捕樊重。此时算来，刑部一共七名总捕头，如今已有三名聚集于此，樊重与左家来往甚密，因此才被左厚文招来。不过，他开口说得几句之后，左厚文一边走也就一边摆了摆手。

“方百花与方七佛如何，自有王少师的人去关心。账目的事情怎么样？”

樊重点了点头：“这次携账目北上者，乃是匪号宝光如来的邓元觉，此人在方腊麾下时曾是四大将之一，颇为棘手。但他们如今刻意闹起声势来，已经被我们截了来路去路。如今方百花等人在西南方，邓元觉等匪人则在北面，看起来是要做出杀上京城将账目公开的态度，给方百花等人的逃离制造机会。但……他们逃离的可能性不大，估计顶多三五日，便见分晓了。”

“账目的可靠性，樊总捕觉得如何？”

“这个……下官不敢妄言，但看起来，关心此事的人，委实不少。”

说话之中，左厚文已经到了客栈后方，自有下人婢女在前方引路，打开了布置好的房间大门。左厚文挥了挥手，示意樊重进去坐，他容色简单，但举手投足之间却有着并不许人质疑的气势。樊重坐下之后，他挥了挥手，让婢女出去，随后亲自给樊重倒了一杯茶，放在对方身前。

“大家既然都想要，便是好东西。樊总捕于这方面最擅长，我一个局外人，便不多说什么了。这笔账的牵扯，可大可小，于我左家有些关系，但毕竟是不大的，不过……落在自己手上，总比落在别人手上好，一切有劳樊总捕。”

樊重拿着那茶喝下，待到要离开时，才想起了什么：“不知左公这次过来，会逗留多久？”

“大概也就是两三天，等你好消息。怎么？”

“呃，最近一段时间，附近龙蛇混杂，委实不太平。刑部大索，吓跑了一些人，但毕竟方百花等人都有悬赏在身，这几日里过来的绿林人物也不少，求名求利的，又或是其它一些人安排下来的暗线，包括……右相府、密侦司的人……虽然不多，但难免节外生枝。左公在此逗留，请务必留心保重。”

左厚文点头笑了笑：“我知道了，谢谢樊总捕提醒。”四平岗的事情发生后，方百花等人被围追堵截在这一块，一部分绿林人被驱赶出去，但还有更多的从不同的渠道赶了过来，勉强也能开一个半个的英雄大会了。樊重之所以过来，原因便是为此。不过左家底蕴深厚，左厚文身边自然也有高手护持，对此只是提一提也就行了，倒是其中的一个存在引起了他的注意：“密侦司也来了，来的是什么人？”

“人数不多，来的大概二十几人，领头的是相府一位叫成舟海的书生，他们来的晚了，根系也不深，查不到太多事情，倒还算守规矩。那成舟海能做的不多，如今每日都要去拜会铁捕头一次，名为通气，实际上可能是想套话。不过……他探不到太多东西的。”

左厚文点了点头：“知道了。成舟海……我曾听过，他是秦嗣源的弟子，不会简单。当心些也就是了。”

“是。”樊重点头，便要告辞，随后又迟疑了一下，“下官倒是听说，密侦司如今对绿林这一方的事情，如今是由一名叫做宁毅的人在处理，听说此人行事剑走偏锋，左公在京城时，不知……”

“不过是一名入赘求富贵的男子。”左厚文笑了笑，手指随意地敲打了一下桌面，“可能是因为这样，行事狠辣一些。秦相擅用这类人，但离了君子之道，上不得台面，不必理会。”

“是，下官告辞了。”

“去吧。”

双方对答随意，樊重离开之后，左厚文才微微皱了皱眉。随即，摇头将思绪挥散。

***************

小镇之上，关系到数百人生死身家的事情，只占左厚文不多的一小部分思绪。而对于当事之人，则是需要豁出性命的安排与奔忙。随着时间的推移，一度变得混乱的事态又已经开始清晰起来。

被完全打散的少数人姑且不论，至少在如今人群聚集的两边，一方以邓元觉、安惜福为首，拿着账册，摆出的是作势北上的态度。另一方则依然是方百花领头，这一群人打打逃逃，伤亡惨重，想要越过西南的丘陵，进入大别山的支脉，求取一线生机。

不过区区几天的时间，整个事态的变化推进，其实是相当之快的。从十一的晚上铁天鹰等人出手，随后的追杀奔逃，一直就没有停过。几个州县的联合搜捕，一方面挖出被冲散的匪人，一方面，厮杀随时都在进行。方百花等人在其中转移着方向，匿藏踪迹，铁天鹰、宗非晓这边也在纷乱复杂的讯息中拼命的调兵遣将，每天被抓的人、死伤的人，又或是神秘出现的绿林高手情报汇总过来，一条条一件件应接不暇，能够从其中理出头绪，最终将两拨人的踪迹压在一定范围内，就足以证明他们在这方面经验的老到。

当一切的信息再度变得清晰起来，所有人都明白，事情只会在最近的一两天见分晓。其中固然存在着方百花等人逃离的可能性，但这一可能，已经相当渺茫。

水干了，鱼便要死。对于方百花等人来说，眼下面临的，也是正是这个状况。乍然被冲散的时候，周围州县还有众人的腾挪之地，然而当时间过去，铁天鹰、宗非晓带领众人逐步疏理后，真正可够腾挪的地方，已经越来越少了。短短的几天时间，唯一留给她们的出路，只有往西南逃进山里一途，但这个时候，通往大别山一带的方向上，也正好成了铁天鹰人的布防重心。

而这些事情，对于他们来说，本身也是明白的。

下午的阳光照在山林间的乱石上，抬头望向那片阳光时，杜杀抿了抿嘴，苍白的脸上，血色浮动了一下，旋即又回到可怖的惨白里。

他只有一只手了。

手臂断去不过两三天的时间，能够清醒过来，能够说话、能够走路，甚至能够再度举刀杀人。眼前削瘦的汉子身上，此时仿佛有着另一个让人难以置信的魔神在支撑着自己，甚至于当罗炳仁送来清水时，他还虚弱地坚定地做了个决定：“去告诉公主……我们不走了。”

附近的山坳里，此时聚集的，是方百花身边能带着的最后几十人，且大多有伤在身。在眼下做出这样的决定，是有些意气用事的，但杜杀说出这句话，罗炳仁也就明白了他的理由，甚至从某种意义上来说，他也一直在等待着杜杀或是谁说出来。

于是他去跟方百花说了这件事。坐在怪石的阴影里，同样憔悴但坚毅的中年女子抬头看了他一眼，随后拄着长枪，站了起来。此时旁边已经有人在开口了：“干什么！罗炳仁！你们霸刀孬种要撤！这种时候！？”

“闭嘴！”方百花呵斥住旁边那人，看看罗炳仁，再看看周围的几名霸刀成员，“你们知道的，这个时候，只有往西南，进山里才有生机。”

“那也不是。”罗炳仁笑了笑，“公主也知道，这个时候抱在一块才死得早，若是落单，人少反而有可能浑水摸鱼，留下一条命来。”

罗炳仁说的这个道理，其实所有人都明白，铁天鹰与宗非晓等人最大的目的在于抓捕方百花，对于那些被冲散的人，虽然搜捕也严格，但总有极少几个人，能侥幸逃脱。这几日里，其实陆续有人意识到这一点，选择独自离去的——当然，他们大部分，还是会被俘被杀——至于留下的，多半是方腊、方百花麾下的死忠，起义失败了，营救失败了，同伴死的死伤的伤了，若是再独自离去，他们也就什么都没了，更何况，独自离开的生存机会也不算大。

但关于霸刀等人要留下的理由，在片刻之后，大家也就能够明白过来。

因为刘西瓜失踪了。

早两日，刘西瓜与方书常、钱洛宁出门打探情况，这原本是队伍里武艺数一数二的顶尖好手了。后来方书常与钱洛宁回来，告知路遇林恶禅的事情，料想他们两先走之后，西瓜一定能够跑掉，但后来发现中了计，西瓜一直未曾回来。当天转移时，方书常与钱洛宁两人心怀内疚，选择留下等待更清晰的消息，据说其后与宗非晓交了手，负伤离开。

第二天与一拨司空南手下短兵相接时探出了消息，刘西瓜不敌林恶禅，已被他们教主毙于掌下，抛尸河中。

这个消息是他们抓住其中几人后逼问而出，可信度并非没有。只有死不见尸这一项，多少让人能留下些希望，然而到得此时仍旧没有音讯，杜杀等人，便不愿意再走了。

方百花说不出什么话来，不多时，夕阳的余晖洒下来，谷中众人分成两拨，一拨去往西南方向，另一拨的几人站在那光芒里，回望来路，不知该去向哪里……

*****************

大拨大拨的官兵、捕快飞快地走过了山间的道路，附近的山麓上，宗非晓骑着马，望着这一切。

方百花等人的位置已经确定得差不多，接下来，便是一拨一拨的扫。他不愿意分散力量去打草惊蛇，没有压倒性的力量，就算打赢了，也很容易将这些人再度冲散。对方都是高手，一旦冲散，能够抓起来的人，反而少。只有一次性以压倒性的力量包围他们，才能毕全功于一役。

反正……他们已经走向绝望了，这个时候，没有剧烈的外力刺激，剩余的这些人，应该还是会抱团的。

一天……或者最多两天的时间，事情就将收尾，他们也就可以上京叙功了。

当不会横生枝节……

他心中再度计算着事态，包括司空南、林恶禅，包括方百花那边的人，包括忽然杀出来的邓元觉那一支力量，再包括这次聚集在周围的一些绿林草莽，甚至于密侦司的那一小拨人……这些都一一想过之后，再度确认，应当不会有太多计算之外的因素参与进来了。

而就在他经过这处山岭时，聚集这边十余里的小镇上，一支二十余人的队伍正在前行。领头之人大概四十多岁，身材结实武艺精湛，乃是铁天鹰身边的一名副手，叫做田力的捕头，他们今天过来，是为了一个情报而出动，但就在方才，在镇外与另一拨人已经打了个照面。

眼下，身边的人便在说起这事。

“田大哥，刚才那书生到底什么来头啊，这两天每天都出入咱们营地的样子。”

“密侦司的人，这边总共才二十多个，打听不到太多消息，想找我们头套话。你这么好奇干什么，干这行的，没事少打听。”

“不是啊，听说这人京城来的……咱们只是奇怪，一个书生，干嘛插手到这种事里，眼下这周围可不太平，他是活腻了么……”

“密侦司嘛，总干些奇奇怪怪的事情，咱们现在都还不知道他们具体是干嘛的。”田力嗤笑出来，“一介书生，没怎么接触过这些，老想着插手，不奇怪。我往日办案，因为什么都不懂，偏要指手画脚的书生，多了去了，死的时候他都不会明白……”

“不过话说回来，田大哥，这次的事情，插手的人可真不少，叫林宗吾的那人还说要挑战周侗，靠谱不？”

“挑战周宗师是有资格，想打赢那就算了吧。”田力笑了笑，“不过说起来，这一次周围的高手，实在太多了，光是咱们这边，我田力平时在江湖上也算一流了，现在要排个位子，身手前十可都进不去……方百花那边，虽然狼狈一点，但也都是顶尖。方百花本身就厉害，宝光如来邓元觉就更别说了，三个我也未必架得住那边一个，什么霸刀刘大彪……她爹是真的厉害，就算挑战周侗怕都不含糊的那种人，如今这刘西瓜虽然是女子，但身手也不逊于方百花，可惜听说被林宗吾杀了……”

他顿了顿：“至于林宗吾，他以前叫做林恶禅，十多年前的魔佛陀，厉害着呢，成名的时候，我可还什么都不懂……王难陀也是有资格挑战周宗师的，他们手下也是人才济济，非常强的……至于这次来凑热闹的那些绿林人，说起来也有不少好手，跟这些人扎堆一比，就差了点了……不过老实说，平日里要是办案，遇上这些人，我都是绕道走的，这次也是人多……像是密侦司那边，来个书生，就纯粹是看个热闹了……不过也没必要得罪，人家毕竟京里来的，所以我刚才跟他打招呼，也算和气了，给个面子，日后好相见嘛……”

说到这里，田力停下了脚步，往前方看了看，然后压低声音：“差不多了，就前面。”

他朝众人使了个眼色，一众捕快当即停止了闲聊，朝着周围、前方分散出去，不多时，包围了一个小院。

众人躲在墙下，正要撞门或是翻墙，陡然间，院落后方一声巨响，破门声夹着兵器交击的声音传过来。有人在喊：“抓住他……”

“是霸刀匪人……”

“别让他跑了……啊——”

众人当即朝那边冲杀过去，此时从里面冲出的，正是在这边养伤两天的方书常与钱洛宁。

阳光微微的倾斜，变成红色。距离那场预料中、却又预料不到的大战还有几个时辰，这边只是四平岗附近因方七佛而起的戏剧中的一个小小插曲，但也在片刻之后，作为其中并不算重要的一名参与者的田力，被他所完全没有想到过的一幕所震慑。

那是在将仍旧带伤的方书常与钱洛宁追出几条街后的，发生的事情。当时众人已经定好了追堵的方案。由于方书常与钱洛宁两人养伤过后，仍有着惊人的身手，他们一开始还是选择了避其锋锐，围堵消耗的策略。交战之后，小镇上示警的锣声也响了起来，方书常与钱洛宁两人奔至一个街头，看见前后都有人杀过来，选择了旁边的岔路准备逃遁，然后，他们像是看见了什么人。

两人同时举刀杀了过去，人影消失在那边，只听得乒乒的几声交手，沉猛惊人，一泓刀光飞起在天空中，却是方书常的刀，被人打成了两截飞出去，下一刻，方书常整个人都被打飞出来，口吐鲜血洒过长空，在地上滚了几下，竟失去了知觉。

钱洛宁大喊了出来。众人已经奔至路口，朝那边看去，街道上与方、钱二人交手的，赫然只有一人。而在此时，当那道身影简单干脆地与钱洛宁拆过几招之后，陡然两掌，推在了钱洛宁的身上，这两掌一中胸、一中小腹，看起来无声无息，然而身体趋进却是极快，钱洛宁的脚步都像是离开了地面，冲过半丈远的街道，轰然间撞在了路边的土墙上。

土墙坍塌，烟尘滚滚，钱洛宁的身体倒在其中，一时间竟没了声息，那与两人交手的身影俯身将地上钢刀扔到一边，站了起来，掏出一块手帕，擦了擦脸上沾到的血迹。

不远处，密侦司的二十多人正在飞快赶来。

田力张了张嘴，目瞪口呆地望着那烟尘中一袭长袍的书生身影，由于方书常飞出去时吐了他半脸的血，此时他又擦了擦，导致半张脸都已经变成诡异的红色。密侦司的属下们过来时，也有些目瞪口呆地看着这一幕，但书生只是冷漠而简单地说了一句：“抓起来吧。”

这位名叫成舟海的年轻人将目光朝这边望来，片刻，冷漠的表情里露出一个亲切的笑容：“就说真巧啊，田捕头。”

“你……你……”田力皱着眉头，思绪有些紊乱，他如今也已经是绿林间的高手，与身边的这些捕快，大都能明白方书常、钱洛宁这两人身手所在的层次。他们方才还觉得密侦司过来的不过二十余人，没法插手这件事，但如果以眼前的这一幕看起来，这年轻人的功力已臻化境，方才与钱洛宁交手的几招，也委实精妙，令人心战。这一下子，密侦司的存在在他们眼中，便陡然变成雌伏一旁的恶狼了。

果然，听说右相精明，密侦司居然派出了这种人来，果然是不好惹的……心中这样想着，那边密侦司的众人已经自顾自地绑起了方书常与钱洛宁。那边名叫成舟海的男子温和地说道：“田捕头看起来有话要说，你我手足，若有话说，便请不要客气。”

田力咽了咽口水：“这……这两人，其实是我刑部在追捕的……”

“哦？”对方的声音顿了顿，过得片刻，神色有些耐人寻味地偏了偏头，“这么说来，你们是要……”

话语声悠悠传来：“……虎口夺食？”

沉默片刻，田力陡然笑起来：“怎么会、怎么会，成先生误会了、误会了……”他决定下来，以自己的层次，暂时不要跟这个密侦司的头目交涉的比较好……

**************

夕阳变成橘红时，陈凡喂完了纪倩儿最后一口粥，然后，看了看那阳光。

有时候，或许该算是命中注定的运气，两天的时间，当他做好了必死的决心时，预期中的追捕，却没有往这边过来。陈凡本身是懂治伤抓药的，两天的时间，吊住了纪倩儿的一条命，也令得另一些东西，开始变得清晰起来。

放下粥碗，他将纪倩儿的鸳鸯刀放在了床铺的里侧，纪倩儿的手边，露出显得有些开朗的笑容。

“我要走啦。”

“现在吗？”

纪倩儿在那儿望着他。

“我估计着，时间差不多了……”

两天的时间，足够他出去搜集出一些消息来，包括方百花的大概行踪范围，包括邓元觉、安惜福的，也包括刑部、司空南等人的大致行动，甚至包括……刘西瓜的失踪。水快干了，鱼就要从其中露出来，于是，他也就没有逗留下去的理由了。

虽然说，如果选择置身事外，他与纪倩儿都可能会活下来。而外面的事情，不管怎么看，都像是再无回天的可能。但有些时候，男人总得明知不可为而为之。

对这些，纪倩儿也是明白的。

“小凡呐……”

“嗯？”

“师父以前说的，人若是要死，也一定得抬着头。”

“……”陈凡沉默片刻，露出笑容，“我可没打算去死……但如果真的要死……”他偏了偏头。

纪倩儿也笑了笑：“小凡，我家那口子，也已经死了，若是你们也去了，不用担心我，我会去多杀几个人，然后赶上你们的。”

陈凡笑得没有声音，却是微微有些缱绻和怀念，过了一阵，他说道：“倩儿姐，记得我小的时候，看你练刀，然后想打败你，我起步比你晚，但现在已经比你厉害了……我脚程很快，你要赶，可得快点。”

他吸了一口气，随后又豁然道：“不过啊，见到我的尸体再信这种不可能的事吧。小时候有人给我算过的，说我是一将功成万骨枯，还没有天下无敌之前，我怎么可能死。你毕竟是女人，见识还浅点……我走啦，好好养伤吧你……”

听他说话时，纪倩儿笑着闭上了眼睛，将脑袋转向里侧。陈凡挥了挥手，走向门口，不多时，当纪倩儿回过头来，夕阳已经将那坚毅的背影吞没在了一片橘红里……

夜幕沉落，山林鬼祟。

烈风呼啸……

***************

本来想更在十二点之前的，可惜最终没能赶上……

第四八八章 余烬（结）

二月十六的这个晚上开始，四平岗附近的一切，都像是不约而同般的动了起来。

先前樊重等人曾经说起过，对于方百花等人的追捕，两三天的时间能够出一个结果。但事实上，这两三天的时间，是指方百花等人什么都不做的情况下，被追捕者逼到绝路，令腾挪空间完全消失的预期。但显然，只要还有些脑子，就没有人会等到绝路真的降临眼前再去反抗。

随着时间的推移过去，无论是铁天鹰、宗非晓，还是司空南、林恶禅，一方面在全力搜索方百花等人的下落，另一方面，也在以越来越高的警惕心，等待着对方的最后发力。

而在这天晚上，邓元觉、安惜福等人率领着几十残兵陡然折往西南的动作，成为了一切的导火索。

事情爆发后的几天以来，邓元觉与安惜福的出现，实际上是最为牵动各方眼球的一股力量。他们出现两天的时间，在这边还没完全抓住动向前到处点火，救下不少逃散的匪众后作势北上，这其实是摆明了的，不容忽视的阳谋。

这一次的事件里，真正的主角，看起来是想要营救方七佛的方百花一系。但实际上，这一拨人关系到的不过是京城的面子，铁天鹰、宗非晓的升迁之途与永乐朝完全覆灭的象征，相对而言，安惜福所携带的账册，却极大地关系着这次事件幕后的几家今后能得到的利益，任何一家只要能拿到账册，首先就能确保自己不被人在背后捅刀子，至于拿刀子捅别人，获取利益，那则是往后看心情决定的事情了。

铁天鹰也好、宗非晓也好、司空南也好，看似都有自己的归属，实际上背后或多或少都有着某些大家族的背景在。安惜福此时作势要北上，那已经是摆明了不要命的态度，但他的命事少，假如他在死前将账目交了出去——他甚至根本不用考虑交给谁——最终都会是一场大乱子。

甚至于，当声势闹大，那账册都可以不是真的。自觉陷入其中的家族就会自行起摩擦，这一点点的摩擦，或许就关系几十几百万两银子的损耗，关系几百上千人的性命。

因为明白这一点，这次参与其中，各个势力明里暗里的代言人都摆出了不关心那边的态度。铁天鹰、宗非晓、樊重等人在表面上都将主力摆在了围捕方百花的事情上——那边反正是做死，反正账目肯定是谣传，不用理会——实际上，当这个傍晚，察觉到邓元觉等人陡然南折的消息后，四平岗附近的局面，就整个爆发开了。

邓元觉等人突然往西南方赶去的动作，应该是在这个上午做出的。下午的时候，一拨例行追查的捕快与他们打了个照面，产生冲突的位置已经往西南转移了几十里。这一次接触后，以接触点为中心，附近几乎两百里的半径，都因着消息的传播速度陡然动了起来。

邓元觉等人的最终目的果然不是北上！他们之前所有的动作都是为了吸引追兵北移，实际的目的还是要与方百花汇合，突围大别山！

顷刻之间，附近州县之中无论是官兵捕快，还是流散的绿林人士，司空南领导的摩尼教余部。都像是得到了统一的命令，随着夜幕的降临蜂拥而出，一方面试图堵截南下的邓元觉与安惜福，另一方面开始涌向通往大别山的各个方向。

方百花等人与捕快追兵的首次接触也在夜幕降临之后不久，那个时候，理论上来说邓元觉等人往西南追来的消息还未传到这边。在这最后可供腾挪的两三天时间里，双方很有默契地都选择了这个时间点，开始孤注一掷。

风从山上呼啸而来，四平岗的营地当中火光通明，一对对负责传讯的捕快、军士飞快地进进出出，给坐镇这边的铁天鹰带来不久前发生在各地的事件——针对这两边的不同行动，刑部方面一开始就定好了各种预案。

如今放在外面的捕快们大都以十多二十人为一队，他们的首领则往往是各个地区颇有经验的捕头，只要接到消息，大都能够独立作出应对。当第一条消息传到四平岗，附近目力所不能及的半个盘面、各个州县其实都已经开始动了起来。而新的命令，才从四平岗发出，加速推动整个布局的变化、运作。

对这一切，早在心中计算了许多遍的铁天鹰，应对起来算是很驾轻就熟的。

“……派人通知北面的人，除陈志清、余崖两部，其余所有人开始有序地往南追，通知汶水县令配合，切断邓元觉后路，他们可以死了北上的心了……”

“报，靖山一带，发现一拨绿林人的踪迹，其中有赣南严五、河东江元，另有上峰发文通缉的大盗李龙似在其中……”

“暂时不用管他们，传令叶锋，往南，严查桥亭一带过往人员，避免方百花等人浑水摸鱼从此地过去。另严令叶锋，如遇匪众不必恋战，只要死死咬住，一路劝降即可……”

“报，酉时两刻，汶水小娄湾一带奉天川与方百花等人发生血战，当场格杀三名匪人后，对方往东逃离。”

“他们是想要折腾一晚了……酉时……”铁天鹰在地图上看了看，“传令林东楼、曾奚后两队，他们守的地方至关重要，如果遇上方百花等人，不妨打一打，需要注意，方百花等人如果溃退，不许去追，原地死守，避免中了调虎离山之计……”

“船山发现大盗吞云和尚……”

“林宗吾等人目前正沿汶水往南追……”

一拨一拨人的消息归集汇总，大部分的事情，对于铁天鹰来说，都早有预料。这其中包括了一群群忽然出现的绿林高手——事实上早在两天前，余镇一带这些人就曾经开过一个“英雄大会”——他们有的是因悬赏聚集过来，因为朝廷为方百花等人定下的赏格委实不低；有的是因为想要扬名立万；也有的是跟方百花、邓元觉等人往日有仇，如今过来痛打落水狗。

这其中自然也有南南北北某些大家族的势力暗中派出的人，他们混杂其中，但最主要的目的，终究还是为了干掉方百花等人，再伺机查询账册下落。

如今的整个局势，就如同棋局对弈，虽然不同的消息还是不断归集过来，但大局还是已经差不多定型，能够让他感到惊奇的消息，基本已经没有了。哪怕不久之前田力曾过来报告密侦司成舟海实际上乃是超一流高手的事情——那也只说明了密侦司对这件事的重视，但二十多人在这个局势里也是起不到太大影响的。

真看起来，在这个棋局上，决定大势的，大概也就是三方的力量——自己这边代表的刑部，司空南一方代表的摩尼教残部，与一路奔逃的方百花、邓元觉。虽然说其余的人加起来可以算是第四方的势力，但毕竟太过散碎，拧不成一股绳。

这样的认知下，一面有条不紊地推动局势，另一面他也在不断反思，到底有着怎样的可能，是他没有计算到的。事情未曾定下之前，始终存在方百花等人逃入山中甚至整个盘面翻转的可能性，保持着心中浅浅的不安，这也算是他的习惯了。

周围的人进进出出，当一个新的消息传过来，便有新的认知被纳入计算推演的体系，随即，一份份简单的命令也被发出去。此时天色已黑，木棚里涌进来的属下不少，当他发出一份要求附近县令召集乡勇往附近戒备的命令时，又一份情报被送了进来。

“报，京城传来的消息。”

“……召集的人，要一直守到明天，我说可以了才能解散，切记不能随便召集乡民，每一个人必须有人认识，每一处必须由当地保长亲自牵头带领，避免被匪人混进去……”此时过来报告的人不少，但京城的消息多少让铁天鹰重视起来，只是接过那东西看了看，警惕心才又放了下去，“余三，你有什么事，快说。”

从京城快速送来的这一份东西，乃是相府成舟海的资料，但是眼下这种情况里，即便确定了对方的高手身份，也已经没有太多的必要，他一面打开，一面听着周围属下的报告。脑子里还在归纳着信息，目光陡然缩了缩。

“不会武艺……”他口中低声说着这个，然后回到开头，“今年……三十二岁……”

他的手挥空中，打断了下属的说话，目光闪烁几下，随后眉头蹙起来，将这份东西交给旁边的随从：“抄一份，分别发给宗总捕、樊总捕，让他们稍微注意一下。另外，密侦司的那些人之前是去哪里了？”

“抓住霸刀的两名匪人之后，他们也去了西南方……”

“想分功还是想干什么……”自言自语了一句，铁天鹰将拳头在桌子上砰的敲了一下。

“……心魔！”

资料上的成舟海已经三十多岁，但这两天一直过来的那书生不过二十出头，考虑到对方的身手，他第一时间便将思绪联想到了那位密侦司的绿林负责人身上。

不得不说，无论之前谈起对方时有多少的轻蔑，突然察觉这位亲手葬送了梁山几万人的狂人可能出现于此，甚至还将原本的身份瞒了几天，他的心头还是陡然涌上了一股阴影。

他想干什么……

但无论如何，密侦司也是归于朝廷管束，他就算出现于此，毕竟来得太晚，人手又不够，于大局还是没有多少影响的。

时间宝贵，稍稍想过之后，他随即抛开思绪，将注意力再度集中在调兵遣将了。

无论如何，大局未定，心中总会有淡淡的担心……

而在不久之后，这个担心化为了现实。第一个真正未曾计算到的因素，出现在了他的身边……

****************

穿过树林，陈凡接近了四平岗的营地。

营地中的光芒远远的照射过来，这边的小树林仍旧显得黑暗。位于营地附近，树林之中其实也存在着铁天鹰布置的暗哨。但对于陈凡来说，这一切并不会成为太大的问题，纵然信步而行，他的身影却始终隐匿在阴影之中，没有任何人能够察觉到他从林间、树下的无声经过。

直到……一道冷锋的忽然袭来！

黑暗之中，像是有风从林间穿过，树叶动了一下，陈凡挥出一拳，对方也无声地接了一掌，诡秘而棉柔，拳掌相交之后，对方无声退后，挥出一剑，陈凡便也无声的后挪了一下。

月光洒在林间，看不见人的身影，只有风走影动，双方都沉默无声。过得片刻，树影中的陈凡才微微的偏了偏头。

“王尚书……”

轻微的声音自唇畔微不可查地吐出，对面的灌木丛旁，是仿佛与周围环境融为了一体的王寅。但他站在那儿，强大的气息也只有到了陈凡这种层次的武者能够感受到。

随后，在月光下，王寅微微举起长剑，指向了不远处山坡上的那片营地，平静的目光朝陈凡这边望来……

这天晚上，四平岗营地之中迎来了第一次真正让人难以预估的意外。

戌时过后，以陈凡为首的一小拨人再度杀入营地当中，这个时候，坐镇营地的铁天鹰仍旧还保持着高度的警惕，但是之前未曾考虑到的内讧在营地中爆发，打了所有人一个措手不及。

摩尼教自传入中土开始，到后来逐渐扩大，后来从司空南辗转到方腊手上，精心经营许多年，方腊起义之后，陆陆续续因此事而死的人超过两百万之数。这其中当然有些是后话，但真正属于摩尼教的根系之深，常人难以估量。

方腊死后，方七佛、方百花两人应该是这其中牵扯最深的，一开始铁天鹰也曾考虑过内部不稳的问题，然而在几次战斗之后，这样的担心并没有变为现实。直到这个晚上，暗中潜伏叛变的捕头一共有三名。随着他们的出手，有心算无心之下，一部分原本被抓的俘虏解开了束缚。

铁天鹰原本的安排得力。俘虏解开束缚之后不久便被发现，随后，营地之中状况终于变作一场大的厮杀。陈凡在其中连杀数人，最后救下方七佛，领着二十多人逃离营地，另有四十余人在战斗中被杀。而这件事后，也意味着摩尼教可以动用的最后筹码，被尽皆起出。

陈凡背着方七佛逃离之后，铁天鹰也带领队伍往西南杀出，一路紧追。

此时以四平岗为中心，沿西南一直延伸往大别山的道路上，整个夜都已经沸腾起来。一路的奔逃追杀，绿林人士穿岗过岭，朝廷的捕快、兵丁烧着火把自一个个村庄斑斑点点的追。偶尔便有小规模的交手发生，一些村庄里，陡然听得狗吠响起，随后便归于安静，往往都是路过的绿林人顺手杀掉了示警的土狗。

****************

陈凡背负着方七佛，奔跑在崎岖的山岭之间，身后二十余人，竭力跟随。

被俘之后，方七佛受伤严重，后来囚于囚车之中，又被穿了琵琶骨，饶是他以往修为通天，此时也已成废人，唯有一只左手，能够微微的动一下了。

崎岖的山岭间，道路极其不平，但以陈凡的武艺，却能够奔跑如风，上半身动也不动，没有太多的颠簸之感。也是因此，重伤的方七佛身上，并没有再流出太多血。只是虽然被救出，他也没有太多的喜色。陈凡本以为师父伤势太重，厄待休息，但微微调息之后，方七佛首先低声询问的，是他入营救人的过程。

陈凡便一面奔跑，一面将遇上王寅后听对方安排行事的事情讲了。

“……王尚书说，我救你之后，尽快往西南方去。这附近多是人群聚居之地，唯有逃进深山，算是唯一的机会。听说公主与邓大师、安惜福他们此时也已经往那边转移，这个晚上是唯一的机会，只可惜……”

王寅在救人之后便不见了踪影，很可能是为了引开铁天鹰的追兵，成了诱饵。他说到这里，情绪微微有些低落，过得片刻，又道：“师父，对方营地中原本安排有内应，之前为何不用，莫非……您还在计算更多的事情？”

对方的营地当中，仍然有摩尼教的势力，这是最让陈凡感到奇怪的事情。若是之前便知道，自己这边就不用一路漫无头绪地跟随，最终被一网打尽。而若真有这样的安排，他又奇怪于师父为何没有跟方百花说清楚。不过，片刻之后，他也就感到方七佛在背后微微地摇了摇头。

“我……是不知道的。”

陈凡的心沉下来，过了一阵，他听见方七佛叹了一口气：“往后，你们要担心王寅。”

陈凡亦是聪明人，片刻之后，他便想到了这其中蕴藏的最坏可能……

*****************

疯狂的奔行，一路的厮杀，子夜过后，奔逃的几拨人在距离山区不远的林子里汇合起来。也是因为这个晚上的动静太大，一路厮杀之后，有着灵敏嗅觉的江湖人们大都能够掌握到整个局面的变化，最终完成汇集时，只有七十多人了。

此时属于司空南的一拨高手已经从侧面杀来，刑部的捕快也在汇集包抄，越来越近。附近的山林间，还有一些不知名的高手出现。方百花、邓元觉这边一路伤残，纵然方七佛的获救一时间振奋了人心，实际上也变成了催人死命的毒药。些许的振奋之后，留给他们的，就几乎已经是一条绝路。

如果说这些人在中途被逐一打散，或许一部分人还是有着些许生机的，唯有此时的聚集，让整个状况成为要么全死，要么也只有极少数人能逃脱的局面。而由于方七佛的出现，他的重伤和凝聚力也变成了一种累赘。

另一方面，在得知方七佛逃脱的消息后，宗非晓、樊重、铁天鹰等人率领的刑部众人几乎是像疯了一样的咬过来，化为了更为凶恶的催命恶鬼。

“哈哈哈哈，小七，几日不见，你还好嘛，听说你被人救出来了，真是可喜可贺啊，哈哈哈哈……怎么不出来，见见老身再走啊——”

众人自林间奔逃，听到那响彻树林的女子笑声时，一道身影自树林西侧陡然穿行而来。那是一路尾随的司空南，此时轻功施展，速度快得惊人。两名方百花手下高手迎面去挡，陡然间，化为滔天血雨……

第四八九章 摩尼教的都得死！

魔教圣女司空南，曾经与铁臂膀周侗起名的宗师级高手，这中间有多少是因摩尼教而来的水分，已经很难说得清楚。毕竟隐匿十余年，当她再度现身，也没有在前次贸然对方百花等人出手，直到这次的大规模出动，从后方紧随而来时，众人才能够体会到她的可怕。

这一场变乱打到这时，真是武艺低微一些的人，其实多半都已经被淘汰出去。剩下的人若放在江湖上，多少都能逼近一流高手的水准，这时候就算存在着疲累与伤势的问题，两名高手甫一接触，便被对方摧心枭首，就足以证明对方的功力可怖，即便与林恶禅乃至周侗比起来，都不会有太多的逊色。

只有方七佛、方百花等人能够清楚的知道，十多年前被方七佛、方腊等人联手打败的司空南，此时的年纪已近六旬了。

陡然冲来的这道绿色身影犹如鬼魅修罗，一手使掌一手短刀，转眼间冲杀至后方人群，摩尼教曾经的高深武学在她手上既有女子的轻灵与快速，又蕴含着仿佛无坚不摧的坚定和刚猛。杀掉刚刚接触的两人之后，那身影如同劈波斩浪般的杀入人群。周围的高手即便有了防备，不至于再在交手间失了性命，也是或被斩飞或被逼退，直到邓元觉挥舞禅杖援护过来，才犹如巨浪砸上礁石，几下交手，司空南鬼魅般的绕开，再度对其他人发起攻击，邓元觉攻势沉稳，四处援护，且战且退。

沸腾的杀声已经从远处延伸过来，一路厮杀过树林，林恶禅、王难陀等人也已经追到了，中间还夹杂着宗非晓带领的一帮高手，几名绿林间有名的凶人追在附近，伺机出手。

更远处，大量的参与者，仍在围追。

队伍蔓延，火把纷乱，杀向山中。

此时的战局里，陈凡也已经将方七佛交给了旁边的人背负，冲到后方援护他人。他对十八般兵器皆有涉猎，手底功夫也硬，但最凶猛的压箱底武艺，其实倒是双刀。江湖俗谚，双刀看走，这样混乱奔逃的局面里，当他挥舞双刀冲杀过来，顿时仿佛掀起了一阵旋风。

另一方面，方百花大枪如龙，她虽是女子，但挥舞红枪之中，自有一股来自战场的惨烈肃杀，犹如在铁马金戈中横扫八方的气势。而在这当中，宝光如来邓元觉持杖如山，最是刚猛，禅杖挥舞中，也只有林恶禅与王难陀等少数几人能够与他硬拼。

然而在追杀的人中，只是司空南、林恶禅二人，便已经是可与周侗比肩的宗师级高手，或许只有未曾受伤时的方七佛，能够与他们相抗。

此外还有一见陈凡就眼红嗜血的王难陀，从侧面围追过来的宗非晓，另外还有一些为各种目的杀来的绿林散人，或多或少有些名气的武林大豪，也包括重新打造了铁袈裟的恶枭吞云，在阵势上、人数上，其实都要远远地压过方百花这边。

堪堪阻住后方的司空南等人，双方一方追、一方逃，但仍有数人或是落单或是被暗器打中，伤在了汹涌而来的追兵手中。

鲜血蔓延，死亡的气息紧随而上，将要冲出那片树林，司空南在高速奔跑中身形晃动，朝着前方一人一掌拍下，那高手弯刀斩出，然而刀势未尽，砰的一下，脑袋如同西瓜般的爆开。司空南在那爆开的鲜血边飞掠而过，一刻不停，然而也就在踏出树林的一瞬间，黑暗中有几道刀光，朝她同时斩来！

冰冷的杀意，在最不可能的时间里，笼罩而下！

那几道刀光斩来的方向各有不同，但无论时机、速度、配合都拿捏得无懈可击。一瞬间，司空南几乎以为自己反中了大宗师布下的圈套，但随即，有一道身影出现在脑海里。

那是许多年前，一名魁梧高大，看似鲁莽粗豪，实际上眼底总有一股明悟的中年男子的身影。此时的刀光汇集间，依稀之中，就像是那男子拔起了那把招牌般的巨刃，朝着她这边斩来一道，罡风呼啸，杀意铺天盖地地汹涌而上。

霸刀，终式，神驱一梦！

当年的霸刀刘大彪，为人豪迈，各种行事甚至偏于粗鲁野蛮，整天说着男人就是要有肌肉，但实际上知道他其实饱读诗书的人并不多。只看他给女儿取名都随手用的西瓜二字，却唯有他手中创下的一套霸刀，招式名多少显得有些古怪，从初式的回护天柱，到截江靖海，到斩却云山，一直到神驱一梦，或多或少的，总让人有些不明白他在想些什么。

然而在此刻，唯有那蕴藏其中的杀意是真实的。

司空南这边，短刀划出。

接触仅只一瞬，双方几乎同时退开，司空南的一只衣袖碎在夜空中，仿佛蝴蝶一般的乱飞。那一边参与伏击的却有五个人，而能够在配合中斩出刘大彪当年气势的，也只有如今的霸刀庄成员了。

此时在这里伏击的，是“烬恶刀”罗炳仁、“九死刀”郑七命、“金背刀”郑回还，以及其余两名跟随出来的霸刀庄高手。理论上来说，武艺到他们这个程度，如果是“杀人偿命欠债还钱”的七人一齐出手，无论是此时的周侗还是当年的刘大彪恐怕都无法抵挡，但此时毕竟少人，另外两名霸刀庄成员武艺未必比他们低，但那是他们本身艺业，这次的伏击中，终究是发挥不出最大的威力，虽然斩破司空南的衣袖甚至手臂，毕竟也只是小伤，决定不了大局。

双方的交手、散开只是短短瞬间，这时候一众高手还在朝前冲杀，一片混乱的局面当中，树林外侧面的山坡上，一张木制的轮椅几乎是毫无控制的滚下来，速度快得惊人，轮椅上的乃是一名穿着蓝色碎花衣裙，额头上缠着厚厚白色绷带的娇小女子。

她坐着那木轮椅下来，速度飞快，颠颠簸簸的像是完全不在意轮椅随时会被砸毁，只有在要冲进林子时，一名司空南的手下朝着她出招，才陡然见到血光绽放。少女籍着那轮椅的冲势狂冲而出，手中刀光挥斩，刹那间一道道的血光蔓延，竟也有了一丝方才司空南冲进人群的感觉。随后只听那少女一声冷吒：“胖子！”手中双刀一并，朝着正与邓元觉厮杀的林恶禅猛地斩了过来！

*****************

关键时刻，霸刀庄几人的到来，或许稍稍缓解了方百花等人面临的危局。然而以整个局势的变化而言，这样的缓解，却也并没有太大的意义。

厮杀从子夜时分开始变得激烈，随后一直蔓延向远处的山腹之中。尽管众人一路奋战，但毕竟由于时间的拖延，对方聚集过来的人手已经越来越多。司空南一方一两名高手的折损立刻便有人补上，只有方百花这头，一两个人死了，那就是真的死了。

方百花、邓元觉、陈凡等高手一开始还能组成一道阵线，将林恶禅等人拦在后方，但不久之后，这一路追逃的后方阵列就成了你中有我我中有你的混战，名叫吞云恶僧与一众绿林高手自侧面掩杀而来，宗非晓带领的捕快则以各种手段暗算偷袭，不时的有人落入围攻之中，被斩成血酱肉泥，一直到这边折损到大概四十多人的时候，前方一道山坳出现在眼前。

那是一条稍微凹陷下去的山路，两旁山壁看来适合埋伏，但高手仍能跃上。奔至这里时，已经颇为虚弱的方七佛做出了唯一的一个指示，让众人直接扎进了那山道当中。

眼见逃跑的众人如此果决，紧跟在后方的宗非晓多少有些迟疑。这一路的奔逃当中，局面其实变化很快，刑部是没有在这边安排埋伏的，假如对方安排了人员接应，自己贸然进去，损失可能就很大。他让属下稍微停了一停，往旁边的山坡上走，司空南、林恶禅等人则仍旧一路追杀了进去！

杀戮朝着前方蔓延，司空南破开人群，大笑着试图冲向前方被人背着的方七佛，被人阻拦之后，她格杀了两人，持续拉近着距离。

后方，樊重、铁天鹰两人也已经率领精锐队伍赶到了，几人骑着马，赶上宗非晓，从山路旁边的土坡上方追过去。月光在此时微微泛起清辉，子夜早已过去了，土坡上蔓延着草木与稀疏的树影，视野那头，司空南、林恶禅、王难陀等摩尼教高手还在拉近着与前方方七佛的距离，与方百花等人杀做一团，而蔓延过去的山路在前方变作两条，一条直走，另一条则斜斜的往侧面延伸。

厮杀的众人原本是直奔，但到得此时，有火把的光芒微微亮起在了前方山道的尽头，那边有人的影子，有马的影子，大概是追赶过来的一小拨人，终于赶在了众人的前头。

最前方奔逃的几人，顿时被逼得跑向了岔道。

无论赶在前方想占便宜的是那一拨人，总之，必然不可能是方百花等人的朋友，山道之中，司空南笑声凄厉：“哈哈，别跑了——”这边的山坡上，铁天鹰、宗非晓、樊重等人骑着马向前。

“那是谁……”

“哪边的？”

“……密侦司？”

三人之中，铁天鹰目光锐利，一路接近，首先看清楚了那边火光中人隐约的轮廓，前方一名书生，对着跑过去的人群，竟还是四平八稳地坐在了一张椅子上。他以前觉得这人是什么成舟海，倒也没放在心上，此时却或多或少地察觉到对方身份的不对，顿时便皱起眉头来。

这一夜追赶的途中，宗非晓与樊重也已经接到了有关成舟海的身份信息，他们当即能够看出其中的不对，只是在这个晚上，区区一个人隐藏身份已经不重要，他们也未曾多想。铁天鹰说出对方身份时，彼此才对望一眼。

“这人不是那什么成舟海……”

“心魔？”

“这人……想干什么……”

对于出现在道路尽头，甚至还事先亮了火把的那二十余人想要干什么，在这片刻间，或许是许多人心中的疑问，这时候山道里已经跑进上百人，附近山坡上人群也在奔跑聚集，朝那边望去。

前方的厮杀当中，有一名身上染了鲜血，额头上包着厚厚绷带的女子在挥斩中转过了身。那边的火光中，坐在椅子上的书生此时似乎也直了直身子。

双方的目光，在这片刻间，交错一瞬。

风里，书生举起了手，划下来。

“放箭。”

这时候方七佛等人所在的前半段已经奔进岔道，少数高手还在交汇处于司空南等人缠斗厮杀，而后方的直道里，更多的还是司空南手下的摩尼教高手。随着这一声低语，由劲弩射出的二十多支弩箭呼啸而来，直扑向厮杀的众人。

林恶禅等人第一时间警觉，但对于这种劲弩，即便是他们，猝然间也接得难受。二十多支弩箭并不多，看起来只像是警告，但大部分却落在了后方属于司空南属下的人群里，两名高手一时间没能防备住，应声而倒，旁边也有两人受伤。

这一下子，众人多少有些懵。片刻，众人怒吼起来：“什么人！”

“射谁啊！想死啊——”

林恶禅也怒喝了一声：“混蛋——”

后方一点的山坡上，宗非晓勒住奔马，也是陡然出声：“密侦司的，你们干什么！”

铁天鹰沉声暴喝：“宁！立！恒！你们疯了！？”

他在这一瞬间叫破对方身份，便是要让对方知道自己已经勘破真相。不少人还在想宁立恒是谁，只有少数人反应过来，这是灭梁山的魔头的真名。林恶禅与司空南听得铁天鹰出声，知道他们内部自会交涉，眼下还是杀掉方七佛他们为好，正要继续出手，那边的风中，一个冷漠却沉稳的声音，也远远地传了过来，通过破六道的内力，响彻夜空。

“别说我没给过你们机会！早就打过招呼！方腊之祸祸乱江南！摩尼教的都要死！你们婆婆妈妈不动手！我就自己来！”

“我操——”林恶禅一声暴喝，如魔神般的响彻夜空。

“干了他！”人群中有人大喝。

宗非晓怒道：“心魔尔敢——”

“埋了他们。”

林恶禅扑向岔道中已经负伤的邓元觉，人影汹涌，有人朝着直道那边狂扑而去，其中无声无息却速度飞快的，便有一身铁袈裟的吞云和尚，司空南也朝着那边看了一眼，最终决定先杀方七佛。山道那边，有人将火把放下，点燃了什么东西。

寒毛竖起的一瞬间，有什么吞没了声音，吞云和尚还在飞奔，陡然间，一道光柱呼啸着穿过了他的身体一侧，司空南的背后，光柱呼的飞了过去。

轰的一声巨响，在黑夜中的山间犹如雷响，火光随着爆炸而膨胀，那转瞬间飞过百米的火球在人群中炸开了，正中司空南手下一名高手的身体，那人的身体被直接炸开，旁边一名同伴被炸飞出去了。响声回荡，火光斑斑点点，旁边的人倒得七歪八拐。

直道尽头的椅子上，宁毅的耳朵被发射声震得嗡嗡作响，他眯着眼睛，面目扭曲地捂住了耳朵，旁边不远，榆木制成的炮筒脱离了石块的仓促压制，直接飞上了天空，宁毅回头看时，那根榆木落下去，砸了后方一匹马的身上，将那匹马砸得滚在地上，爬起来后歪歪扭扭地逃跑了。

宁毅挥了挥手指，也不知道旁边的人能不能听到：“记录一下效果，下一门。”

这一门爆炸的炮弹产生了巨大的震慑，一时间，众人都显得安静，战马不安乱嘶，被震倒的人开始爬起来：“轰天雷……”

“掌心雷？”

“妖术……”

原本厮杀的众人开始变得混乱，此时刑部众人汇聚在山坡上，司空南、林恶禅的部众汇聚于山道里，众多的绿林高手散布各方，一名名高手，乃至于山道中足以与周侗并肩的司空南、林恶禅之类的一流人物聚集于此，原本确定的局面，在方百花一方只剩三十多人的此刻，开始变得不确定了。

心魔宁毅的存在，在这一刻，终于化作真实而浓重的阴影，压了下来。将所有人摆在了对峙的舞台上。

第四九〇章 危情如山 郎心似铁

火焰升腾，气流涌动，光芒炸开，被炸碎的肢体爆开向四面八方，鲜血与碎片飞溅。此时的军队当中亦有简单的突火枪，造作局里偶尔也能出些古怪的火器，但眼前这种可以远及爆炸的东西，铁天鹰也好，宗非晓也好，樊重也好，却是谁也没见过。而对于人群中大部分绿林人物甚至捕快而言，第一时间的反应，却是将这东西当成了道术甚或是妖术。

但实际上，若此时的众人能够定下心来看，这发炮弹在人群中引起的效果，算不得非常强。首当其冲的一人半个身子被炸碎，但旁边的顶多是受伤或被掀飞，更多的则是因为忽如其来的变故气流冲倒在地。仅以结果而论，方才二十余把劲弩的齐射都杀了两人，这一炮完美地发射到人群当中后，效果是不算理想的。

只是此时已是深夜，巨大的响声爆开，回荡夜空，又有几个人能在这样的声势下保持理智。饶是此时参与者都是高手，经历过许多事情，也在微微的迟疑后才反应过来，这时候，那边又已经架上了第二根榆木炮筒。

人影混乱，林恶禅等人奋力杀向岔道那边的方百花、邓元觉等人，吞云和尚与几名往宁毅冲去的高手发力疾奔，试图从稍微侧面的地方杀到前方去。道旁的山坡上，铁天鹰勒住乱转的战马，大喝出声。

“宁立恒，你疯了！此事结束，我必参你！你可知他们是谁做的保，是谁的人，你愚不可及——”

宁毅从那边站起来，后方的火把将他的前方化为巨大的阴影。轰的第二炮在这时响了起来，火焰冲出半丈远的距离。吞云和尚等人还未冲至，他们避开了炮口最中心的方向，但这一下却与上一发炮弹不同。火焰之中，无数的铁屑、破片、铅粒、铁蒺藜铺天盖地而出。

似乎是出自高手下意识的警觉，吞云拉起旁边的一个人挡在身前，随后整个身体都被打飞出去，鲜血蔓延，山道前方哗啦啦的，像是下了一场雨，分岔口那里也有些被波及，但那些散碎的东西，打到这个距离，已经毫无杀伤力了。

只有冲向那头的五六人，首当其冲的被这一炮的威力波及。吞云顺手抓住的那人身体上中了无数的铁屑铅粒，几乎被炸成了一个筛子，倒在地上之后，身体上反应出来的，也有各处传来的隐隐作痛，他身上有铁袈裟护着，但手足额头仍旧被几颗碎屑擦伤。

吞云和尚是最初几个认出宁毅来的人。当初在山东吃了瘪，他也一直想着报仇报复，因此才奋力朝这边冲来。但此时宁毅站在那里，对于冲来、又被轰散的这些高手几乎是当做没有看见。随着他站起来，炮声响起，鲜血飞溅之后，他的声音也再度响起在夜空里。

“好！摩尼教起事，蛊惑人心，常有高门大户参与其中，早几天我便与你说过这事。此时你想清楚了，在背后助这些妖人行事者是谁，铁捕头，你大声说出来啊！”

“你……”

铁天鹰指着宁毅，呀呲欲裂。这个时候，他又哪里还敢将司空南背后依附的势力说出来。宗非晓与樊重已经策马带人朝那山道尽头包抄过去，宁毅身后的密侦司成员给弩弓上弦，随即又架起第三门炮，点火发射。这一炮，又是远及的炮弹。

榆木掏空之后，以铁圈箍成的土炮，算是宁毅这半年来暗中研究的重点武器。这种土炮需要的技术含量不算高。后世抗战之时，邓公领导百色起义时，就曾用过，一些抗日山区也有沿用，算是稍高一点的基础知识与落后生产力的结合。

不过，毕竟不是制式的装备，纵然尝试几个月后，炮弹能够发出，仍旧存在各种不可测的意外和危险。若是大当量的火药填充，很有可能导致炸膛。另一方面，弹药的填充其实并不容易，通常得有点经验的人很小心的检查和装填，这导致现场的装填成为非常麻烦的事。

这种还不算非常靠谱的武器，若非事态棘手，宁毅也不愿意拿出来用。他此时带出来的榆木炮不过八门，发射之后残留了火星便不好再度上膛。但此时一炮一炮的，只是发射到第四次，山道里就已经完全混乱起来，前后被截成了两段。

宁毅在江湖之上出名不算久，加上这年月消息闭塞，各方面真了解他底细的倒也不多。第一炮轰来的时候，已经有人在说这是谁，随后便有人说起这名字，心魔的来历，梁山的覆灭，几万人死在他手上的血腥。人群之中便是一阵哗然。

江湖之上，名字可以起错，外号却是绝不会错的。这人手上几万条人命，阴谋也好借势也罢，能有心魔这种匪号，就绝不好惹。怎么也想不通，此时怎么会惹上这等煞星。

林恶禅等人追逐着敌人从岔道冲向远处山林，后方被阶段的摩尼教众、绿林人士开始从周围绕行，有的也曾想过去干掉宁毅，但厮杀之中，铁天鹰、宗非晓等人也已经冲到宁毅这边来，一方数百人，一方二十人的对峙起来。

“宁毅，你今日如此不智，他日必定后悔！”

“尔等才是不智！摩尼教蛊惑人心，手段百出，你们居然相信这等妖人，简直鼠目寸光，愚不可及！”

“我方利用这些人，尔安知不是权宜，如今便要竟全功，你竟敢从中插手！宁立恒，你既然如此恨摩尼教众，为何只往司空南那边打！此事你如何解释——”

“愚蠢！此时一方势弱一方势强，我自然扶弱打强，才能令其两败俱伤！倒是我还想问你。押解方七佛上京乃是尔等使命，现在他为何会被人救出来了？你们布局糟糕，轻重不分！愚蠢至极！”

“我刑部做事，岂容你密侦司指手画脚！”

“最好是不用——但你放任摩尼教众之罪，我必定告知秦相！”

追逃的局面已经变得混乱起来，宁毅等人随后也朝着那边紧追过去，一面追，一面与铁天鹰等人争吵。一部分摩尼教众原本想对宁毅这边动手，但密侦司的众人与刑部的捕快们走在一起，眼见对方过来，立刻射箭，对方动手时，却难免波及刑部的众人。双方的小小摩擦，立即便让形势变得敏感起来，到得此时，原本暂时合作的双方，终于变得不能再被信任了。

火光点点，追到一处山腰上时，宁毅又着手下摆了一门炮，他指着下方王难陀喝道：“炸死那帮王八蛋！”王难陀看向这边，骂了一句往旁边躲开，一发炮弹轰在那边的地上，这次却没有伤到人。

也在此时，有呼声响起，禅杖落地，却是邓元觉同时阻着林恶禅、司空南两人，终于被一拳破脑，一刀扎进肚子，倒在了路上，西瓜等人本想去救，终于没能来得及。

打到这个时候，陈凡也好、西瓜也好、方百花也好，其实都已经被伤痕疲累逼到了边缘。无论宁毅是如何的插手搅局，他们这一边，始终还是处于绝对的劣势当中，夜色间的山麓深邃，后方火光蔓延，一路的追杀几乎无穷无尽，西瓜奋力挥斩间，偶尔也会看到远处的那道身影。

许久未曾见过的男人了。她曾经在暗中期待过许多遍双方见面时的情形，然而当事情真的发生，迎来的，也只是双方隔着数十丈远的匆匆一瞥。此时匪号心魔的男子奔行在那边，他打乱着摩尼教后路的阵型，让一切变得乱起来。他依旧充满气势，肆意癫狂，让所有人都看不透他的心思。但她的心中能够明白，这个男人，正在竭尽全力，试图让情况变得好起来。

记得在一年多以前，杭州那爆炸火光中双方的对峙与初始，似乎就是这样的状况。

但人在江湖，有些时候，只能尽力而已。你看不到眼前路，也估不到身后身，她以往不在意这些东西，也尽量让自己忘了这件事，但在眼前，头上缠着绷带，身体各处都充斥着疲累与痛楚的少女却很想能让这一切停一下，让自己可以接近过去，与他说上几句话。

但在片刻之后，渺茫的转机，出现在眼前。

山坡延伸往上，在最顶端延伸而出的地方，一座老旧的吊桥出现在眼前。

混乱当中，逃亡众人里当先的几人已经朝桥那边扑过去。背着方七佛的那人也正要奔向吊桥，陡然被方七佛拉了一下：“阿虎，我们在这边！停下！”

背着他的男子名叫卓虎，三十多岁，也是方七佛身边最亲近的心腹，微有些犹豫道：“但是……”

“我自有计较！陈凡！”

陈凡奔行而来：“师父，你快过桥……”

“你别管我，我有一计，你先过去把住那边桥头，随时准备断桥！”

到得此时，方七佛说起话来，终于恢复了几分精神。陈凡此时也知道，虽然吊桥可以用，但两边必须有人负责，否则自己这边的人过到一半，对方断掉这头，上面的人全都得死。他一路奔向吊桥那边。后方林恶禅等人也追了上来，与方百花等拦截者杀做一团。

火光陡然袭来，爆开在夜空中，几名摩尼教的高手被波及、掀飞，一名方百花的手下也卷入其中。林恶禅扭头看去，只见山坡一侧，那宁立恒已经下了马，指挥着众人将几门怪炮朝着这边一字排开。这边与吊桥相连的山地本就已经开始收窄，对方几发炮弹若一齐打过来，摆明是要将所有人都给一锅端了。

转眼之间，林恶禅的目光扫过了周围所有的人，他本也是惊才绝艳的天才，一动念间，陡然大喊：“走！绕过去！”率领众人奔向山坡的另一侧。

这一边的山势虽然看来高，下方有深涧河流，但是从旁边绕路，这时水不深也不急，还是可以绕道那边去的。林恶禅知道自己一走，宗非晓等人肯定会冲上，那心魔再丧心病狂，也不至于乱轰刑部的人。对方在吊桥这边折损一部分，自己绕过去，也就只剩最后少数人要收拾了。这样子虽然想得清楚，但那一瞬间心中的憋屈，却委实难以言喻。

果然，林恶禅等人一让开空隙，捕快官兵们就开始往上冲。宗非晓冲着宁毅大喝：“你敢乱来，老子宰了你！”

那边的吊桥前，方七佛对卓虎道：“就到这了，阿虎，把我放下，快走吧。”

卓虎在瞬间反应过来，此时距离吊桥还有几丈距离，他转身便要跑过去。身后方七佛没有多少迟疑地举了举左手，一把匕首贴近卓虎的喉咙，刷的划了一下。

“对不住……”

陈凡等人从那边望过来，卓虎才开始举步奔跑，陡然间，鲜血飚射出来，他的身体滚向前方。方七佛也摔在地上滚了一下。这忽如其来的变故几乎吸引了所有人的注意力，大多数人还并不理解发生了什么事，方七佛半个身子挣扎着坐起，往陈凡那边举了举还能动的左手，左手上一把匕首。

“走吧。”这位宗师级的高手最后的声音，响彻夜空，“以后自己走！”

侧面山坡下，司空南、林恶禅回过了头。几丈外还在准备接敌的方百花等人回过了头，奔上了吊桥的西瓜等人回过了头。远远的山林间，一道隐匿的身影也在陡然间蹙起了眉头，那是王寅。

“不要过来！”方七佛将匕首抵向自己的喉咙，说的最后一句话是，“过来我就杀了自己！”

不远处冲上来的捕快们迟疑了短短的一瞬间，宗非晓、铁天鹰等人也迟疑了一瞬间。他们这一路北上，都在竭力保护着方七佛不死，可以去京城受审，若方七佛死在这里了，事情真是可大可小。时光与山风都像是在这样的山坡上凝固了一瞬间，有一道身影从侧面靠近了方七佛。

祝彪的长枪护在那身影的周围，弩箭也在精确地射上来，那道身影走到了方七佛的身边，在月色下挥起了刀。

“婆婆妈妈的——”

血光飞起在夜空中，方七佛的脑袋原本还在扫向周围的山野、人群，这一瞬间还朝旁边转了一下，目光澄净。战刀砍过颈项时，也磕飞了抵在上面的匕首。书生提着那人头站在那儿，目光扫过旁边的人群，下方的人群，也扫过了吊桥，扫过霸刀营的众人，扫过刘西瓜，扫过陈凡，眼神与语气，都冷漠得彷如冰霜。

然后尸体倒下，他将人头举起来，看了一眼。远处的林恶禅张了张嘴，下方，铁天鹰、宗非晓等人眼中怒意上涌，不远处，方百花已经持枪要朝这边杀来，悲恨的呼声还未出口。陈凡手中握起拳头，在那边走出了两步，然而脑袋里一片空白。

“哈……啊——”

不远处的吊桥上，少女陡然弓起了身子，发出了一声心痛、酸楚的、撕心裂肺的喊声。那中间蕴含的，或许不光是因为方七佛死去的悲恸，中间还蕴着许许多多的，或许只有彼此双方才能够理解的复杂心绪，在这一刻，响彻了夜空……

时光照进过往，再复照至现在。宁毅提着人头转过身，冷漠的目光没有再往那边望过去……

第四九一章 余辉散尽 古旧桥头

二月十七，凌晨，大别山附近。

方七佛的死，对于一部分人来说，其实有过一定的预测。但对于他此时的死亡，大部分人的心中，也都有着意外的情绪，或多或少，还夹杂着愤怒、悲伤、失落、错愕等等等等的心情。

于铁天鹰、宗非晓等人而言，方七佛的死，算是这整个布局里最不该被漏算的一环。但最终，方七佛还是在最不可能的情况下被救了出来，一路追杀当中，他死死地咬住一众逃匪，心中还是有着侥幸的心理，到得此时，一切都再也无法挽回了。那宁立恒在此时的忽然出手，在刑部众人的心里，几乎是一点准备都没有。

对他们而言首先是愤怒，对方百花等人来说，愤怒其实倒在其次了，那只是由悲伤驱动的条件反射。而这种情绪，在林恶禅、司空南等人的那边，则更为复杂，也包括了此时匿藏在远处静静看着事态发展的王寅。从某种意义上来说，他们的心中甚至隐隐有着功亏一篑的挫败感。

方七佛在被救出来之后，曾对陈凡说过几句话，其中一句，便是承认他对三名有摩尼教身份的捕快内应并不知情。他不知情，王寅其实也未必能知情，在方腊系统之外，再有摩尼教的内应，也就只剩下司空南了。

当然，摩尼教的案子牵涉广泛，因为宗教的触手也延伸极长。这么大的一个教派，方七佛等人不能完全掌握其中的细节，最终被心思缜密的王寅寻找出来，可能性也是存在的。这样的推测，到许多年后，也没有得到确认。但方七佛的获救，对于众人来说，直接带来的并非好的影响，这一点或许在方七佛离开牢笼的一瞬间就已经想清楚了。

他是真正的累赘，他会让方百花等人失去分散逃离的机会，会让方百花、陈凡等人豁出最后的力量来拼命，也会让刑部的力量真正的发挥出来，穷追猛打，再不给其他人一丝侥幸的机会。而在另一边，能够让他真正在乎的人全都死在他的面前，或许才是某些人心中最好的报复吧。

方七佛的脑袋被忽然斩下。看着上方土坡那书生打扮的年轻人，林恶禅与司空南的脑袋里，多少也有些空。而在这些人当中，真正有着复杂而错愕心情的，反到不是那些外人，而是此时正跟在宁毅身边的祝彪。

他是真正一点都没有想到，会发生这样的一幕。

自与陈凡交手之后，一路跟着宁毅南下，他是所有跟随者中唯一知道部分内情的人。宁毅想救下陈凡，想救下那个名为西瓜的女子，甚至想要跟方七佛谈谈，最后了了陈凡等人的执念，这些事情，他都是大概知道的。

然而事态严重，密侦司的南下，也是太晚，宁毅的身边又没有太多可用之人。虽然各种琐碎资料一直在汇总过来，但两天的时间，组织不出细致的轮廓来。祝彪就曾不止一次地看见宁毅坐在房间里闭目沉思，手指敲打的样子——上一次他看见宁毅的这副模样还是在祝家庄，那一次之后，梁山直接或间接死在宁毅手上的人，高达数万。

但祝彪并非傻子，他平时虽然大大咧咧，但能够将武艺练到这个程度，终究还是心思敏捷之人。这样的时局，牵扯的力量多，资料少，如果是他，是根本想不出任何办法来的。而即便是宁毅，祝彪也能够看出随着时间推移而在他身上堆积的焦躁，与方七佛见面固然不成，而想让陈凡与刘西瓜逃脱，也只能看运气。

然而运气终究没有降临，这两天多的时间当中，宁毅来往奔走，计算变化，在局势越来越明朗的状况下，也曾详细了解询问过通往大别山一带的地形，但终究由于时间所限，没能实地勘察。后来也往四周州县发过几个文，当做看似无意的伏笔，但后来也并没有发挥作用。

这些事情祝彪看在心里，能够知道当这天晚上事情闹到顶点时，他与宁毅等一群人还在不断的赶往追杀队伍的前方。沿途当中宁毅曾经推测过几个可能采取伏击的地方，有两个计算错误，是因为凭别人说的地形，总是难以了解清晰，有一个则错过了时间，只有最后的这个山道，让他们仓促赶到。

几发榆木炮的发射，打乱了整个局面，宁毅那片刻间的姿态与气势，也确确实实地压倒了在场的所有人。但祝彪能够明白，这强撑起来的气势当中，宁毅能用的筹码并不多。八门榆木炮与二十多人决定不了整个局面，甚至于宁毅的这次出手，也已经冒了极大的风险。

此后的一路追赶，那狂暴的姿态足以震慑周围的许多人，但极限也就是极限而已。宁毅破梁山，整个布局算得上精妙，每每回想，令人叹服，但也是因为参与了整个事情，祝彪也明白，所谓奇谋，并非架于妄想之上的空中楼阁，宁毅的每一步，也只是将自己所能动用的力量扩张到最大，最终引起连锁反应。带着方七佛的这些人怎么逃，在眼下，已经成为死局。只有此时宁毅的这个举动，几乎是完全出乎了祝彪的意料之外。

哪怕方七佛今夜必死，在自己的好友与女人面前，他到底是死在敌人手上，还是死在自己手上，是完全不同的两个概念。当宁毅冲上去挥下那一刀后，祝彪的心中在错愕之余，也闪过了一丝的明悟。

只是……这家伙怎么做得到的……

山风呼啸，后方吊桥上，女子如哭如诉的喊声传过来。宁毅站在那山头晃动的些微火光中，一手持刀，一手提了人头，目光冰冷地扫过了下方的摩尼教与刑部两拨人，随后转身从上来的侧面下山：“杀了他们！找机会砍了吊桥！”

方百花等人猛攻而来，祝彪持枪挡住对方，弩弓从后方射了出去。由于宁毅说的“找机会砍断吊桥”，方百花一咬牙，在与祝彪交了两招之后，终于退走，领着身边几人围向吊桥的这端。她情知时间已经不多，再不走吊桥上的人也已经难以侥幸，冲着那边喊了一声：“走啊！”吊桥上，罗炳仁等人拉了西瓜的手臂，朝着那头奔行过去。

祝彪心中明白宁毅的目的毕竟不是要取方百花性命，眼见对方退守，便叫住旁边持弩的密侦司成员往宁毅那边过去。下方的捕快们朝这边涌了上来，火光摇曳，方百花领着身边四人挡住前方过来如潮的攻势，转眼间，变成三人。有的捕快试图将火把往吊桥上扔，方百花竭力打落几支，但桥身这头终究还是燃起火来。

那边，一直被拖着倒退的西瓜目光跟随着宁毅往下走的身影，过得许久，终于大喊一声：“心魔！宁毅！你就算再凶再厉害！我会找到你的！你给我等着——”

这句话充满威胁的气息，远远的，宁毅在这边扬起了刀，冷澈的话语在夜色里传过去：“我等你！”

双方的交流，至此终结了。

江湖上的威胁撩话，稀松平常，没有人将这两句话当成一回事。宁毅走向坡下，祝彪等人赶了回来，宗非晓与铁天鹰、樊重也已经追赶过来。

“宁毅，你竟敢杀了方七佛……”

宁毅目光冷漠地抬起头：“那又如何？”

“你可知他朝廷指定的钦犯，刑部曾有严令，要他活着上京……”

“你要这人头？”宁毅将方七佛的人头抬起来，递给宗非晓，宗非晓沉声道：“我要办你……”旁边的铁天鹰却是伸手来拿，还没触到，宁毅又将那人头扔向了后方，祝彪的手里。

“把这人头用石灰封起来！宗非晓！铁天鹰！樊重！押解方七佛上京是尔等的任务，你们擅自做主设局最终失败搞得一塌糊涂！要我来帮你收拾这个烂摊子！宗非晓，你现在敢跟我这样说话！？”

“跟你这样说话，我今天就算打死你——”

宗非晓本就是一脸怒意，此时手指指过来，后方的捕快们顿时是一副剑拔弩张的样子，这边，密侦司的成员也都在一瞬间架起弩弓。宁毅目光冰冷地与三人对峙，气势上，却不落任何下风。

“宗捕头。如果你确定惹毛我的后果是你受得了的，我奉陪。”

这句话并不高亢，却一字一顿，令人心底发寒。往日里宁毅未必会在口头上说出这种肤浅的威胁来，但这个时候，也难说得清他的心情到底怎么样。如此对峙几秒，宁毅的目光缓缓扫过三人，手指朝下点了点。

“好好的回去想清楚！你们是不是骄矜自大，计划失误？是不是在你们手上丢了方七佛？这个烂摊子，是不是我帮你们收起来的？方七佛的一句威胁，你们居然还真的犹豫了，朝廷的面子，要被你们丢到哪里去？想清楚了，人头我还给你们！还有，方七佛死了，那边匪首还在，方百花、司空南、林恶禅、王难陀这些摩尼教妖人，你们要等到什么时候——”

这话说到后半段，语气已经越来越高亢，山坡那头的林恶禅等人估计也能听到，也不知他们是怎样的心情。

但无论林恶禅、司空南是怎样的心情，又或是宗非晓、铁天鹰等人会做出怎样的决定。吊桥一端，方百花身边的手下，终究是越来越少了。当最后一名同伴倒下，女人的身上，也已经是浑身染血，伤痕处处的状态，甚至连脸上，都已经被劈出一道可怖的刀痕来，但女子挥舞红枪，仍旧将攻势笼罩了前方，试图逼退冲向吊桥的捕快们。

终于，一把勾索穿进她的肩胛之中，几名捕快同时发力，将她拉倒在地，方百花大叫了一声，长枪挥舞过来，刺向众人，也缠住那锁链，周围又有几名捕快冲上来，双方再度发力，有一团青色的东西扬起在空中。这一瞬间，她也不知道使出了多大的力，绞断了那锁链，挥开攻来的众人，身上也中了好几下，鲜血飞溅中，滚向后方，站起来时，将一面属于永乐朝的陈旧青旗套在了长枪上。

鲜血已经要遮住眼帘，但她最后的往方七佛的无头尸身看了一眼——靠近的捕快已经将那尸体开始拖走了——随后转身冲出！

这边的宁毅回过头，那边的林恶禅、司空南等人回过头时，看见那道身影从吊桥一侧跃出在了空中，沾血的青旗在空中展开了一瞬，随着人影坠落下去，空气中隐隐传来方百花最后的声音：

“是法平等……无有高下……去恶锄强……为民永乐……”

那是方腊起义时喊的口号，这声音与那青旗只在空中停留了一瞬间，属于江南方腊起义的最后余晖，在这里散尽了。

火焰烧断了吊桥，将那长长的、老旧的吊桥荡向山崖的那一边。幸存的十余人冲进远方的山林，林恶禅等人，还在从下方追过去……

*******************

武朝末年，由于土地兼并的加剧，朝廷苛捐杂税的增多，花石纲等暴政的施行，方腊率领的摩尼教起义，震动了半个江南。被镇压之后，摩尼教仍在民众底层生存发展，此后数年，陆续有摩尼教起义爆发，悉数都被镇压。

此时由于武朝的内忧外患，重病用猛药的思想，处理造反后的善后事宜，大多采取大片大片的杀戮，及至武朝灭亡，先后因摩尼教案死于刀下之人，超过两百万之数。

而由于此时农民起义的局限，固然有极其少数的起义领袖带着相对良善与美好的思想，但在暴动中获得权利之后的农民变得比先前的朝廷官府更为残暴、无人性的案例，比比皆是。

被压迫者反抗压迫者，最终只是为了反过来取得压迫他人的权力。似乎唯有这一定理，在所有的乱局动荡中从一而终，未曾改变。

无人幸免。

第四九二章 疑云渐生 恩仇难泯

薄薄的雾气萦绕在山林的顶端，微凉的空气里，有不知名的虫儿在轻轻的鸣叫，晨露滴下时，早起的鸟儿飞出了树林，在林野间上方穿行。

夜尽天明。

早起的农人推开房门的时候，附近州县的官兵、捕快们正陆陆续续地从大别山里走出来。不少的绿林人士偷偷选择了人少的方向逃离。

一夜的骚乱过后，大别山这一侧仍不平静，方七佛授首、方百花伏诛——捕快们又将她摔碎的尸身从崖下捡了一部分回来——这次围捕的首要目标消失之后，情况变得微妙起来。司空南等人率领的摩尼教部众不敢再与刑部众人接触——谁知道密侦司那帮疯子有没有真把几个总捕给煽动起来。至于一帮过来凑热闹的绿林人，这个时候身份就显得更加微妙了。

一部分原本就有着身份地位，与官府有着良好关系的武林大豪或许还能跟捕快官兵们有些来往。至于原本就犯了事而被通缉的匪人，刑部这边一开始对其睁一只眼闭一只眼，此时已经没有了需要顾忌的事情，哪里还会客气。当即便举刀相向，开始了漫山遍野的大清扫。

这一次持续数十天的布局，数天的围捕，最终干掉了方百花，却失去了活着的方七佛，甚至于人头眼下都还落在密侦司的手上。细细算来，劳师动众最后却吃了个亏，几名总捕在愤怒之余，也只能在悍匪、大盗身上寻些找补，顿时间，便有不少人倒了霉。

漫山遍野的缉捕当中，对于已经逃离的陈凡等人，刑部这边只派出了不多的人例行公事地追索，追兵中的主力还是司空南一系，宁毅与一众密侦司成员跟在后方骚扰了一阵，眼见周围刑部的力量渐弱，便也放弃了挑衅，赶快撤退。

其后在这夜晚的山林间，也爆发了好几次激烈却诡异的战斗，皆是围绕邓元觉尸身上的几本账目而来。参与者很难说清是哪一方派来，他们互相或认识或不认识，甚至也有刑部的内部人员参与其中。其中一本账目被撕烂，流出了几张残页，但也很难分清楚所有账目的真假。

对于这件事，大家便都有志一同地采取了暧昧的态度，往上的报告里没有它们的存在，此后参与的各方也不可能再提起。宁毅并没有牵扯到这件事里，他自然明白，这几本账册落到那些家族手中，引发的只是内讧，但若落到右相府，引起的便是暗地里的围攻与仇恨了——虽然动身之前秦嗣源曾提起过想要以账目制衡这些家族，但宁毅还是选择了置身事外，反正不是必须做到的任务，只说行动失败了就行。

至于密侦司与刑部两方，此时也开始保持距离了。三名总捕之中与宁毅打交道不多的樊重过来当和事老，想要要回人头，但宁毅自然不会允准，双方不欢而散。但总的来说，官场上的事情，翻脸复合都属寻常，只要不是把人逼向死路，宁毅也无所谓跟几个总捕撕破脸。

鱼肚白出现在天边时，五辆马车与八九名骑士沿着驿道缓缓而行。这个晨风清爽的早上，出现在驿道上的行人比往日里稍微多些，虽然说起来前前后后看见的三两人影大都是农人打扮，没有多少江湖气息，但马上的骑士们仍旧保持着警惕。

宁毅坐在第二辆马车上，目光透过车帘的缝隙，斜斜地望向不远处的田野、河流与轻轻转动的水车。祝彪坐在前方御者的位置上，目光虽然仍旧保持着警惕，但已经比在山里的时候放松很多。

密侦司现在防的，不仅仅是有可能过来偷方七佛人头的刑部，更多的还是防备着已经得罪了的司空南、林恶禅杀个回马枪。早两天的时候听到林宗吾这个名字，宁毅等人还曾笑着说要将对方打一顿，现在看来，那边两个宗师级的高手，打是没法打了，能保住命就好。关于这点，宁毅回忆起来，有些想笑。

好在二十多把弩弓，加上榆木土炮才刚刚逞了威风，对方又不清楚自己底细的情况下，那边应该不至于轻举妄动。

另一方面，此役过后，若真的要宣传一下，心魔这个名字，未必不能与铁臂膀周侗之类的宗师比肩，甚至在有背景的情况下，可怕程度还犹有过之。

“我实在没想到，那时候……宁大哥你还真动得了手。”

马车前行，车帘边的祝彪叹了口气，随后也朝着这边望了一眼。宁毅的身边，便是装着方七佛人头的盒子。只是宁毅在想事情，片刻之后，才会过意来。

“我杀方七佛，不是最好的结果么……”

“啊……”

宁毅望着车窗外：“密侦司这次的行动，对付摩尼教，说得过去，但深究起来，还是名不正、言不顺的。刑部丢了方七佛的性命，其实还没什么大事，若人头也没了，才最麻烦。所以我逼刑部承认是我给他们收了烂摊子，他们只要承认，事情也就定性了。我不介意承认这件事是双方通力合作的结果……”

他顿了顿，随后依旧望着外面，语气没什么起伏地说道：“刑部低头，就能离间他们跟司空南的关系……事情其实还不止这一点，但不管从那个方向说起来，方七佛的人头落在我的手上，都是最好的结果……是个好机会……”

祝彪坐在那儿，抿了抿嘴：“我是说……没想过宁大哥你能动得了手……”

有这句强调，宁毅自然能够明白对方的意思，转过头来，笑了笑。

祝彪振了振马鞭：“但不管怎么样，宁大哥，你真是条汉子！我佩服你……哎，你说，你们这些聪明人，真是一下子就能想到这么多事情的吗？”

“当然不是，只是经验带来的直觉而已。”宁毅笑了笑，随后想起一件事，“说起来，一开始发炮的时候，我好像看到吞云和尚了……他怎么样了？死了吗？”

“我也看到了。”祝彪哈哈笑起来，“那家伙被打懵了一下，但没死，后来不知道是不是跑掉了，当时太乱，我也没有注意。”

“这混蛋，要真一炮打死他也算是为民除害了……”宁毅也笑了起来，片刻，伸手揉了揉额头，随口道，“不过说起来，倒有一件事有点奇怪。”

“什么？”

“陈凡那小子，到底是怎么把方七佛救出来的……”

他只是微感疑惑，随口说过这句，但终究因为没多少情报，一时之间，倒也无从细想了。

*****************

风走云动，日头升上天空，逐渐变得大了。下午时分，位于小镇客栈的房间里，左厚文翻动手上拿到的账册，淡然地点了点头，过得片刻，才低声开口：“这么说起来，那个心魔宁毅，插手了这件事情……”

房间那边，樊重点了点头：“是的。”

“那宁毅，很厉害？”

樊重慎重地考虑了片刻，终于点头：“有些……可怕。”

“哦？”左厚文挑了挑眉毛，“我听说，他是有些计谋，不过，计谋再厉害的书生，也难当匹夫一击，他有武艺？”

“听说……武艺很高，只怕是……足可与司空南、林恶禅、王难陀等人比肩……”

“哦？那这些人又有多厉害？”

“与铁臂膀周宗师一般，怕是不比下官见过的任何人差。”

樊重说出这句话，房间里静了片刻，左厚文看着他，过了一阵，意识到一个词：“那你说……听说？你可见过他出手？”

“下官倒是没有见过，这消息只是铁天鹰的属下传来，据说……”

樊重连忙解释一番，左厚文待他说完，才笑着挥了挥手：“好了好了，我不懂武艺之事，也只是随口问问，樊总捕不必认真。账簿的事情，有劳总捕了。去吧，异日到了京城，还请总捕能拨冗过府一叙，让老夫正式地说声感谢。”

彼此又说了几句客套话，樊重终于告辞，左厚文坐在那儿，拿着账目又翻了几页，才顺手扔到了桌上：“若真是这等人物，怎会入赘。”他摇了摇头，“听风便雨的俗物……”

******************

不久之后，夜幕黑漆漆的降临了，这是很好的、平静的一天，仿佛没有人能够察觉到前一夜所发生过的事情。到得第二天天气依旧晴好，莽莽大别山的一道山麓上，却有十余道的人影，正在前行。

阳光照下来，名叫西瓜的女子微微抬了抬头，依旧一言不发地往前走。此时队伍行进，组成成员都有伤在身，大多没什么状态，但偶尔还是会互相说上几句话。唯有西瓜，一天多的时间以来，已经没有开过口。几名霸刀的成员低声交流了几句，罗炳仁从旁边跟上来。

随着她走了好一阵子，罗炳仁才看似无意地开口：“我想……他也是没有办法……”

西瓜还在前行，偏过头来望定了他，目光之中，犹如死了一样，下一刻，由于没有看路，她身体颠簸了一下，举起手，扶向额头，还未有触到，身体朝着前方倒了下去……

众人惊呼着赶了过来。

虽是女子之身，但西瓜从小由刘大彪亲自打下的基础，稳固无比，身体素质其实比队伍里绝大多数人都要好。队伍中一部分人以为她身体虚弱倒下之时，只有与她熟识的几人才能明白，若非是因为心绪不宁到了极点，让气血变得紊乱，她是根本不会在这时失去意识的。

这样的事情，只在一年多以前，她与某个男人“成婚”的夜晚，发生过一次。然而时光流转，造化弄人，那样的回忆再想起来时还会有怎样的感觉，怕是谁也说不清了……

***************

“我要走了。”

“去哪？”

“回去，有点事要办。”

山涧之中，隐约的，传来陈凡与罗炳仁的对话。不久之前才见到犹如生父一般的方七佛在眼前死去，一天多的时间里，陈凡开口的次数也不多，但到得此时，才像是隐隐的做了某种决定。

山涧那一边的阴凉处，西瓜睁开了眼睛，目光冷冷地看着上方的天空。霸刀中的成员接近时，她躺在那块巨石上，将脑袋转向了一侧，望向山壁，不让众人看见她的表情。

陈凡从不远处走过来，霸刀的众人便自觉地退开了一点。

方七佛死后，这是两人的第一次交谈。

“我有点事要回去，你带他们回苗疆吧。事情处理好，我会过去，兑现我的承诺。”

西瓜没有看他，安静了片刻，声音冷漠：“如果你去报仇……不用顾虑我，杀了他就是。”

“我会的。”

陈凡简单地回答，微微的弯下了腰，去看西瓜的那张脸。此时西瓜躺着，他站着，这等姿势，多少有些不好。只被看了一眼，西瓜偏回头来，目光锐利地盯上了陈凡，表示愤怒，但只在下一刻，陈凡目光严肃，猛地挥手。只听啪的一声，西瓜被他反手抽了一个耳光。

这一个耳光响起，附近霸刀营的几人都有些被吓到，稍远一点，不是霸刀体系里的几人也显得疑惑。西瓜偏头看着陈凡，却没有立即展开反击，她缓缓地起身，缓缓地在那儿站起来，居高临下地望着陈凡，目光之中，是在等对方一个解释。

陈凡手指着她，在空中晃了几晃，低声开口：“你是他的女人，打你就是打他！”

一行人当中毕竟有半数以上与霸刀的关系不深，陈凡这句话低得只有两人彼此可以听见。不过，在听到这句话后，西瓜的目光陡然变得凶戾起来，双唇一咬，左手便是一拳横挥而出，陈凡右手一拳照着她的拳头砸了过去！

两人的武艺本就高绝，这次生死之战，造诣又有突破，两拳相交，便是“砰”的一声闷响。西瓜使的是左拳，退出两步，陈凡的身体只是晃了晃。

他毫不在乎地一挥手，朝着来的方向，转身离开。阳光温暖怡人，不多时，他便消失在那春日的山岭间了。

西瓜抿着嘴，目光复杂，冷漠、却又悲伤。最终，没有再说话……

第四九三章 人生逆旅 举步难回

方七佛、方百花的事情已经告一段落了，但事情的余波还未尽。此后的两三天里，刑部的几名总捕，每天都会过来寻找宁毅谈判，商议索要人头的事，有时也会带来附近的官员。

祝彪对这类扯皮的事情并不感兴趣，但他负责宁毅的安全，有时候里里外外的跟着，倒也能见识一下两边的谈判过程。每到这个时候，祝彪都不由自主地要佩服宁毅的口才和耐心，不管对方以势相逼、以理相胁，又或是以位压人、胡搅蛮缠，宁毅一个人始终能够安静淡定地一条条反驳，到最后，虽然几名总捕都是火气大升，彼此不欢而散，宁毅却始终能安静地看着事情结束。

此后的时间里，密侦司也还在搜集着周围的各种信息与线索，这样的情报搜集在第三天有了作用--宁毅在与铁天鹰等人的谈判中提起了一件事。

“方百花几百人营救方七佛，从头到尾都没有成功。事到临头，在他们最弱的时候，方七佛反而被内奸救出来了。我查了一下诸位在刑部的历年功绩，铁总捕你绝不是那种在事成的前一刻就放松警惕的人……内奸是怎么出来的，我这边还没有个结果，但很想跟诸位讨论一下……”

这件事的真实内情，一时半会还不可能全部露出水面，但是有了疑问之后，就有了讨论的基础。铁天鹰等人有些不想谈这件事，但宁毅自然不会放过，小半个上午的聊天之后，刑部终于选择了退让，确定将以正式呈文的形式，承认这次行动中密侦司给予的协助。

这消息能形诸于正式呈文，密侦司的问题也就算一扫而空。宁毅将矛头或多或少地引向司空南、林恶禅等人，倒也不期望刑部就此跟对方翻脸--事实上那是不可能的--司空南、林恶禅此时必然是依附于某个大家族，三个总捕头就算想翻脸也没这个能力，只要挑拨一下，让他们退后一步，也就成了。

等待公文走过流程，将事情定性还需要几天的时间，宁毅暂时也就继续呆在四平岗附近的镇子上。

这天晚上，有人过来。

*****************

院落一侧首先发生的，是一场持续时间并不长的打斗，入侵者被发现之后，稍稍交手，转身远遁，密侦司的人手不多，追出些许地方，终于还是被人逃脱了。

临近午夜时分，祝彪才悄然领着一道人影进来，宁毅正坐在房间的圆桌边看书，看了一眼，挥了挥手，待祝彪出去，门关上了，他才站起来。

走到窗边的茶几旁，加水、沏茶，房间里静悄悄的，进来的那道人影站在门边也没有动，宁毅端了茶杯回来，方才说话。

“你看到了，现在我这边的防御也不错，如果你不打算一刀杀了我，待会就不要弄出太大的动静。”他的语气平淡，“现在这里，只有祝彪清楚我跟你们的关系，如果被其他人看到你在这，日后我很难解释。”

来的人便正是陈凡：“我如果要杀你，不必用刀。”

“我不让你进来，你也杀不了了。坐。”宁毅摊了摊手，“现在这里的阵仗是用来防御司空南和林恶禅他们的，很多东西你还没看到，效果好不好没经过太多检验，不过我保证，你不会想看到。”

“西瓜死了。”

“……”

简简单单的声音，宁毅的动作僵在了那里，目光望向陈凡，两人对峙了一阵，宁毅才缓缓的摇了摇头，随后摇得更用力了一些：“她……没理由死，你别骗我……”

陈凡伸手指了指宁毅，咬牙切齿，一字一顿：“你杀了我师父！你知道他跟我有如生父！”

“我非得杀他。”宁毅摇头，目光没有示弱，“救你们一命！”

“这件事情上！没人要你救！”

“我就要救人，关你屁事！”

“父仇不共戴天！我非得杀你！”

“哼！”

宁毅冷哼一声，拿起桌上的茶杯朝着陈凡砸了过去，陈凡手臂一振，身形陡然间跨过两丈余的距离，茶杯陡然按在桌子上，然后竟然整个茶杯都被他按进木头里，他手掌扫过桌面，目光凶戾。宁毅看着桌上被按下去的一大片，摊手冷笑：“武功很厉害啊，你打得过司空南吗？打得过林恶禅？你救得下你师父？”

陈凡的手掌停下来，木头却还在吱吱作响，他保持那姿态好一阵，面目才回复过来，深吸了一口气，坐到旁边的椅子上。

“你知不知道，我过来的时候，西瓜刚从昏迷中醒过来，跟我说的第一句话是：你去报仇，我不阻你……她以为我是来杀你的。”

宁毅点了点头，随后伸出手指揉了揉因为看书而变得疲劳的眼睛：“我能想到。”

“我要我师父的头。”

“没有可能。”宁毅摇了摇头，“已经给刑部了……你师父人死如灯灭了！让这件事情平平安安的过去好不好！你们造反成功了还好，现在造反失败了，几十万上百万人死了，上面要交代，人头你肯定是拿不回去了！你非得死在这里吗！？”

公文未曾确定，人头此时其实还在宁毅手上，但他是不介意说谎的。这番话咬牙切齿地说完，目光瞪着陈凡，陈凡也回瞪着他。过得好半晌，才听陈凡说道：“好，我要另外一样东西……”

“说。”

“那天可以发出火球、会爆炸的炮。”

宁毅再度将目光望向陈凡，这一次，表情却与之前不同了，但过了一阵，他走向房间一侧的书桌，从上面翻找出一份东西：“没有可能，榆木炮暂时不能给你，我可以给你们另外一样东西。”

陈凡说出要求的一瞬间，宁毅也就明白过来，从某种意义上，陈凡将仇恨转向了整个武朝，算是放他一马的一种借口。江湖道义也好，为人伦理也好，陈凡必须报杀父之仇，要取代这一仇恨，只能将仇恨的目标转向更大的东西。可惜他还是只能拒绝。陈凡皱起眉头：

“为什么？”

“榆木炮已经在我手上露面了，给你们，我交代不过去。而且它原本的安排，就是暂时要装备到朝廷军队里的……你先别动手。木制的炮筒，数据不精确，安全性不好，装填麻烦，虽然有一定威力，但只是个半成品，真正的成品大炮，还要研究，包括很多的数据测算，发射公式，都需要大量实践。”

宁毅将手中的小册子扔到桌子上，陈凡拿过去，顺手翻看：“几年以后，武朝跟金人肯定会有一场大战，我们打不赢，但我不想输，这是我上京的理由。榆木炮装备到军队里，可以起到一定的作用。这件事完了以后，新的大炮我会考虑给你们，到时候你们怎么折腾，我管不了。”

他有些疲倦，顿了顿：“这本册子里的东西，叫做土高炉。现在的铁太硬，容易炸膛，不适合做炮筒，练软以后，才能保证安全性。土高炉的成钢率不高，你们可以找些匠人研究一下……这本册子在吕梁山也有一本，有什么进展，两边其实可以交流，等到大炮有进展，你们就是首先有材料，可以做出来的人。这些事，反正我都写在上面了……”

陈凡将那看不太懂的小册子合上。

“你知不知道？我想不通你要干什么……”

“什么？”

“你知道我们将来要干嘛的。你说你上京是要抗金，保武朝，可有一天我们是要造反的，你保下武朝以后，我们若是再打烂它，你又做了些什么？”

宁毅笑了笑：“狡兔三窟，我是做生意的，到处投资很正常。”

陈凡没有说话，过得片刻，宁毅摇了摇头：“你不知道，我一开始的目的，只是希望跟妻子，最多加上小妾、孩子，一家人找个太平的地方，安安稳稳的过一辈子--现在我想的也是这样。不过，人这种东西，有些事情力所能力，可以做一做。我不喜欢武朝，但我也不希望它亡在金人手上，那样很麻烦……你跟西瓜他们，是非要造反，我也阻不了，要么你们打赢了，一切都好。要么你们输了，我希望你们死了心，多少能活着。”

他叹了口气，走向书桌，整理上面的一叠稿纸。

“我本来不是这么婆婆妈妈的性格，但现在确实变成这个样子，我也很不喜欢。有些麻烦事，以前就想避开，实在是厌了，但这个世界就是这样，什么事情，最后都像滚雪球一样越滚越大。现在外面二十多个人守着，还要防寻仇防人刺杀，一帮傻子还整天到我这里来玩勾心斗角。接下来恐怕还有更麻烦的事情，比以前做生意还麻烦，进，跟退，都不太容易。今天早上我吃个豆腐脑，居然还是咸的。啧……豆腐脑，怎么能是咸的……”

他整理着东西，语气倒是一直都还算平静，脸上还带着些笑容，像是自嘲。此时将一叠稿纸整理好放在旁边，过得片刻，才点点头，笑着开了个玩笑。

“他妈的，迟早有一天我烦了，弄死所有看不顺眼的王八蛋……”想了想，耸肩、摇头，“嘁，咸豆腐脑……”

房间里安静了好一阵子，宁毅说的话中，半真半假，至少有一部分令人脊背发寒的东西，由于他的表情太过随意，也难以分辨。过了好久，陈凡才有些犹豫地开口：“其实……”

他拿着土法炼钢的小册子，犹豫着该不该说，但终究还是说出来了：“其实，咸豆腐脑……没什么吧……”

宁毅靠着桌子，蹙眉看着他，偏了偏头。

对峙片刻，陈凡摇摇头，叹息一声：“你这疯子……”

第四九四章 光阴之重

关于豆腐脑的玩笑冲淡了些许气氛的僵硬，却解决不了问题的本质，这一点，两人的心中，其实都能够明白。

将宁毅视作“疯子”，对陈凡而言，或许也只是在事不可为的情况下，能够找到说服自己的些许理由。

若是旁人在此，或许不会相信宁毅所说的，家人田园、归乡隐居的希望，但陈凡或多或少是能够感受到的。当然，当初在杭州相识的那段时间，他大概只是觉得宁毅这人多少有些矛盾而已。物以类聚人从群分，这样的矛盾在许多人身上都有体现，西瓜举刀造反却心念大同，自己一度为了起义军的糜烂而感到迷惘，而宁毅……这家伙最终所想的，居然只是简简单单的平安生活。

事到如今，回首前路，几个人的身边，少不了的，是腥风血雨。对方身边的变故，每一次事情的波澜，不比自己任何人的小，他在杭州时的密谋与背叛，覆灭整个梁山的心狠手辣，包括这次追过来一度压倒司空南、林恶禅等人的癫狂，到头了，这家伙说他希望的，仅仅是归隐田园……他甚至还在不久之前，杀掉了自己的师父。

于简单的江湖道义来说，陈凡也知道自己此时只能动手，杀了他，因为父仇不共戴天。

可另一方面，偏偏陈凡又清楚地知道，自己不能在这里杀他。从头到尾，对方追赶过来，都是一份至诚之意，算是将自己当成兄弟，也将西瓜当成家人的举动，这一心态在他挥刀之前之后，或许都没有太多变化。陈凡甚至能够清楚地知道，那个时候，师父已经必死无疑，如果宁毅没有冲到那里，如果他不亲自动手——那原本是个很简单的决定，所付出的代价顶多是师父延后一点点死去，承受一点点被俘的风险而已——对方也明白这件事，可他还是动手了，这动手，对于自己这边，竟还是出于不再增加风险，让局面立即破掉的考虑……

这件事情，西瓜也能够明白。可明白是一回事，交代又是另一件。

他将情绪放在朝廷上，向宁毅索要榆木炮，算是转移仇恨的一种借口，但这种借口，其实骗不了谁，也说服不了他自己。宁毅曾经说过，聪明人过得并不幸福。不杀宁毅，陈凡只能背起心里对于方七佛的负疚与罪恶感，宁毅能够知道他们的情绪，却绝不会为这件事表示道歉，他只能承受由此而来的无奈，至于西瓜，大概很长的时间里，也只能在这两种情绪里煎熬了。

能够明白这些东西，却还在那里絮絮叨叨开豆腐脑玩笑的，陈凡也只能将他视作疯子而已。

于是他将小册子放进怀里，站了起来。两个人之间，和睦的气氛只能导致内疚的加深，于是他只能离开了：“我听说，方书常跟钱洛宁他们，在你手上。”

“我会安排。”宁毅点了点头。

“邓大师身上的一份账册已经流出去了。安惜福带着一份账册，还在这边。但我不知道他在哪里。”陈凡走向房门，“如果你觉得这个消息有用，就多注意一下。”

桌边的宁毅点点头，待到陈凡要到门边时，忽然说道：“倩儿姐呢？”

“嗯？”

“那天晚上我没有看到她，我记得你喜欢她。”

宁毅笑了笑，到得此时，陈凡才些许的、露出一丝真正的笑容。

“她在外面等我……回苗疆。当然，我们还没有，呃……嗯。”微微耸了耸肩，陈凡摇摇头，手握上门闩时，才定了好一阵子，低声道，“接下来几年，我们恐怕不会再见了，西瓜也是，你有什么要带给她的？”

“……我会去找她。”

陈凡等待片刻，听宁毅没有再说话，终于打开房门，离开这里。

他在祝彪的带领下，走出那个曲折的小院子，回到远远的黑暗中时，有人在那里的路边等他。女子朝他询问了什么，他朝前走着，摇了摇头，目光与步伐，却似乎有了些比以往更沉重的负担、与重量。

陈凡离开之后，房间里，宁毅在书桌前坐了一阵子。他闭上眼睛，沉沉的似乎要睡去。许久之后，他才从那里站起来，推开窗户，窗外是浅浅的池塘。夜已经深了，黑暗之中划过的，是仲春的萤火，小镇在黑暗中安谧地沉睡着，远山寂静，而星光稀薄。

稀薄的星光下，数百里外昏暗的山麓间，少女带领着她的同伴，还在一刻不停地往南方跋涉而去，暗黑里的双瞳间，泛着微弱的光芒。

山麓在前方转弯，而在距离山麓很远很远的方向上，大河的航道里，划过了船舶行驶的灯火轨迹。

在这样安谧的春夜里，每一扇的窗口，每一点的光芒，都像是带着重量，它们有时静止，有时交汇。如同每一道生命的轨迹，在那样的黑暗中，我们不知道它们会发生怎样的转弯或是碰撞，而它们所承载的，也远不止那些弥足珍贵的欢乐与愉悦，在前行的路途里，我们的每一个人也背负着挫败的重量、危险的重量、屈辱的重量、伤痛的重量。只有当时光流逝而去，某一天的初晓来临时，晨风涤散了许许多多曾经我们认为重要实际上却微不足道的一切，我们或许才能够从中沉淀出……

生命的重量。

旧时代的弄潮儿逝去了，时光在这里，翻过新的一页。

****************

阳光渐暖，晨风吹抚起粉黄的花瓣，二月二十三这天，刑部的流程也走完了，宁毅等人收拾起行装，驾着车队，去往江宁。

这几天的时间里，除了一场因为歹人的袭击，导致密侦司两名人犯趁机逃跑的乱子以外，并没有发生更多的事情。刑部一方押解起抓住的永乐余匪启程上京，十几日来笼罩在四平岗附近的肃杀气氛，到得此时，终于开始消散。倒是由于这一段时间对四平岗的清扫，此后一两年里，这一带的州县治安变得相当之好，几个县令因此得以在考绩上得到优良成绩，遗福不浅。

大别山边缘的那一战，此后在绿林间流传开来，直接令心魔宁毅这个名字在绿林间的含金量得到了巩固。毕竟在梁山之战后，由于传播的时间有限，传播的手段也有局限，南方一地，对于这个名字未必真有多少实感，听说了梁山的事情后，有的觉得江湖上又出了个厉害人物，有的则想着去京城取他人头，博一份好名气。但在这之后，这样的妄人恐怕会减少许多。

对于一些绿林中消息灵通，底蕴深厚的势力来说，司空南、林恶禅等人的再度出现，同样是不容忽视的消息。不过，知道这群人底蕴的，在江湖上已经是少数，而这群摩尼教众一出来，立刻在心魔手上吃瘪的消息，更是增加了别人眼中心魔手段的厉害。至于更多的绿林人，在最初接收到的，只是一个看起来荒谬可笑的消息。

那是林宗吾挑战周侗的战帖。

与密侦司最初的反应一样，听到这个消息的小部分绿林人们一开始也只是哈哈一笑。不过，此后不久，他们就将感受到这个名字带来的波澜。

二月底，这群人以“大光明教”的名字复出绿林，教主林宗吾选择了最简单直接的方式出现在众人面前。在对周侗下战书的同时，他将一份一份的战帖发向了绿林中成名的门派、宗师，然后由南向北，一家一家的挑战了过去。

虽然这样的行为颇有挑衅天下的嫌疑，但大光明教本身行事，却并不乱来，教众抱打不平，予贫弱者以援手，对于一些行事凶恶的绿林山寨，却是一夜荡平。教主林宗吾虽然一家家的登门挑战，但每每都保持着礼貌，双方交手之后，对方才发现他武艺高绝，往往几招之间打败对方，却也保持着与对方切磋、交谈提高的态度，令人大生好感。

绿林人，争的是一口面子，技不如人，对方却又待之以礼，许多的高手、宗师们也就借坡下驴。打完之后，在绿林上自承失败，又大赞对方艺业、人品，大光明教，也就在这样的运作下，迅速地扩大起来。

当然，这些是后话了。

二月底，就在大光明教的名字首先出现的时候，宁毅已经抵达江宁。他们离开江宁的时候，与苏家人的关系一度闹得有些僵，但这次回来，苏家的人却几乎是举家出城迎接了，站在前方的，依稀便是脸上有了一小道刀疤，却依旧显得可爱的小七，眼见车队过来，那边老早便已经蹦蹦跳跳地招起手来。

与此同时，汴梁，右相府。

关于南方四平岗一战的情况，一则一则地汇总在相府的书房里，早两天，秦嗣源其实已经一份一份地看过，还笑着与尧祖年说起过宁毅在这件事中的处理——对于他们来说，些许的绿林动荡，其实算不得什么，宁毅在这其中的手段、机变才值得一看，至于宁毅在其中的某些用心，或许瞒得了别人，但多半瞒不过秦嗣源，只是宁毅没有过线，对方也就觉得无妨罢了。

今天过来的，是一份新情报，由纪坤冷着脸拿进来，显然已经看过了。秦嗣源正在处理公文，看过之后，目光也阴沉下来。

“这个林宗吾背后的人，到底是哪一家，查到没有？”

纪坤低声说了一句，秦嗣源点点头，想了片刻。

“我们有背景，他们也有，这件事既然没有到明面上，对付这个大光明教，就不能挑得太大。绿林的事情，依旧交给立恒。但这份消息……”秦嗣源指了指，“暂时压住，不发往南方，没必要让立恒看到……反正他与这些人，也已经是不死不休了。”

“是。”

“……他家剩下的两人，好好安置。”

——二月二十七，受命转移的原密侦司冲平县城负责人郝金汉一家，包括起长子、次子、三个徒弟，在距离冲平县三百里外的老家双郝村被杀，仅余其女郝幺妹及女婿陈司农幸免。凶手暂时未能确定，但以当地残留的一些痕迹来看，该是林恶禅一方的报复。

不久之后，秦嗣源又指示了几点，纪坤点头离开。将一条情报留存在密侦司文库的角落当中，封存了起来。

退出、关门，光芒敛去。文库中安静下来，被封印在这里与浮尘相伴的，只有时光……

第四九五章 鲤鱼跃龙门

树上叶子由翠转深，春雨霏霏而逝，红花散了颜色，时间转眼过了春季。三月下旬时，秦淮河上仍有柳絮飘飞，但夏日已经确确实实地来了，宁毅与檀儿一家人在江宁城外登船，上了返回京城的水路。

回到江宁一个月的时间，宁毅与檀儿需要做的事情并不多，除了祭拜在去年那场变故中死去的家人，其余的就只剩下往康王府送贺礼的举手之劳，登门即办。不过，成亲之前的这段日子，小佩本人并不在江宁，因此这一程里，宁毅也就没有见到这个将要嫁人的女弟子。

小郡主即将嫁人，也就是已经成年了，对于宁毅这个看起来只是挂名的客卿老师，康王倒也没有太过怠慢，本人出来接待了宁毅，收下秦嗣源的字画以及苏家送来的大批礼品。只是对周佩的行踪，并没有说得太过详细，而后宁毅前去拜访康贤时，才明白具体的事情。

此时的武朝宗亲，拥有的自由向来不大，只有少数的几人，勉强可以例外。成国公主周萱名下的皇族产业此时遍布天南，某种程度上已经足够影响政局，而今周萱与康贤都已经老了，也是开始选择接班人的时候。

他们自己固然有几个孩子，但论及经济、数字上的敏感，却是谁也及不上周佩。也是因此，当周佩多少表露出对这方面的兴趣之后，周萱决定将一部分的事情交到她的手上，这段时间，周萱决定去各个皇庄走一走，也就带上了周佩，一来让她了解具体事项，而来则是让管事们过来认人。周佩在这件事上，天赋和兴致都高，康贤也就随口将这事与宁毅说了说。

不管是不是好事，周佩找到了自己的定位。另一方面，小王爷周君武的格物社虽然不被人看好，但多多少少也有了些规模——往日里他是找了自己的一帮朋友随便弄弄，宁毅去年跟他谈过之后，他才开始四处的寻访匠人，从风筝做起，逐渐增加风筝的大小、牢固度，选择更理想的材料，到得今年，能够载物的风筝已经越来越大。而另一方面，有关孔明灯的增大工作也在进行。

这样的格物社，一开始只是小打小闹，康王府里也只是睁一只眼闭一只眼，但是规模扩大之后，钱财的问题就免不了要摆上台面。周君武倒是个自觉的人，从几个月开始，便在了解王府的收入来源，试图将一些有收入的店铺纳入自己名下。

小王爷表露出想要捞钱拿权的心思，而且多少还秉持着正道，不是勒索一帮小伙伴又或者想别的皇族子弟一般只要钱却不要后果，康贤将此当做他上进的象征。与周雍一说，周雍也颇为高兴。康王府的产业是比不得成国公主府的，但也由得他去折腾。于是最近这段时间，小君武从王府的几位管家手上敲诈出来几个赚钱的店铺攥在手上，拿店铺收入来贴补格物社，磕磕绊绊又紧紧巴巴地过着他的小日子。

宁毅回来之后，君武便高兴地跟他炫耀自己的成绩，也带宁毅过去看了。他记着宁毅说的要给匠人地位的话，对于招募来的一帮匠人，倒是始终不曾亏待，甚至于礼遇得有些过了。宁毅便也跟他提了些意见看法，让他还是得优化奖罚机制，要有效率，也不能对什么人都好。顺便教他点做生意的经验。

至于这格物社最终能出些什么成果，宁毅倒是并不愿意去操心——安全性不高的热气球或许还有可能，但哪怕是自己，也不太可能造出飞机来——重要的是，君武会在这些事情中，找到往后的生存经验。也是因此，对于君武有些紧巴巴地计算收支，宁毅倒是特别叮嘱了一番，节约可以，但很多正常社交来往的花费，还是需要的，好在君武也是极好的教育下出身的，对这点非常明白，他在跟其它的皇家贵族子弟来往中并不苛刻，只是自己平时的零食、看戏等项目，就全都给扣掉了，宁毅看着，都觉得这小王爷有点可怜。

“往后找你姐姐要钱。”宁毅拍着他的肩膀，如此说道。

君武便也理所当然的点头：“嗯，肯定的。”

除了回家后的这点走动，平日里，宁毅通常就只在豫山书院讲讲课，不再多跑。此时的江宁完全是一片歌舞升平的气息，没有汴梁的狂热，却始终蕴含着江南一地的雍雅。秦淮河上夜夜灯火，文人士子时有佳作出世，庆祝国泰民安，北伐顺利的。有些人过来寻找宁毅与会，宁毅便一一推拒。

当然，有时候火候到了，找上门来的，也不仅仅是这些人。作为江宁首富，濮阳家的公子濮阳逸就曾几度登门，有时候也会带来一两个人。濮阳家有些官场的关系，盐茶生意也占一部分，虽然在汴梁或许名声不显，但放在南方，恐怕已经是前不久那批账目中能涉及的家族了。他过来寻宁毅、苏檀儿，自然为的是生意上的事情，这里便不再一一细表。

*****************

名叫周佩的皇族少女回到江宁时，已经是这一年的五月了。

得知老师回来江宁旋又离去的消息，少女去库房一件件的看了苏家送来的礼物，随即倒也没有露出什么异样的心思。成亲的吉日是在这一年的六月初六，一切都在按部就班的进行。

对于少女心中曾经的些许萌动，没有多少人能够知道，包括与她亲近的弟弟君武，都不曾知晓她在青涩年纪里曾有过的那一小段感情。少女终于也决定将那一切都掩埋下去，她在婚礼前夕私下里找郡马渠宗慧谈了一次，具体谈了些什么无人知晓，只知道这次之后，婚礼如期举行，同样出色的两人，便成为一对相敬如宾的、令人羡慕的少年夫妻了。

星移日换。岁月的大潮里，一两个人的命运，并不能成为众人瞩目的焦点，这一年的夏季，旱涝灾害频发，黄淮泛滥，豪雨成灾。南方一点的部分地方则陷入酷热当中，稻米颗粒无收。

与此同时，北伐的事态，还在不断的发展变化。

这半年以来，虽然武朝国内一直都是歌舞升平的庆祝北伐顺利，文人墨客们都兴致勃勃，撰文盛赞这数百年难见之盛世。但在雁门关以北，局面正在开始变得紧张，这紧张由几方面而来。

当初武朝与金人的盟约之中，约定联手伐辽之后，武朝将分得原本失陷的燕云十六州。而今燕京克服，燕云十六州也都已易手，关于归还十六州的谈判，却从去年开始，就变得相当艰难。

对于参与谈判的武朝文官们来说，此时的金人，已经不是当初那个谦和的起事团体了。他们忘记了这一向以来武人对辽人的牵制，由于一系列的胜利而变得倨傲。而对于金人来说，武朝在北伐一事上的迟缓，包括一向以来的败绩，已经让他们由困惑逐渐转为轻视。虽然金人中核心的一部分例如完颜希尹等人仍旧对武朝底蕴持有敬意，但大部分人，已经开始不将这个南面的朝廷当成一回事了。

当然，女真人的数目并不多，在迅速吞下大半个辽国之后，就已经稍稍放缓了步伐，开始享受手头上的进项——他们是没什么必要去打武朝的，但武朝过来索要燕云十六州时，却可以不给。

这样的拖延令得武朝朝堂中大部分支持北伐的官员都开始着急，去年年底，童贯等人做主以增加百万岁币为条件，买回了燕京以及涿、易、檀、顺、景、蓟等六州，此时朝廷中的吹捧和封赏还在不断下来，但接下来的谈判，已经陷入了僵局。

剩余的几州，女真人怎么都懒得给了，甚至于女真人目前已经有了一种说法：你们打不过辽人，后来就向他们进贡，现在不妨我们在边界上摆开打一打，我们若是赢了，你们再多加岁币，你们如果能赢，就把岁币赢回去怎么样？

为了维持胜绩，童贯等人已经筹集了五千万贯以上的财产，开始逐步地向女真人买城，同时向南方宣布：“这是我们自己打下来的。”一方面是童贯等人的“胜绩”，另一方面是女真人的出尔反尔，皇帝周喆开始在京城下命令，很不爽地表示对女真人要“强硬一点”，这一下，便令得在北方做事的人左右为难了。

但真正为难的，并非童贯这批大员，他们还有钱，空城也好残城也罢，总之可以继续买。如今驻扎北面的郭药师等人，才真正的与女真人起了摩擦。摩擦的缘由，在于六州交割前的协议。

为了先将功劳收回手中，童贯等人与金人签订的协议上约定的，不仅仅是武朝要给金人的百万岁币，此外童贯承诺，在交割六州的同时，金人可以将六州上所有的金帛子女官绅富户全都掠走——童贯根本无所谓交割过来的地方上有没有人，只要地方到手，功劳就到了。

女真缺人，但本身能够发动的余力也有限，开始从这一地区的官绅富户开始扫荡起来，他们首要钱财，而后多少抓些壮丁。另一方面，郭药师在进京受赏之前就已经意识到手下兵力的重要，交割的过程中，叮嘱了手下开始四处搜刮平民当兵，于是在接下来几个月里，武、金、辽三方的这条模糊边界线上发生的事情，变成了“死也不过雁门关”这条谚语的真实写照。

金人从富户开始刮起，常胜军征的则多是贫户，从某种意义上来说，也算是郭药师为了避免摩擦刻意为之。但无论如何，当两边开始接触，摩擦就一定会有。金人那边几度挑衅——他们倒也不至于这个时候就真的找武朝打一架——郭药师这边也数度隐忍，此时谈判还在进行，武朝官员不断交涉归还十六州事宜，女真人根本懒得搭理，当女真那边因为摩擦恼起来，以王安中为首的文官，又得过去交涉、调节、道歉。至于民间，则处处家破人亡，早已民不聊生。

对于这样的状态，南面的许多人，都是清楚的，其中就包括秦嗣源、宁毅这一批人。最终密侦司这边的态度也很简单：全力支援郭药师，当郭药师向武朝要钱、要兵器、要保障后勤，相府这边进行了全力的支援，而郭药师的不断抓丁扩军，倒是令得一部分进入军队的人多少有了活路。

而文官那边，王安中等人也是郁闷的，武朝向来是文官节制武官，但到了这里，不仅事事要看郭药师的脸色，要给金人赔不是，他这样的“父母官”，在混乱的大局之下，也显得极其难堪。

作为能够被派来这里的官员，他们倒也不是没有丝毫节操或者能力，为一地父母，自然要保境安民，但治下此时已经怨气冲天，偏偏他们连伸手去管的能力都没有——郭药师的常胜军也是给他们添麻烦的因素，在王安中眼里，郭药师这人专断跋扈，抓起壮丁来毫无人性，他四处搜刮钱物，送给各种官员，虽然送给自己也不能不接，但这也更加加深了他对郭药师的恶感：结交朋党以利驱人的小人！

这一切或许也只能归结于：他根本没办法管束郭药师这个眼下的大红人，还得赔着一张笑脸，作为一个文官，原本北上是为了建功立业，可现在……这官当得也太没意思了！

六月，紧张的气氛在这种背景下席卷而来。

自燕京被破之后，辽国已经陷入苟延残喘的境地，天祚帝流亡，耶律大石等辽国柱石或流散或西逃。正月里，就在郭药师进京受赏的时候，北院大王萧干自立为帝，聚拢辽国部众建立大奚国。萧干这人雄才大略，几度拒金人于阵前，能打金人的将领，打武人就更别说了，郭药师当初创办怨军原本就归他节制，燕京一战，也是他及时杀回，郭药师等人几乎死在他手上，对他颇有阴影。到了六月，由于缺粮，萧干终于再度对武朝这边下手，出兵卢龙岭，不多时便摧枯拉朽般的破了景州，直逼而来。

气氛肃杀。

此时的武朝，虽然打着北伐的名义，能打的部队却未必有多少，尤其是在萧干这种可以与女真人打擂台的将领面前，所有人都是心头惴惴。此时的常胜军已经扩充至五万人，却仍旧还在训练当中，而其麾下乡兵——也就是可以动员的民兵——号称三十万之众，在各方的催促下，当月中旬，与郭药师同为常胜军一部将领的张令徽、刘舜仁所部开拨，迎击萧干。

而后，萧干于石门镇打破张令徽、刘舜仁，转眼间，攻陷蓟州。

这是真正的兵凶战危了，此时大将军童贯已经回京受赏，几度发文斥责王安中、郭药师，与此同时，他们联络金人，开始游说对方打败萧干，顺便将萧干交给武朝。这一交易内容在金人内部一度成为笑柄。

七月中旬，秋天已经到了，绵绵的暑热似乎还未褪去。京城之中，许多大员都在为南北灾情的事情忙个不停，而在这样的空隙间，许多人的闲谈中，还是会不由自主地将目光望向北边，包括秦嗣源、宁毅、尧祖年等人，也是如此。

同样的时刻，燕云十六州上，一个名叫腰铺的地方，郭药师麾下的大军终于开拨来到这里，他的前军，开始与萧干对峙起来。

郭药师骑在马上，远远的望着属于萧干的那面火红大旗，表情已经变得沉默而坚毅。他想起的是两年多以前第一次见到萧干时的心情。

怨军的组建，其实是在七年以前了。当时渤海国高永昌叛乱，辽人当时讨伐不利，被支援高永昌的女真人所败，于是天祚帝着燕王耶律淳招募辽东饥民参军，取报怨于女真人的意思，定名“怨军”。

当时的这批辽东人，只为争一口吃食而当兵，但此时的辽国也已经日薄西山，对这支军队的待遇极差。最终，“怨军”不曾取得多少胜仗，反而屡屡叛乱。两年前，当时的怨军首领董小丑等人因为打仗不利，揭竿而起，耶律余睹、萧干等人前来平叛。郭药师知道怨军绝非对方对手，杀了董小丑等人，接受招安，那是他第一次见到萧干。

当时私下里曾有传言，耶律余睹为了一次解决怨军的叛变问题，与萧干商量，干脆这次将怨军悉数杀光，一劳永逸。但萧干心性磊落，认为“或有忠义之士一时为人胁从，岂能全部杀光”。萧干的开口救了郭药师等人一命，事情传出，大家心中都对萧干感恩戴德，郭药师第一次见到萧干时便感受到了对方身上的雍容贵气，那是真正上位者的气息，不惧挑战、睥睨四方的英雄之气。

但他的心中，却并未感到臣服，有的，只有害怕和渺小。

怨军在这些人的眼里，其实不算人。当初对方招募自己这帮饥民为兵，本着施舍一条命的想法，自己这些人，原本也只是想要一条命而已，然而参了军，大家同样过得不好。其实快要饿死的人能有多少想法呢，如果不是始终被克扣军饷军粮，在军队中的地位比狗都不如，原本快要饿死的大伙儿，又有多少人真的天生反骨，想要叛乱？

他理解董小丑他们的无奈，也知道自己亲手杀掉董小丑等人的无奈。当他们作为反正功臣跪在萧干等人面前时，当萧干等人夸赞他们功劳时，他感受到的，仍旧是害怕。

那上面的，是老虎，而他们，甚至连狗都不算，或许只能算是蟑螂。对方可以轻松的谈论是不是要将自己上万人悉数杀死的问题，也可以轻松地将他们上万人的命留下，以表达对方的仁厚。别人觉得庆幸时，他看到萧干那气度雍容的身影，只感到害怕。

老虎伸伸爪子，将面前的蟑螂懒洋洋的拨弄了一下，打了个呵欠，放过了它一条命。

此后的好几次见到萧干，身经百战的他都只感到了害怕。

这样的想法原本还没有多强烈，知道金人、武人联手攻辽，萧干等人对于非辽人体系的军队已经开始变得不信任，由于怨军的反叛历史，那一次，原本放过了怨军一次的萧干果然就要对自己等人动手，只有郭药师最为机敏，他陡然间反应了过来，鼓动众人先一步投靠了武朝。后来证明，这一决断果然是正确的。

那一天，郭药师忽然发现，他可以不当蟑螂，也不当狗，多少可以当个人。

他随后策划了攻取燕京的战斗，然而武朝同仁实在太愚蠢，萧干返回，如同噩梦一般碾压过来，他也曾想过在战场上奋力一击，然而武朝军队的溃败之迅速，打乱了他的想法，最后甚至连拼命的机会都没有，他只能在极少数兄弟的裹挟下狼狈逃走。

除了当初在营地中的一声大骂，他没有对武人抱怨些什么。只有不断的扩军与抓丁，积累力量。他利用职务之便，搜刮大量金钱，一方面安顿兄弟，另一方面四处给武朝的官员们送礼，因为武朝的官员都喜欢这个。

大家喜欢，他就可以要来粮草兵器之类的支援，可以让大家在他抓丁的事情上睁一只眼闭一只眼，他也知道一部分不满的文官曾经向朝廷递过参他的折子，他就给对方送去更多的钱。常胜军扩大之后，一部分兄弟已经开始变得有傲气，与金人的摩擦里，是他首先出面，按下众人的不满：“没有胜绩，你们什么都不算，全给我忍着！”

这一次萧干的南下，他也暗中隐忍了许久，承受着来自于各方的压力，先是让张令徽、刘舜仁等人多少试探了一下对方的成色，而后静静地等待时机，直到此时……

浮云流转，天光烂漫，在这一片仍属于夏日的阳光下，那火红的大旗看起来就像是大辽帝国凝聚起来的炽烈火焰，在那面大旗下，有着那位如山一般的英雄，如今在这数万人对峙的战场上，就要朝这边压过来。

郭药师静静地骑在马上，犹如磐石地望着那边。只有身下的骏马仿佛感受到了不安，微微的动了动，他伸手拍了拍它的颈项，心中默默地说了一句什么，脸上的表情，却只是更加的冷漠而沉稳了。

杀气已经弥漫开来。

在南方的黄河，每年春季，鲤鱼逆流登龙门山，天火自后烧其尾而化龙。

前方，那是他的龙门了……

第四九六章 流转（上）

天空之中云团金黄，七月的汴梁城，逐渐从夏日的热浪里安静下来，第一片梧桐叶子落下时，秋天来了。

鳞次栉比的房舍以御街为中轴，朝着四面八方延展出去，行人商客来来往往，走过来往穿插的大街小巷，商户们的吆喝往往夹杂着骡马的鸣叫，辘辘的车轮惊动在街口玩耍的孩子们的笑声。檐下筑巢的燕子飞过街边的树木，飞过附近一家一户的院子，大小的船儿划过城内的河流，岸边是走过行人的道路，或是附近人家的院墙。

下午时分，梧桐树的空隙在院子里投下了金黄的剪影，在风里微微摇晃着。打开窗户的书房里，宁毅正在桌边写写画画，远远的，传来家中护院们训练时的动静。

此时，即便富庶如汴梁附近，也并不太平。城外周围陆陆续续过来的饥民开始增多了，开封府增加了各处道路上的设卡，进城时的盘查。但至少，此时城内的院子里，还是显得安静祥和的，只是过得片刻，便听得墙角处有鬼鬼祟祟的脚步声响起，宁毅皱了皱眉，不久，旁边的门口处，便有两颗脑袋陡然冒了出来，虽然摆出了要吓他一跳的架势，但只有一张脸是凶神恶煞的。

“哈~！”

陡然跃出的元锦儿双手成鸡爪状举在头顶，挤眉瞪眼，面目扭曲。宁毅毛笔举在空中，呆呆地看着她，过了片刻，语气平缓地开口说道：“啊……好可怕啊……”锦儿便失了兴致，撇一撇嘴。

跟随她过来的另一人男装打扮，头上戴了顶书生帽，面上笑容明媚清澈，却是云竹。

她的笑容，与年关那段时间相比，已然大不相同了。

刚刚探出来时，她的脸上甚至也做了个类似于“鬼脸”的表情，随后倒是自己忍不住，笑了出来。

“立恒今天没出去呢。”

“上午刚从相府回来，下午事情不多，所以我在练字，你们刚到？”

“方才在外面见了檀儿，才过来的，檀儿见我穿着男装，要我待会陪她出门呢。她要去作坊里看新袍子的样子。”

“喔，你们最近的关系比跟我好……”

宁毅笑了笑，那边锦儿却是轻轻一哼：“我不去，我去找小婵。”大概是因为往日里的一些成见，锦儿与苏檀儿之间的关系算不得好，反倒与小婵还一直保持着很好的交情。

自年关以来，时间已经过去半年。这半年以来的时日里，许许多多的东西，其实都有所变化，其中，有关云竹的变化，这一家人的关系，大概是最能令宁毅感到轻松的。

从去年开始，宁毅对于身边人之间关系的处理，多少有些束手束脚。他在外面时固然是霸道至极的人，对于檀儿、云竹等人，也下定了决心不肯放开，但决心是一回事，如何处理，又是另一回事。他心中多少怀着内疚，到得年关时，才令得一切终于都爆发开来。云竹的心病与离开，说起来是她自己的心障，但与宁毅下意识的内疚，其实不无联系。

宁毅在木原与檀儿多少取得了共识，云竹领着锦儿回去了一趟原本的老家，一路之上或许也原原本本地想过了彼此的关系，回来之后，方才放下心障。这一过程说简单倒简单，说复杂却也复杂。总之，蕴含在其中的并非一时的聪明，或者说见到某个象征之后的顿悟，只能说是生活给予的智慧了。

云竹的心性原本就聪慧，她十岁前是官家小姐，受到的也是良好的教育，只是后来命途坎坷，赎身之后的幽居状态，在心理上来说，多少还是有些压抑和自闭的。她与宁毅相恋之后，一颗心系在对方身上，也是因为其中的关切和敏感，或许才会让她在稍许的失落之后，逐渐变得抑郁。

这些事情对于一般的女子，或许很难解开。于她而言当然也不能说轻松，但离开宁毅之后的那段旅程里，心灵剔透的她总算能够看清楚自己与宁毅身上的症结，也就不再因此自怨自艾。待到再回来汴梁，面对宁毅时，给予他的，已经是与相识之初相似却又有些不同的、清澈纯净的笑容了。

“我回来了，夫君。”

那一天，当宁毅再度踏足那小院二楼时，迎接他的便是女子跪坐在床上的盈盈行礼，笑容之中，有思念，有温暖，有歉意，也有着些许的俏皮，倒是令得宁毅一时间不知道该说些什么才好。

当然，一个人十年来积累的生活习惯，并非是一时的领悟可以彻底改变的，云竹倒仍旧是那个云竹，喜欢清静、独居、看书、抚琴，但在这其中，却也不再排斥小范围的往来，她去拜访了檀儿，随后檀儿也过来拜访她。

事实上，两人在之前多少就是有些互相欣赏的，哪怕云竹算是第三者第四者，在那场雷雨中救下宁曦之后，檀儿对她就有着接纳的意思了。只是来到京城后的一系列事情，宁毅不知该如何调节、自处，她们俩也就不太知道该如何来往。待到五月里云竹回到京城，这样的接触反倒变得自然起来。

如果说之前的云竹是在知性温婉中带着水的柔弱，此时的云竹，大概更像是知性温婉间透着水的清澈。她本就是官家的小姐，假如说没有后来的变故，一路平稳的长大，或许有一小部分特质，便是这样的。

虽然自诩是厉害的男人，但是在檀儿与云竹这边，宁毅倒是什么作用都没有起到。有时候他自己想想，反倒是自己成了对方的心结，如此一来，顿觉郁闷。

如今檀儿与云竹偶有碰面，檀儿知道云竹的性格，不会约她到什么麻烦的大场面上去，只是偶尔聊聊八卦，又或是说说竹记的生意，带她去苏家的衣服作坊里看看，偶尔还让云竹画朵花做衣服上的点缀。云竹偶尔则会与檀儿讲讲如今流行的诗文，如今汴梁的才子故事什么的，她本身就有不错的诗文造诣——其实比宁毅还厉害——又有青楼的经验，随口说起，也能讲得头头是道，有时候加些黑幕进去，让檀儿听得津津有味，其实在这方面，檀儿对她，也是不无钦佩的。

彼此的相处间，看起来顺理成章，其实也有着各自的小心翼翼，维持着这个或许在这个时代该名为家庭的小小圈子。六月中旬的一天，檀儿去找云竹时，顺口说起：“找个时间，聂姑娘就嫁到宁家来吧……嗯，我没有开玩笑哦。”云竹在微微脸红之后，点了头。其后檀儿还跑去跟锦儿说了一样的话，倒是令得锦儿满脸涨得彤红，支支吾吾地不知道该说什么才好——她心中或多或少的有所准备，只是想不到会是苏檀儿来跟她说这个。

总之，在这个家里，一切也就如此的确定下来了。只是六月里宁毅事务繁忙，看起来也没有太过顺理成章的时间点，关于过门之类的事情，暂时也就得延后——其实她们多少也在等着宁毅的主动表态。

宁毅则在知道这件事后苦恼着过门后应不应该让云竹与锦儿住过来的事情，一来相见好同住难，他作为现代人的看法，大家全挤在一块儿了，或许反而没有现在这么和谐。二来京城的这个“宁家”眼下发展很快，去年买下的这个有四个院子的宅子该换了，或者该扩大一圈，到时候再做这事，他觉得是比较理想的。

而在檀儿或者云竹那边，其实也明白，在某一天——宁毅、檀儿、云竹、锦儿、小婵，这样一家人聚在一章桌子上吃饭的情景，多半是会有的，但在眼下，又或多或少的，还显得有些奇怪。

也是因此，云竹偶尔过来走走，檀儿偶尔过去那边拜访，宁毅则四处跑跑，反倒成了眼下看来最为理想的相处。

至于京城“宁家”眼下的发展状况，则是一个更大的命题了……

**************

宁府侧院，穿着一身书生服的云竹上了马车之后，笑着回过身来，伸出双手，拉了檀儿上车。云竹穿着男装，檀儿则照例是一身妇人装扮，但虽然如此，两人的年纪却都是二十出头，云竹虽做男装，看起来却是知性而清澈，檀儿身上则流露这一股安静与沉稳的自信，看起来倒像是厉害的主母新选了一个书生气的入赘夫婿。上车之后，宁毅走到车边来，与她们说话。

“城内的作坊走走，城外的就不要去了，最近虽然管得严，但外面不太平。”

“嗯。”檀儿回过身来，搭住宁毅抓在马车窗沿上的那只手，下巴也搁在了手背上，“要不要带点什么回来……呃，立恒待会还去相府吗？”

“不知道，看北面有没有消息。”

云竹也靠在那车窗边：“嗯，若是那郭将军打赢了，立恒也早些告诉我们一声。”

最近这段时间，宁毅多少参与了武朝境内救灾的筹划，但最为紧张的状况，还是北面萧干的南下，与郭药师的对峙。檀儿与云竹等人虽然只是听听，但事关武朝国运，还是会有些上心。宁毅笑着点了点头。

马车驶离院门之后，后方隐隐的传来了小婵与锦儿逗弄宁曦的笑声，梧桐叶在院子里落下一地的金黄，宁毅想着一些事情，笑笑往隔壁的院子去了。

同样的时刻，汴梁东门，有一行主仆四人的队伍正过了城门的检查，踏入京城范围内。四人当中，为首的是个年纪二三十岁左右，下巴留着胡子，眉目沉稳的年轻男子，跟了一个更年轻的仆人，其余两人一位看来是三十多岁的师爷，另外一位身材高大，带着兵器，像是负责安全的绿林人士。城门的守卫看了那张写有“李频”名字的文碟，放他们过去了，随后与旁边的守卫低声说：“是个县令，看来是升官了……”

此时进入汴梁的，正是李频李德新，他从景翰九年年初开始任南和县令，此时还不到三年。由于政绩而被召唤进京，算是要破格提拔了。不过，此时他回头看了看汴梁城门外的情景，看看城门处的兵丁，叹了口气，面上却不见太多的喜色。

自从南北灾情肆虐开始，开封府所负责的京畿一地就已经加强了管制，此时出现在城门外的流民是并不多的。不过，当官、读书到他这个程度的人，早已学会自蛛丝马迹中寻找事物端倪的本领，见一叶落而知天下秋。南和县富庶，李频在这两年里的经营也很不错，因此灾情扩散之时，他所处理的地方还没有出现太严重的情况，李频也已经做好了应对的准备，只不过，此时被召上京城升职，一路之上所见的情况，才越来越多的让他感到忧虑。

在城门处的小广场边稍作休息，跟随着李频的随从谷雨问道：“老爷，我们现在去哪？”李频皱眉看着附近熙熙攘攘的人群，随后伸手指了指不远处一辆正在出城的大车：“去那吧。”

谷雨探头望去，那辆马车正从城门出去，车壁上盖着厚布，但看来颇为整洁，其中一面车壁上却写着“竹记”二字。谷雨便笑了起来：“知道了，老爷是要去访宁公子，小人这就去问。”

四人之中，只有随从谷雨是自江宁起就跟随着李频的，对于李频在江宁的许多事情，与宁毅的交情等等，都颇为清楚，甚至也知道自家老爷能补实缺或多或少都得托赖对方。

李频为官之后，天南地北的，与宁毅之间的来往便少了。谷雨偶尔会听李频说起宁毅，他多少跟李频念过些书，知道在自家老爷心中，两人是“君子之交”的情分。不过，有关于那位宁公子的另一份消息，却是最近几个月内才从某个渠道听到的。

那是有关京城“竹记”的传闻。南和富庶，旅人也不少，“竹记”一楼一诗的消息，在这几个月里传到南和，最近两个月，还有“竹记”兜售货物的那种大车去到了县城里，多少造成了些话题，李频才从其中打听到了宁毅的事情。

这次上京，按照谷雨的想法，自家老爷有两个地方是要去的，一是右相府，二是生意在京城已经做得很大的宁公子。此时听李频点头，当即便去询问了油壁车——大城市中公交马车——的路线，随后他骑上唯一的那匹驮着货物的马，李频等三人上了油壁车，一路往竹记雨燕楼的地址过去。

油壁车在名叫三官坊的站边停下了，李频等人下来时，谷雨也下了马，望着不远处的那栋楼，微微地张开了嘴。

“哇，好热闹啊……老爷，宁公子做生意，真是有一套……”

李频“嗯”的点了点头。

谷雨的声音中，颇多欣喜与惊叹之情，倒是没有注意到，自家老爷望着那边的目光里，倒是没有欣喜，而是在些微讶异之中，包含着的复杂的忧虑……

“走吧。”过得片刻，他说道，“我们先去问问……他的住处。”

下午的阳光明媚地照在汴梁的城市当中，前方，名为雨燕楼的竹记分店与其开业时的装潢并没有太多改变，只是其中展现出来的热闹景象，却与半年之前，有着天壤之别了……

第四九七章 流转（下）

自竹记的两家店在京城开业以来，到这一年的七月中旬为止，整个“竹记”的实体店铺，在汴梁附近范围内，已经开到了五家。对于许多在京城做生意的商家来说，这是一个难以企及的扩张速度，但就宁毅这边的自觉来说，这最初半年的扩张还算平稳，是谈不上有多快的。

在某个方向上，宁毅真正在操控扩大的主力，还不在竹记的五家实体店铺上，而在于不断发往各地州县的一拨拨的“推销员”。以二月里宁毅带着五个弟子到木原县为起点，到后来宁毅去往江宁，再从江宁返回京城，整个布局都在不停的发展运作。

在最初的一个多月里，这批推销员们并没有带来太过显著的业绩，顶多是在周围探清楚了路。宁毅在江宁的一段时间里，吸收了十余名与苏家有关系的年轻人做训练，其后带领着上京。对苏檀儿来说，这家这个夫君到底在干些什么事，她看得并不是非常清楚，然而回京之后，一切就开始迅速地膨胀起来。

位于汴梁城外的研发大院里，宁毅之前就曾指导着制造的一些小商品已经成熟。香水、香皂、蚊香、花露水等物开始在竹记的货物柜台上一样接一样的出现，而最初成绩只是平平的“推销员”们在短短的十余天里忽然出现大量的斩获，原因在于宁毅开始归纳大量的货物需求、朝廷政策偏向之类的信息，供手下人使用。

这年月里的武朝，虽然说起来是经济最为发达的时候，但普遍上来说，还是信息封闭的农业社会。除了一些大城市、大家族的豪绅们占有大量的信息资源，在他们之下，许多中小地方的地主们对信息的敏感度就呈明显的梯次下降，譬如某一家收了粮食，只是囤在家里，就算想卖，也找不到靠谱的买家。某一家种了棉花，长期供某个商户收购，价格基本没有变化，某一天这个商户破产或是死了，棉花就不知道该卖给谁。也有时候在小地方做买卖的两家讲价钱，一方不清楚外面的市价，或者喊得太高，或者喊得太低，最后发现自己二了或是亏了的情况，都有出现。

后世所谓市场经济的调节作用，要建立在大量买卖意向对比的情况下，如今的调节，或许有，却并不明显。整个社会上巨大的贫富差距也源自于此。当然，官本位的思想对贫富差距的巨大其实是一种变相缓冲，钱到了某个程度，意义毕竟相差不大，一个小地方的地主，攒一辈子，或许积蓄不少，但得到的享受和心理上的优越感，往往还不如培养出一个秀才来得多。

宁毅最初训练这批推销员，着重于如何能让自己的说话看起来高大上，此时则加了更丰富的内容。京城一地最近缺少什么货物，附近的价格是什么，有哪家人在收，若是你要卖点什么东西，到哪里去最是实惠，东西该怎么运，附近的关卡怎么收税，如何打通关节，哪些官员清廉，哪些要钱……等等等等。

这些信息，宁毅算是有针对性的发下去的，手下的人们也不用说得太多，稍微透露一两点关壳，多少能打动一些乡下财主的心——他们也不至于立刻就相信，但听了这类东西，顺手买上一两瓶看来包装精美的香水，做上两套苏家布行的衣衫，总是应有之义了。

五月里，放在外面的推销员们才做成了第一单中介的生意——其中一个推销员为一个商家与相隔不远的地主牵了线，由此定下一笔生意。不过他第一次做这种事，没有收取佣金什么的，只是两家买了他不少货物。宁毅倒是因此给了他一笔奖赏。

此时例如汴梁、江宁之类的大城市里，做类似中介生意的人其实也有，多半是朋友多的闲散之人，帮忙牵线拿抽成，但终究并不专业。而宁毅，从一开始有一部分想法就是冲着这个去的。

几个月的时间里，其它的一些事情，也在与竹记一同膨胀发展。它们相辅相成，如蛛网一般的纵横延伸着。

其一，二月里在四平岗附近崭露头角的榆木炮，已经由宁毅转献给了秦嗣源。虽然安全性能还堪虑，手工制作、操作、发射都需要经验和培训，性价比不算高，但已经能算得上一样不错的武器，战阵之上至少起到奇兵的作用是可以的。秦嗣源将这一火器转给军方造作局继续研究，同时，宁毅也因此保留了私下改良榆木炮的正当性。

其二，经营着外放团队的同时，京城内竹记的生意，也以惊人的速度不断扩张。对宁毅来说，之所以算是平稳发展，因为其中不乏右相府、秦嗣源、尧祖年、纪坤等人顺手帮衬的影子。在这个原本就是关系决定大部分事物的社会上，这些人或多或少的帮忙加上煤炉、香水等古怪物品的出现，加上餐桌上包装精美的果汁、鹌鹑蛋罐头等物的推出，再加上宁毅的包装手段、诗词、名气的烘托，如果说生意会做不好，名气还不够大，那宁毅基本上也是不用做事了。

其三，竹记膨胀的过程里，独龙岗附近原本关押着的一部分梁山余匪，此时已经完成了他们的“训练”，筛选之后作为竹记的员工，并入了整个体系里。这一些人身上不乏武艺与狠劲，然而到得此时，却与去年被俘时完全变了一个样子，他们大多安静、谦和、守礼，极讲制度与规矩，有些人身上甚至泛着苦行僧一般的气息。

宁毅决定用他们时，其实多少也做了一些防范。日常休息时，仍旧让他们集体在一起，或是锻炼或是安排人给他们讲点课，也会组织出去帮忙别人，做做好事，互相监督。

汴梁内外五家竹记，这些人安排了一部分，城外大院里安排了一部分。外放的人中也安排了一部分，后来准备用马车拖着竹记货物到处跑时，通常成员会是一名推销员，一名苏氏布行的伙计，一名说书人，一名给穷人贩卖零碎物件的伙计，配上两名保镖。

推销员们主要负责去富户串门，布行伙计会跟着准备卖衣服时丈量对方身形。说书人在村子里讲故事，吸引贫户、小孩，卖杂货的伙计便出售一点廉价的小食品，又或是各家各户需要的廉价布匹、针线等物，若是有人需要，花露水、蚊香等物自然也有出售，穷人家买不起很贵的东西，若是买香水、香皂，多半则是为了成亲办喜事。这样的组合，随后成为了标配。

其四，南北灾情开始变急的时候，宁毅便一边控制着竹记的扩张，一面参与了密侦司的赈灾策划。虽然忙，但基本上，两边也都没误事。

就大局而言，若非是宁毅有榆木炮的功劳，有参与赈灾筹划、人员调配有条不紊的能力，秦嗣源等人或许也不会这样简单的将自己的影响力借给宁毅。而在宁毅这边，至少在苏檀儿看来，自己的夫君简直就像是奔走在一条不断绷紧的铁索上。作为生意人，竹记的膨胀之迅速，简直是令人赏心悦目的艺术，但另一方面，这种直接撑到极限的迅速扩张往往让人感到忧虑。

竹记的第三家、第四家、第五家店铺在宁毅还未回到汴梁时其实就已经开始策划。随着第三家的装修投入开始，城外大院里成果推出，几个专门的小作坊就也已经迅速成型。同时宁毅归纳着各种信息，指挥外地的手下做事，又迅速地放出第二批推销人员，同时进入第三批第四批的培训，在这期间还有大院里其它项目的进行、相府赈灾事宜的召唤。

几个月的时间里，宁毅看起来简直像是一个没有极限的信息归纳处理的机器，苏檀儿都有些不明白自家夫君为什么看起来还像是游刃有余的样子。

遍地开花的生意，最先吸收的，是庞大的资金。但就在宁毅投入的钱快要见底的时候，资金回收的趋势，也已经不断变大，回馈过来的收入又被迅速地投入到扩大的生意里，在几个月内，将一切变成了疯狂扩大的漩涡。

由于根基不算稳，原本的人力储备已经开始见底，新人的招募和加入往往会导致体系的动摇加剧，如果是苏檀儿，多半会停下来看看再说。但看起来，至少这个月里，宁毅倒是愈发轻松起来了，手头上，简直像是在享受着这种走钢索的快感，根本就没有停下来的意思。

竹记迅速发展的这些事情，李频知道的是不多的。在他而言，能够知道的是随着竹记大车流出的一些传言，包括打听之后，才听说的流传于绿林间的一些消息。与梁山的冲突、杀梁山人的坚决、心魔的名头等等，这天下午，他便在竹记掌柜的引导下见到了宁毅，走进宁家院子时，所见到的一些情景多少也让他更加感到忧虑了些。

当然，与宁毅叙旧时，李频还是收起了心头的这些想法，笑着跟宁毅谈起了为官两年多的见闻，又问及了苏家与梁山的冲突。宁毅对李频还算是欣赏的，这次见面便也算是愉快，不久，李频说起的一个人名，倒引起了他的注意。

“……去南和为县时，曾与宗汝霖宗大人有过一面之缘，后来书信来往，获益匪浅……老大人学识心胸，都令我辈望尘莫及，可惜，去年年底退仕回乡了……也是得罪了人啊，那时，怕是有些心灰意冷的……”

“宗汝霖……宗泽宗大人？”

“嗯，立恒也听过他的名字吧？”

“听人提起过，具体倒是不清楚了。”

“不清楚也好。”李频摇了摇头，“总是一些乱七八糟的事……”

或许是觉得这事与宁毅关系不大，李频也就没有再说。一同吃过晚饭之后，宁毅送了李频出去，走到屋檐下，李频才叹了口气：“立恒，你知道吗……百姓不好过啊。”

他为官近三载，此时一声叹息，颇为沉重。宁毅听了，倒也没多想，片刻之后，笑着点一点头。不久，两人约好明日在相府见面，李频领着仆人与师爷离开了。

一路回到竹记的客房里，跟随在他身边的、名为陈判的师爷暂时留了下来，与李频闲聊一阵。陈判好奇，李频便多少说起了在江宁与宁毅相识时的事情，片刻之后，倒也叹了口气。

“……当时我对立恒学识见地，都是颇为佩服的，虽然他有些剑走偏锋，但我辈读书之人，总能守中持正……可一晃三载未见，他所行之路，却与我所料，相差甚远了……唉，许是我想得岔了，可今日所见……”

他说到这里，有些为难，不再说下去。那陈师爷道：“依在下今日所见，这竹记也好、宁府也好，看起来，确实是有几分豪族气象的……他毕竟背后有相府的帮衬，还蓄养了那许多的家奴……”

“其实商贾终是小道，他原本入赘商贾之家，我想他却是不会去沾这些的。却想不到，还是这样……梁山这等江湖纷争，虽说他为家人报仇，没什么可说的，可后来闹到那个份上，他与这些黑道的牵扯，怕也是越来越深了。陈兄说的是对的啊，行商贾之道，追逐虚利，攀官场、结黑道、蓄私奴，这些终究是豪族所为，以立恒的能力，能做到这些，我是不奇怪的。可传闻中，竹记还在暗中收粮……最近这等天灾人祸，他还趁机做这种事情，真不明白啊……”

那陈师爷想了想，忍不住开口道：“东家，这等事情……还是置身事外为好啊。”

“岂能如此。”李频笑着摇了摇头，“许是我看得岔了，这几日，总得看清楚一些。我辈君子之交，求的是光明磊落，问心无愧。他若真是误入歧途，我也定要对他规劝一二，以立恒才学，实在不该耽误在这等事上……陈兄，我的性子你是知道的，不用多说了，此事就算得罪人，我也是该做的。”

宁毅与秦嗣源关系匪浅，自己能得实缺，宁毅是帮了手的，此事若真得罪他，官场上会不会有磕磕绊绊，实在难说。但作为朋友，李频还是决定尽自己所能，做出规劝——当然，他也预留了自己看错的余地，决定这些时日内再瞧瞧。

第二天，李频先去了吏部报备，随后去相府拜访秦嗣源，心中也还想着这件事。不过，不久之后的一个消息，多少冲淡了因这事带来的心绪。那是宁毅过来后不久，李频与他见到了秦嗣源，才说了几句话，名叫尧祖年的老人大笑着进来了，手头拿着一份情报，兴奋地说道：“好消息啊！相爷！立恒！天大的消息啊，哈哈哈哈……”

不久之后，整个相府、整个汴梁城、甚至于整个武朝，都分享了由北面传来的这一好消息。相对而言，其余的一切，都显得微不足道起来。

北面，郭药师与萧干一战，有了结果。谋定而后动的郭药师于腰铺大败萧干，此后一路奔袭，乘胜追击过卢龙岭，杀伤大奚国军队过半。这一场追杀延续了数日，萧干在逃亡中为郭药师部下拦截，枭首于剑下。在这个时代的舞台上又一名重要的将星陨落，郭药师终于完成了武朝北伐的战役中真正的一次胜利。

消息传来时，萧干的首级已经在献来京城的途中，而常胜军还在一路奔袭，扩大战果。

天下震动！

第四九八章 天下靡靡 小城大事（上）

去过吏部报到、走过右相府拜访这些事情之后，李频也就在京城暂时的在停留了下来。

理论上来说，京城这种地方，达官权贵与各种二代汇集，一个小小的七品县令，就算升了官，也没什么人会多看他两眼。不过，由于宁毅与右相府等人的款待，接下来的一段时间，他倒是没有怎么被冷落，而是各种社交活动不断，过得十分充实。而这其中，最常找他的，却是秦嗣源的侄子，秦家的十六少，秦绍俞。

说起这位秦绍俞，他与宁毅的来往，只是秦嗣源当初的随意安排。秦嗣源复起之后，各个亲族都来投靠，他推拒不得，软软硬硬的打发了一些，也留下了几个相对聪明上进的年轻人在身边，秦绍俞便是其中之一。只不过在京城这种地方想要暂露头角又或是跟得上秦嗣源的教导，可不是一点点的聪明可以搞定的。由于相府的势力，不久之后，秦绍俞就已经迷失其中，甚至与高沐恩等京城红人混在了一起。

秦嗣源知道这时之后，提点了一下他。好在秦绍俞对这位伯父虽然畏惧，但多少还会自省，随后秦嗣源安排他招待宁毅，秦绍俞知道伯父对他的青睐之后，虚心观察，不久之后，便被宁毅所做之事折服。宁毅定居京城之后，便常到宁府这边来串门了。

事实上，相府之中幕僚客卿众多，聪明人也比比皆是，如尧祖年、纪坤、成舟海，乃至于秦嗣源其他的一些门生。不过，这些人要么年纪大，要么性格中庸持正，又或是太有锐气。只有宁毅，与他年纪相仿，许多时候还会跟他聊的非常开心。他佩服秦嗣源，也佩服宁毅，佩服之后，便有意地向着宁毅学习起来。

一个男人总是会望着另一个男人的背影前进，秦绍俞便处于这样的一个阶段。当然，宁毅的霸气和运筹他是学不会了，模仿的开始，往往也是学学神态、说话什么的，而不久之后，在宁毅与他有意识的几次交谈中，他才渐渐找到自己的定位。

他在聪明才智上，无论如何赶不上这些厉害的人了，但作为右相的亲族，赶不上他们，想要结交他们，却是相对简单的事情。与宁毅等人来往的过程里，他仍旧混迹于汴梁的社交圈，这次却不再与高沐恩等人相交，而是刻意地去接触一些文人名士的圈子，虚心对待、来往，跟一些有名气才华的书生套套近乎，吹捧几句。最重要的是则是刻意去亲近一些宁毅、秦嗣源觉得有本领的年轻人，尤其是秦嗣源的门生故旧。

他是右相府的人，就算才学不够，想要表现亲切的时候，总不可能真有人会来打他的脸。如此一来二往，与这些人结交多了，他的待人接物，便也有了几分为人称道名士公子气息了。

秦嗣源的子侄之中，也有些呆在京城，努力学习的。可最近半年以来，秦嗣源倒是对他愈发满意起来，夸奖了一下他的上进。最近两个月，相府一系中极有人脉的觉明和尚偶尔也会跟他说上几句话，提点一番。而在与这些人来往之后，他在典籍、诗文上的理解，反倒比以前进步得更快了。

因为这些原因，此时的秦绍俞对宁毅愈发信服。李频上京之后，宁毅说过：“这人是极有才学的，而且做事也不差。”秦绍俞便主动担下了招待的任务，安排踏青游览、诗文聚会、青楼宴饮，颇为热情。

李频在这方面其实更为擅长，也并不排斥这些社交。相府公子的引领对他而言算是一块敲门砖，不久之后，文会上的几次诗赋便令得当初的江宁才子再度在汴梁圈子里扬起名声来——此时，为官的经历已经令他更加成熟、沉稳，如果说当初的他对这类诗会扬名还有着年轻人一般的虚荣、有着对名声的追求，此时的他则更多的只是体会其中的繁华、喜悦，不会过多的为名声而沉湎其中了。

而事实上，最近一段时间的汴梁，由于郭药师大败萧干的捷报，各处都呈现出仿佛沸腾一般的狂喜。上至公卿大臣的私下庆祝，中至文人墨客的诗词聚会、青楼活动的热烈，下至一些商家——包括竹记在内——的打折促销、爱国回馈。都将城市的氛围炒得犹如过年一般。

如果说童贯的收复燕京，乃至于此后的一起起胜利，多少还有一部分人能知道其中的内情。这一次的胜利，就令得所有人都打消了对“盛世”的疑虑。

辽国奚王萧干，真正的辽国中枢大将之一，即便在女真人起事，如摧枯拉朽般横扫北地的时候，也很难压住这人的光芒。辽国丞相、奚六部大王，最后掌握辽国兵马，抵御住女真人进攻的人。虽然大部分人口头上说起来辽国已经不堪一击，然而当郭药师真的阵斩此人，众人的喜悦，还是确确实实地爆发开来。

李频也就沉浸在这种喜悦当中，与秦绍俞一同认识了一些京城中颇有名气的女子，也结交了几个有名也有才学的年轻人。这其中包括颇有名声的太学生陈东——不过秦绍俞并不喜欢这家伙，因为对方曾经登门指责宁毅不思进取，枉为读书之人。

京城乃首善之地，纷繁复杂的天下事，都在这里汇聚。感受着这些气息的同时，他也考虑着为官的种种事情，包括对此时各地灾情的忧虑，接下来如何发放赈灾，平抑飞涨的粮价，包括在接触基层两年多以后，对于富国强兵的许多想法，甚至于希望朝廷在对待郭药师问题上多做警惕的一些建议。

当然，出仕之后，每日感受到的就是做不完的事情，他考虑着这些，也未必会觉得已经迫切到极致。就如同后世的愤青忧心国事一般，虽然有时候会说国家已经到了危亡边缘，实际上放眼望去，周围的世界还是在平静地转动着，如果每个人都为此着急，日子就没法过了。

私下里，他写了几份呈文和折子，准备有机会时就往上面递一递，或者在秦嗣源面前说一说。同时也在考虑着这次将他召唤进京的具体是谁——当然，肯定是右相一系——以及将会给他安排到什么职位上去，用意为何。

这些事情秦绍俞不知道，宁毅也没有说——李频不清楚他是知道还是不知道，在他看来，宁毅不知道的可能性是大的。因为就算宁毅能在秦嗣源面前说话，作为一朝宰相，也不可能将对官员的安排告诉一个帮自己办事的商人。

而对于宁毅，他的看法没有陈东那般偏激，但多少有些叹息，有些可惜。

最近这段时间，他与宁毅接触过几次，宁毅对他还是亲切和关照的。有时候跟他聊起一些当县令时的事情，聊起一些底层民众的状况，宁毅并非是一个不接地气的人，但在李频眼中，对方了解这些，显然也是为了做生意——他并不明白宁毅的想法，相识之初，宁毅运作松花蛋的事情让他拍案叫绝，他也曾参与其中帮忙，但这些毕竟是小事，大丈夫岂能专心于这些事情上！

而另一方面，在秦绍俞许多崇拜的话语中，他其实更加加深了这一印象。

经商厉害，如今甚至帮整个相府运作着收入。各种手段厉害，让绿林间的敌人闻风丧胆。做生意的手段也是层出不穷，各种奢靡的新鲜产品很快的横扫市场。竹记的扩张他是知道的，这次住在竹记后方的上房里，更加能亲眼目睹这一切：

包装精美、要加昂贵的香水、香皂，奢靡得恐怕要远高出造价的几十倍。一小罐鹌鹑蛋用精美瓷瓶装着，可以卖十几两银子，还说什么加入珍贵药材，有延年益寿的功效。要价惊人的纸扇、书签等物。那些出门去的竹记大车往周围州县的富商推销着各种贵重古怪的东西，甚至于他妻子经营的苏家的衣物、布料，据说是加了精心设计，看起来确实漂亮和精神一点点，但是上面加了个据说象征“苏宁”的好看标徽，要价就高得要吓死人，而据说有一小部分富商甚至开始以穿着这样的衣物为荣。

这些事情，加上几次见宁毅出门的前呼后拥，再加上竹记之中对职员的要求、管束，每天会念的什么员工规章手册——这根本就是高门大户开始跋扈、贪婪，蓄养私奴和排外的开始。虽然手段厉害，但终究不是君子之道。

离京之前，总得找个好的时机，对立恒做出规劝，如此方不负朋友之义。

秋日的阳光从窗外明媚地晒进来，庭院里飘落了黄叶，小烛坊的聚会当中，有人过来向他敬酒碰杯时，他心中想的，仍旧是这件事，随后笑着举杯应酬起来。

这个下午的同一时刻，宁毅领着七八名护卫，乘车进入右相府的后院当中。进入这里，其余的护卫便散了，只有祝彪跟着进内院。快到平时相府议事的院落时，与侧面过来的尧祖年打了个招呼：“年公，今日如何？事情有眉目了？”

尧祖年摸着胡子笑了起来：“今晨的消息，峰山之战有结果了，郭药师大败夔离不，如今还在扩大战果，但萧干残部，扫完了。”

“太好了。”宁毅也笑起来，“此战能胜，说明之前不是侥幸。今夜加餐，我请客。”

自七月中下旬以来的战事，到得前几天，传来郭药师与萧干残部夔离不对峙的讯息。这已经是萧干死后，他所辖奚国军队的最后一支，郭药师已占优势，但对方仍旧不容小觑。此时尘埃落定，宁毅等人，也都是由衷的高兴。虽然最近这段时间，他们需要忙碌操心的事情，远不止如此。

宁毅这边还在笑，那边觉明和尚也过来了：“加餐是好事，只怕加餐过后，接下来整日不得闲哪。”

“早已预料到了，有事做毕竟比所有事情都在做，却都在等结果强啊。”宁毅双手合十，笑着与觉明和尚打了招呼。

不多时，众人进入书房，人员包括了尧祖年、纪坤、觉明和尚、宁毅以及驻于相府中的其余三名幕僚。七人加上秦嗣源，掌控的基本就是整个右相府的全局。宁毅也是因为表现出强大的运筹能力和足够多线操作的掌控力后才被找来参与这种开会的，以往成舟海也能算一个。相府之中也有其它的人才，有的能力或许还更高一些，但作为专项负责的人才，则不适合参与到这里来。

一个国家，千千万万的人，许许多多的事，真正在做各种事情的，也不会只有右相府。如今在李纲府上、蔡京府上、童贯府上……等等等等地方，恐怕也有同样的局面在出现，负责和操心着各种事情。而在宁毅、右相府这边，或许郭药师的胜利震惊天下，但在最近这段时间，大家在做的，也远不止关注这边或者为止庆祝，为了应对整个天下局势，内忧与外患。其实有着远比他目前经营的生意庞大百倍千倍的许多事情，都在被推动着一刻不停的往前进。

因此，从皇城回来不久的秦嗣源也只是稍稍表达了喜悦，便开始说起正事来。

“……这场峰山大胜，让接下来很多事情都有了眉目，包括我们之前就在运作的……圣上的精神也好，之后应该会敲定很多事。今天在殿上，谭稹的动作很快，他说郭药师本为辽东饥民，如今能有此胜，足见忠义之人、英勇之人亦在草莽之中，为防金人将来反目，未雨绸缪，他建议招募河东、河北几地汉人组建义军，如今的匪人如田虎之辈，若是忠义，也可招安。童枢密亦支持此事，应该很快会通过。”

秦嗣源说完这个，宁毅倒是微微皱了皱眉头，那边尧祖年道：“童枢密要退的事情，显然便在其中了。”

觉明和尚坐在一旁，微微笑着：“童贯想要全身致仕，谭稹要上，原也是意料之中的事情了……倒是立恒，之前一直认为金人会南下，此时算是又多了一条保障，为何还是这么严肃哪？”

他这样一问，宁毅才笑了笑，摇摇头：“雁门关以北原本是辽国的地方，郭药师降了，给他粮饷招募饥民打仗是没问题，雁门关以南，原本就是我们自己的地方，照葫芦画瓢总觉得有些不对啊……不过我不知兵，也许是件好事吧。”

秦嗣源却点了点头：“其实立恒说得有道理，特别是招安田虎等人，给了他们名分，反倒是养虎为患，董庞儿便是前车之鉴，哼……”

秦嗣源的这声冷哼其来有自，董庞儿是早几年反辽的一名起义军首领，被辽人打败了，投降武朝。童贯招降了他，当成是抗辽的功绩，如今在河东路任承宣使，成了当地一害。但这样的人暂时却是没法动的，那是童贯的面子，几年以来——特别是最近这段时间，童贯身负收复燕云的大功，再加上郭药师的胜绩，呼着“江山代有才人出”，想要致仕，留个好名声。秦嗣源对于董庞儿这等家伙不爽已久，无奈自己上台时对方已经归附了，如今也动不了他。

当然，以他的涵养，也只是此时哼一声罢了：“无论如何，李相那边主外，我们大部分终究负责的是国内。如立恒说的，北面……有准备总比没有好。如今圣上也已经下令巩固边防，山西一边，也在招募应、蔚等地降人。至于我们要做的，目前主要的两件事，大家都有数，其中一件，已经可以动手，另一件，则还要等蔡太师与童枢密等人的态度……”

秦嗣源点了点桌子：“北面，之前说过的，与平州知州张觉的接触，可以开始转明。幽燕一地，金人始终违约不肯归还，圣上那边，也有些生气，早说要给他们点厉害看看。如今郭节度大败萧干，相信也能震慑金人。张觉早想率平州归顺我朝，如今也是时候了。这是北面的一件事……”

“至于另一件，才是更加棘手的。”秦嗣源顿了顿，“南北两边，灾是救了，问题才刚刚开始，如今粮价涨这么快，各地的豪绅大族，是有参与其中的。赈灾粮一进灾情腹地，十不存九，如此一来，多少粮食都没用，何况还要保障北伐。今年……近六千万贯运送北上，这些豪门大户，多有出钱，现在他们想要拿回一点。我也不知与蔡太师、童枢密他们交涉会有什么结果，能不能得他们首肯……”

“……但如果没有。”秦嗣源的目光扫过众人，“我们就要考虑硬来了。”

第四九九章 天下靡靡 小城大事（下）

右相府的这场会议，并没有持续太长的时间。许多事情之前就有过讨论，今天只是重新提一下，唯一的新话题便是相府在三天后设盛宴，宴请宾朋，以庆祝北方大捷。

与秦嗣源、尧祖年、觉明等人又聊了一阵，自院落中出来时，宁毅的脸色倒是没有太多的喜悦。为着郭药师的这场大捷而高兴之后，新的问题，又已经压了下来，南北局势的这根绳，已经绷得越来越紧了。

北伐开始之后，秦嗣源这边负责的，多是国内事务。但密侦司先前在北方的开拓仍旧有着巨大的作用，平州知州张觉的事情便是其中之一，此人原为辽国将领，女真人打来之后，由于辽国一败涂地的局势而降金。但张觉的幕僚之中安排有一名密侦司的成员，发现张觉有投降武朝的心思之后便一直在推动此事。平州在十六州中地位重要，张觉麾下也有数万人马，如果能成，便是一桩大功。

只是在这之前，北方战局糜烂，金人也是一贯的强势。虽说此时的皇帝周喆为了金人不归还十六州的出尔反尔生气，早说过要强硬一点，但秦嗣源又哪里敢轻易启衅。有了郭药师的胜绩后，这才多少有些底气。

如果说自先前民间所见，武朝在应对金辽局势的问题上似乎有些一派天真、错漏百出。但到了宁毅目前的这个位置，却能够明白，如果要指责武朝对于某些可能存在的灾难性后果毫无防备，也是不公平的。这几年以来，一方面推动北伐，另一方面，众人也在积极地扩大着后方的防御，包括大规模的增加边防力量，知道自己不能打，就尽量的吸收原本辽国一方的降人，给予优待、组建兵团、保障后勤……等等等等。

童贯也好、蔡京也好、李纲也好、皇帝也好，包括最近有可能接替童贯位置的谭稹这些人，大部分的朝堂高官，都不是傻子。哪怕金人南侵的可能性极低，他们本身也明白加强后防的必要性。尤其在童贯这些人来说，北伐战局的糜烂也让他们一直都在积极地推动和配合这一类事情。

金人的兵力本身就不多，在侵占了辽国土地之后，就算他们真的脑子坏了选择南下。以雁门关以北的郭药师等人为始，一直到雁门关以南，由太原直到黄河岸边，上千里的纵深，几十万的兵力——哪怕其中有着不少豆腐渣工程——也足够将金人的兵力拖垮。

右相府中，有这份自觉的人不在少数。原本的成舟海、王山月等人都是“金国威胁论”的忠实推动者，但到得现在，即便是宁毅，也不可能整天把事情挂在嘴上，至少大家都是在做了事情的，哪怕有些事情做得操蛋了点，只是为了面子或是政绩，右相府能做的，顶多也就是在其中尽力扶正一下——这个无关对错，只是身在局中，只能如此。

但无论如何，宁毅的心中，多少还是有些担忧。

武朝和宋朝的轨迹，有其类似之处，但在这之前，他对于真实的历史，反倒关注得不多，这一切与他上一世极度务实的性格有关。

在他而言，所谓历史，与故事有其共通之处，只是由于历史真实发生过，于他人的说服力便更强一些。但归根结底，历史也好故事也罢，真正有用的，是它蕴含的教训，是寄托于前人而又反照自身的一个过程。但在后世浮躁的社会上，毫无辨别与思考能力的人比比皆是，他们有时折服于所谓历史的真实，却从不以任何真实的历史来反照自身，大部分人只以真实来对照他人，获取些许的优越感，却从未发现自身所行与历史上众多愚蠢事例如出一辙。

当人们一面嘲弄着前人的愚蠢、声讨着敌人的残暴，却从不自我反省的时候，从未看见自身的愚蠢和麻木不仁，甚至于破坏规则、蛀空国家的行径的时候，这些真实的历史，就变得一文不值了。倘使这历史的真实还令人获得了某种“我知道很多”的优越感，令其可以嘲弄他人，那么对于社会，这种真实性的意义，反而是一种负值。

就因为这样的认知，宁毅对历史的真实性有着极度的轻蔑，向来认为追求历史的真实性还不如去追求寓言的教育意义，至少寓言可以清醒告诉读者，这个是对的，那个是错的。但也是因为这样的习惯，眼下他反而很难确认整个局面的发展。宋朝有靖康耻，武朝会不会有，就真的很难说了。

当然，放在眼下，招降张觉当然是增加自身实力的一招好棋，本无需多想。至于被相府众人看的极为困难的灾区粮价问题，宁毅这边当然没有轻视的意思，但是一个多月前就开始做准备的情况下，对于这件事的具体细节，宁毅却并不打算去关心太多。

因为……有很多人，会在这里被活生生的饿死了……

**************

景翰十一年夏，水旱天灾降临武朝，包括京兆府、河东、河北、荆湖各路超过二十余州县不同程度地受灾。由于朝廷赈灾得力，因灾情直接死亡的人远比往年要少。也是由于幸存者太多，在受灾区域以及与受灾区域相邻的州县，粮价飞涨的隐患，开始酝酿起来。

这样的现象，集中在南北几块区域的范围内，北面以京兆府路、河东路——也就是后世陕西、山西等区域——最为严重，南面这样的问题则出现在荆湖一带，这边原本是产粮之地，但因为水旱问题的交叠，反倒引起了更大的恐慌，但暂时来说，饿死人的情况，还不如北面严重。

此时右相府还在尽量的调集着粮食，维持着赈灾基本口粮的发放。但是市面上粮价的增长只会愈来愈多的人加入灾民行列，如今为了保证北伐，武朝能拿出来的储粮有限，加上层层的贪墨分流，想要维持到明年青黄相接，基本不现实。

理论上来说，遇上这样的事情，朝廷能做的，是严格规范粮价，打杀一批官员，再打杀一批商人。但这一次，波及的范围太广，其中涉足的人，也实在太多。

大儒左端佑牵头的左家有涉足其中；以蔡京为首的蔡家势力，有参与其中；荆南一带的韩家，那是皇家姻亲，太后的亲属；河南府的齐家，世代的书香门第，家主齐砚更是当朝大儒，跟京城许多官员都有香火之情，与李纲、耿南仲交好，与西军种师道也相交莫逆。

这还只是随意调查就能看到的一些势力。事实上，盘根错杂的关系、利益的驱动，令得许多事情的解决并不是有决心就好的。哪怕是李纲点头、齐砚点头、甚至蔡京点头，打压粮价，低价粮一到市场上，就会像是进了沙地的水一样瞬间干涸。因为参与屯粮的，往往还不止这些大户，还包括每一个被恐慌笼罩的普通百姓。

基本上来说，在生产力并不发达的此时，每一次的人祸天灾，都是一次新的贵族发家和土地兼并的过程。自己这边，眼下确实有些对策，右相府方面自然也拿出了决心，但最底层的一部分人还是会死，稍微有些家业田产的，也免不了有一部分卖田卖地卖儿卖女。区别只在于，当措施得当，这样的人会少一点。

作为宁毅来说，他可以接受世道的各种黑暗，也能接受各种死人。但作为后世而来的人，他很难亲眼看着一个两个女人孩子被活生生饿死的过程，因此，伪善也好，眼不见为净也罢，遇上这类事情，他倒是宁愿坐在京城，把一切都当成数字去处理。

**************

马车从相府侧门出来，名为文渊街的道路上行人不多，时间还是下午，街边的树叶溶在金黄的光芒里，两个孩子扑扑扑扑地从街边跑过去。

从窗口收回目光之后，宁毅拿着炭笔，对手上一本书册修改和书写着。马车前行，车轮偶尔碾过落叶，发出沙沙的响声，道路上偶有行人经过。车行片刻，倒是听得一片说话声往这边过来：“……你们懂什么啊，什么花魁，我告诉你们，小烛坊那边最无聊啦，矾楼也没有意思，我……啊？哼！干嘛干嘛，挡着小爷路了！知不知道……干嘛干嘛，小爷走这边你就走这边，找碴是不是，竹记了不起啊——”

随着这嚣张的话语声，马车停了下来。宁毅这边出门的马车一共三辆，他坐在中间这辆上，一听这声音，便知道来人是谁了。车停下来之后，他坐在那儿写完了最后几个字，方才起身掀开车帘。果不其然，只见道路前方，双手叉腰挡住去路的正是花花太岁高沐恩。跟着他的，仍是一帮京城纨绔，不过这些人家中当官的不少，宁毅一个商人的身份，理论上来说是惹不起的，他脸上堆了笑容，拱手迎上去。

“真是大水冲了龙王庙，高衙内，诸位公子，真巧，又见面了。是我这边的人不懂事，还不快把马车靠边！”宁毅朝着前方赶车的人叱喝了一句，又笑道，“诸位贵人这是去哪里玩啊？”

宁毅笑容和煦，但看起来却并非好欺负的样子。眼见出现的是他，高沐恩原本眼神就变了变，但随即还是将胸口挺得更高了：“关你什么事！不该管的事情你少管！你干嘛，走这么近！有种你过来打我啊！别以为你干掉了陆谦我就怕你！”

“高衙内，早说过是误会，先不说在下对陆虞侯的事情一无所知，就算真有这种事，以陆虞侯的武艺，在下又哪里是对手，你瞧，这都快一年了……当初的小小误会，衙内若心中仍旧有气，在下今晚就在竹记拜几十桌和头酒，亲自跟衙内赔罪，好不好？”

宁毅这样一说，高沐恩身后的纷纷起哄，但是高沐恩停着胸口不知道想到了什么：“哼！假好心！免了！告诉你，我高沐恩跟你势不两立，以后管好你手下的人！哼……挡路！”

说完这句，高沐恩领着身边的人自宁毅身侧大步走过，有一两个人还冲着宁毅说道：“等着！”“你小心点！”宁毅也就笑着拱手点头。

事实上，双方的这场恩怨，已经延续了一年。到今年上半年，宁毅扩展竹记时，才演变得更加剧烈起来，高衙内先是找流氓打手来砸过场子，遇上密侦司插手后，又自己联合一些人办了酒楼要跟竹记抢生意，再接下来也曾通过官场想给竹记一点颜色看看。只不过这类事情最终都被挡了回去。

开封府得罪不起右相府，也不敢开罪高沐恩，事情闹得太多，各种牢骚便免不了传到高俅那边去。官场上、商场上、文人方面的人都往高俅那边反应，希望他管束儿子不要做得太过。高俅虽然是个弄臣，但这类树敌的事情也讲究个投入产出，对方比较有关系，但毕竟只是个商人，儿子那点胡闹搞不定对方，就说明没有太多纠缠的必要，于是将高沐恩又骂了几顿。这样一来，高沐恩每次出手都像是打上了一团棉花，投资抢生意又亏得一塌糊涂，最后也只好气馁作罢了。

当然，行动上的作罢，不代表心里的这口气就一定咽得下，此后几次遇上，都少不得要吵上几句。只是宁毅的生意越做越大，包括高俅为了让他罢手透露的几件事情，都让高沐恩觉得有些气短。此时与宁毅分开后，便有一名身边的纨绔道：“高大哥既然看不惯那小子，咱们就打他一顿嘛，就算他有关系，这一顿咱们打也就打了！他只能事后告状，对不对！不信他身边那帮东西还敢还手——”

这纨绔家中也是官场中人，说的话其实是很在理的。他们家中都是官场中人，对方关系再多，也是个商人。假如自己这帮人一拥而上，将对方打一顿，事后顶多也是跟人道个歉了事。只可惜他这话才说完，高沐恩便已经挑起来，一巴掌一巴掌的往他后脑勺上打过去了。

“打你妹！打你妹！打你妹！打得过我不会打啊！还用你说！知不知道周侗都没杀了他！知不知道司空南跟林宗吾都被他欺负！你个混蛋！知不知道周侗是谁！知不知道司空南和林宗吾是谁！他们比林冲还厉害啊——草你娘！那家伙看起来文质彬彬，实际上是个疯子来的，他要是忽然发飙，你以为我和我……我身边这几个三脚猫功夫的混蛋能挡得住他啊！”说到这里，飞起一脚朝那人踢去，只不过这一脚踢歪了一点点，对方踉跄前行，他则是跨了一大步，差点摔倒。

“知不知道我刚才干嘛站在你们前头，就是帮你们挡住那条疯狗啊！哼！”冷哼一声，高沐恩拍打了一下身上的衣服，“以后都给我学着点！”

他如此说着，然而终究是有些愤愤不平的。陆谦也已经死了，没有什么人能陪他玩得那么开心，身边几个家伙做事情手尾一堆，不能相信。如此想着，顿时觉得京城少了几分乐趣，秋色也愈发萧然起来……

宁毅倒是不可能想到对方心中的这些事情。高沐恩离开之后，他摇头一笑，由于目的地并不远，接下来也就不上车了。他从车厢中拿出方才修改的那本册子，交给祝彪：“这份江湖名人录，我又修改了一下，你拿去王家，顺便看看印刷准备得怎么样了，晚上不用急着回来。”

他这样说，祝彪却不由得赧然一笑。独龙岗的事情之后，扈三娘与王山月有了一份情谊，回京一段时间后，王山月与原本就关系不睦的部分京城纨绔有了一次冲突，双方打了起来，这次冲突中，扈三娘出手，把对方一堆家将打得落花流水。王山月在外拼杀几年，戾气大增，也有斩获——他在打斗中将对方家将里的一位外号“八臂刀王”的高手扑在地上，撕开了对方半条手臂，咬下几斤肉来。

这一战之后，那高手就此残废，八臂刀王成了独臂刀，但王山月也闹大了事情。秦嗣源觉得这样的性格终究不好继续发展，留他在京城又会被人攻讦，让他补了浙江余姚的一个县令。王山月本身的性子是偏于文气的，只是少时受的刺激太过，行事偏激了些，余姚一带是文墨之乡，他到这边以后，吃人的本领用不上，也算是对他的一种锻炼了。

王山月离开京城之前，与扈三娘正式的订了亲。王家的钱老太君原本希望两人就这样成亲，让武艺高强的扈三娘陪着孙子去上任，王山月则让扈三娘最好先回独龙岗，避免闲话，不过扈三娘却自愿留在了王家——其实这也算是王山月没法出口的期望——王家一门女流，就算有几个女人性子好强，武力上终究比不得旁人，有扈三娘这个女大侠坐镇，王山月也就能安心些出门了。

至于祝彪，他喜欢的并非扈三娘那种强悍的女子，与王家来往几趟后，与王山月的九妹颇有了些感情。对这事，王家人乐见其成，宁毅也有心促成，此后他与王家合作造纸、印刷的作坊，推动活字印刷的研究，两边来往，便都是通过祝彪联络。

此时祝彪接了命令，骑马离开。宁毅也已经到了云竹与锦儿居住的院子。李频此时觉得他颇有豪绅气象，也是其来有自的，这院落当中安排伺候的人不少，颇有金屋藏娇的感觉——只不过主要的力气还是花在安全上面，就算云竹与锦儿身边，也安排了两个难看的但身手不错的女侠客。

一路进去，都有人与他打招呼，待到越过前方连着的两栋小楼，进入后院时，才没有人跟着。这院落后方是个小小的由假山、亭台、池塘组成的园林。一袭白衣的女子便坐在池塘边上，轻声地哼着不知道是什么歌的旋律，手中拿着书本、毛笔，正自得其乐的书写着什么。

此时天光暖黄，一棵大大的梧桐树伸起树冠在水池上方，坐在水池边的女子一袭白裙，乌黑的长发却是垂在了腰际，她脱了鞋袜放在一边，白皙的纤足轻轻地拨弄着水面，配合着口中的乐曲，像是整个人都溶在了秋日的温暖里。片刻，她将手中的毛笔放到一边，书本搁在腿上，低头翻过一页。宁毅走过去坐下时，她下意识地缩了缩水中的纤足，然后才笑起来，将身体靠向了宁毅。

片刻，她便仰躺在宁毅的腿上，举着书在看了。宁毅感受着这秋日的宁静，左右看看周围没人，将一只手伸进了对方的胸口里。女子也不反抗，只是伸手轻轻盖住，继续看书。

“其实我觉得，地方还是太小了……你说这前面要是个湖多好……”

宁毅望着前方园林尽头的院墙，说道。

“我已经在湖边了……是立恒心还不静。”

“是吗……”宁毅抿了抿嘴，“对了，元锦儿那个活宝呢？”

“出去了。”

“哦？”

“啊……呃……”像是忽然意识到了什么，云竹的脸上陡然露出一个赧然的笑容，片刻，她眯着眼睛，将书盖在了脸上，轻声道：“没有……”

“那到底有没有。”池塘边，秋色里，宁毅笑了起来，片刻，他抱着云竹在那儿站了起来，朝这边的小屋走来。白色的裙摆下，云竹轻轻地蜷缩起足弓，同时也将脸安静地靠着他。

从两人相识、相知以来，到云竹第一次将清白的身子献给他，再到此时，这类亲密倒也算不得太大的事情了。毕竟在这个年月里，真正能够娱乐的事，也不多……

第五〇〇章 远行者之秋

夕阳彤红，晚霞如潮水般的蔓延天际。

秋日的暖风微微的从窗口吹进来，云竹坐在窗前的书桌旁，拿着毛笔认真地给一篇文字收尾。她才换过衣服，此时穿着的是宽松的鹅黄色衣裙，虽然目光认真，但微红的脸颊上仍旧透露着些许令人感到温暖的气息。事实上，她才刚刚沐浴完毕，发梢沾着稍许的水渍，身上也还在散发着清新的香气，趁着宁毅还未从浴室出来，她便在这不长的空隙间，完成这篇不久前宁毅拜托她的工作。

不久之后，男人过来了，从后方揽住她的颈项。熟悉的气息令她稍稍的偏了偏头，蹭蹭对方的脸颊。口中倒是在说道：“别弄我，钱老的那篇，已经写完了，我修一下。”

“嗯。”宁毅便低头看着她写最后的几行字。

“不过我终究是女子，虽然想写得豪迈一点，但这样写出来的，恐怕终究有些偏差。真的可以用吗？”

“我也在看，不过……嗯，太棒了啊……”

最近这段时间，竹记的说书业务已经随着大车的来去渐渐发展起来，有许多可以传出去的东西，宁毅也已经在准备。这其中，便包括杭州钱希文的死，对宁毅来说，不光是钱希文，还有他最后去探望钱希文时，报过名字的钱海亭、钱惟亮、钱惟奇等人，也都得把他们的名字留下来。

除了钱希文这一类人物的故事，宁毅另外准备的，便是一批武林高手排行榜、武林轶闻录等等。当然，他来到武朝已经三载，眼下虽然已经可以以古文书写，但文采方面，始终受限于现代人的思维习惯，因此，前者他交给了云竹帮忙，高手榜固然可以自己来，轶闻录之类的东西又得口述给旁人润色。在外人面前，自然摆出一副日理万机，根本没空的模样。

此时他看过云竹写下的文章，忍不住赞美一番——其实这倒不是恭维，云竹虽然自承女子，但本身兰心蕙质，文墨方面是很有造诣的，比之市面上一些酸腐文人写的情爱、志怪小说，要强上太多了——云竹得了他的赞扬，也忍不住高兴：“真的啊？你别哄我。”

“当然。”宁毅仍旧看着那纸上写着的文章，“你以前就是才女，我骗你干嘛。我看以后付梓出书，也不用改了……嗯，老钱就算知道了，也不会打回给你。”

预备给说书人的这些文章，暂时还只是在内部传阅一下，每个说书人都有自己的理解，还得看他们如何化用。只是以后凑得多了，自然可以结集出版。云竹侧过身子握住宁毅的手臂：“钱公是个让人钦佩的人呢……”

她说到这里，没有说下去，宁毅也只是微微一笑，将写了故事的纸张收起来。过得片刻，云竹道：“立恒，你最近忙的赈灾的事情怎么样了啊？”

“差不多要开始了。哦，对了，郭药师那边，又有胜绩……”宁毅笑着跟云竹说起最近发生在北面的胜仗，云竹眨了眨眼睛，便也更加开心起来。她的心情其实是跟着宁毅在走的，宁毅高兴的，她自然高兴，宁毅担心的，她也免不了忧虑一番，但之于爱国，则每个人大多都有类似的心情。

“这样说来，那女真人便不会再瞧不起我们了吧？”

“也难说，总得慢慢来的，不过总算是个好的开始了。”宁毅抱着她让她坐在自己腿上，想起一件事，“啊，李频的职司也定了，明天倒是可以请他吃个饭。”

“李公子……当大官了？”

“呵，嗯，大官。”宁毅笑道，“说起来，在江宁的时候，你跟锦儿也是认识他的，如今是在京城了，大家也算旧识。要不要见见他？”

“不要，当初虽说是认识，但也只是因为他是大才子，又不是朋友，为何要见。不过，立恒你倒是要留心，这些书生啊，一生所求为功名，富易妻、贵易友的事情太多了啊……”

云竹搂着他的肩膀，在宁毅的怀中蜷缩起双腿，赤裸的双足收在裙下，宁毅搂着她笑了起来。她身材高挑匀称，因此这样的姿势并不像孩子，远远看来，只是温暖而又简单的男女亲昵相拥的一幕而已，夕阳透过檐下的树枝，从窗口照射进来，两人就这样温暖而简单地聊了好长一段时间，待到开始掌灯，锦儿从外面回来之后，宁毅与她说了一会儿话，打打闹闹一阵，才从这边小院里离开了。

***************

这天晚上，太尉府，高沐恩吵吵嚷嚷的声音从高俅书房里传了出来。

“……爹啊！就连门房阿华老家隔壁香秀家的狗都知道，好男儿志在四方！你说，一个小小的汴梁城，怎么能够我施展拳脚嘛！而且，都怪那些人出去造谣，说儿子我，干什么都是靠着爹你的权势！我哪里有！我靠的是爹你的教诲啊，可他们都这样污蔑我，我心里好委屈啊！”

灯影摇晃，坐在书桌前处理公务的高俅皱了皱眉头，随即拿着毛笔，继续书写、工作。房间前面的地上，高沐恩跪在那里，恶形恶状地哭着捶打地面。不久之后，见父亲没有反应，他便挪动膝盖绕过了小半间书房，过去把自己义父的腿抱住了。

“爹啊！你评评道理嘛！我也知道，我以前有些事情做得不对！门房阿华老家隔壁香秀家的狗也说过啦，京城嘛，就这么大的一点地方，就这么些人住在这里，有时候嘛……难免会有些摩擦，起一点点的小误会，儿子也已经反省过啦！儿子是男子汉，现在就想出去做点事情，讨回一点公道嘛……”

正这样说着，高俅伸手按在他手上，一把将他推开在地上，目光已经望了过来：“讨回公道！？你想跟谁讨？难不成你还想去江宁找那位小郡主！？”

“没、没有啊！儿子就是想出去做点事情，让别人知道我的能力嘛！爹，我觉得陆谦失踪得很诡异啊，他那么大一个人，武功又那么高，怎么会就那么失踪了嘛！而且他是我们太尉府的人，就这么失踪了，我们太尉府多没面子啊。儿子就是想出去，把爹你的脸面给拾回来，我觉得……这件事周侗一定知道内情，听说他最近在北边冀州一带出现过，啊……”

“你想去找周侗！”话音未落，高俅已经挥起毛笔砸在他的脸上，墨汁将他的额头砸出一块黑色来，毛笔掉在地上，高沐恩连忙捡起来，替高俅放回书桌上。

“爹啊，也不是……非、非得找周侗，爹你说不找就不找……”

高俅靠在椅背上，目光严肃地看着这个义子。老实说，虽然并非亲子，但膝下无子的他对于这个义子一直是非常宠爱的。此时他在这闹来闹去，高俅心中也明白是为什么，他才不是为了什么太尉府的脸面，而是最近这段时间，京城对于自家这个花花太岁来说，已经没有多少好玩的了。至于陆谦的死，先不说他是不是想追查，就算真想，以他那成事不足败事有余的能力，也干不成什么大事。

“你不能去找周侗。”高俅站了起来，心中想了片刻，“既然你想出去走走，也行。查陆谦的事情，就是往山东路那边去了。这样吧，我最近正有一封信要送给大名府的梁中书。他是蔡太师的女婿，你知道吗？”

高俅的手指敲打着桌子：“最近一段时间，北面在闹粮荒，米粮的价格，抬得很高，这件事情蔡太师那边也有参与。我本就要派陈师爷过去一趟，这次由陈师爷陪你过去走走，你先去找这位梁世叔，把信给他，你在那边住一段时间，做成点事情回来，也算是把你的脸子给捡回来了，你觉得如何？”

高沐恩跪在那儿看着他，然后陡然扑上去，抱住了高俅的双腿，嚎啕大哭：“世上只有……爹爹好……”

高俅拍拍他的头：“但是有两点，你给我记住……第一，大名府此时尚算富庶太平，但是往西北，现在闹的是饥荒，往南，素来不太平，你不能出去。我会让陈师爷和这次过去的下人看住你，在大名府附近，有你梁世叔照应，你做什么都可以，决不许乱跑！第二，你要查陆谦的事情，可以，但是只许你派人去查，也可以让你梁世叔替你查，而不管你查到什么……”

他低下头来，在高沐恩耳边沉声道：“……不想死的话，不要去找周侗，就算看见他，也要躲开。清不清楚？”

高沐恩听着这话，拼命点头，随后又是一大堆肉麻的承诺保证，高俅听了一阵，坐下来：“滚吧。”

高沐恩便打着滚从房间里出去了，他滚到门外，起身拉上房门，才欢天喜地地跑着走掉。房间里，高俅笑了笑，然后目光缓缓变得严肃起来。对于这个儿子要干嘛，他是清楚的，京城里这段时间他没办法肆无忌惮，但出了京城，特别山东一带，向来不是什么良善之地，一般的人命如蝼蚁草芥，他去到那边，就算玩几个姑娘、妇人，也闹不起什么事情，而且有梁中书的照应，想来一切也会顺利。

至于关心陆谦，那就纯属说笑。这个儿子素行不良，但心倒是不大，有几个良家妇女给他玩玩，相信他也会收收心，就那样在大名府呆下来。京城里这段时间，压了他这么久，也是难为他了，且由得他去散散心吧……

****************

八月的这个夜里，为祸一方的花花太岁即将出京的消息，并不是什么让人关心的大事。而对于此时在京的李频来说，他得知自己即将升官的消息，只比宁毅晚了半天——就在这天下午，有宫里的人出来通知他，着他明日上午入宫面圣。虽然还不清楚具体的官位，但这次对他的升迁力度极大，已经是板上钉钉的事情了。

他因此推掉了原本预定的应酬，这天晚上，焚香、沐浴、斋戒。坐在微风徐来的院子里，听外面的喧闹声远远传来，犹如响起在另一个世界里的动静。透过远处的院墙、月牙儿挂在树梢上，城市的灯火浸上夜空，将那黑色的天空，溶成了透明的琥珀色……

他知道他将记得这片透明的夜色。只有在这个夜晚，他的仕途，才是真正的走上大道了。从此以后，出现在他眼前的，将是真正的天风大河。学人读书，十年寒窗，数十年求索，他将成为……推动这天下的一部分。

他不知道其他的高官名士在这一天到来时是否有他这样的心情，在竹记后院二楼的阳台上坐了半晚，子时将至时，他还是安静地回房入睡。

第二天，他第二次的见到了圣上，完成了第一次真正意义上的君臣奏对。

第五〇一章 弃子与鲤鱼（上）

景翰十一年八月初九，早朝之时，景翰帝周喆通过了几项官员的升迁任命，这其中，便包括原南和县令李频李德新升调河东路水陆转运副使的决定。

有武一朝，一路的转运使，在权力最大时已经是相当于后世高官的官职。而在京城，真正直接掌握全国转运大权的，通常都是宰相，可见其地位之尊。

当然，转运副使为从五品的官，在京城一地，算不得很大，此次因为升迁而得到接见的官员中，他的职位也算是最低的。但李频原本是七品的县令，此次任期未满，直接升调转运副使这种掌实权的职位，确实称得上是连升三级的提拔了。

也是因此，擢升的几名官员当中，他还是颇受瞩目的。

“……而今士人当中，有一种风气，很不好。”早朝过后，召几名臣子觐见时，周喆便针对这件事说了几句，“想当官，可又怕为外官，特别是怕为地方官、父母官，畏于作邑，于县令一职，最为严重，朕，很是心痛。”

“景翰三年，全国县令缺员一百三十五人，到景翰七年，缺员仍旧有九十多人，尤其广南一带，有人得了实缺，却不愿赴任，在京拖延，跑各家门路的！朕都知道。”

“当然，县令一职，责任繁重，考成严格，一去任职，天南海北，可能都见不到亲人。这些事情，朕也明白。但父母官！什么是父母官！所谓县令，乃是这个国家最基本的官员，与百姓最为亲近！他们啊，说着十年寒窗，为国效力，实际上，不过挑肥拣瘦，一旦录用，便眼巴巴的想当京官！老实说，但凡得了县令之职，却不去上任的，此后再难有官做！这些，朕心里都有一笔账。”

由于严肃的早朝已经过去，为了表示亲近，这次的召见，周喆是安排在御花园附近走了一走，也算是让气氛变得轻松一些。但此时说起这些事，这位气质沉稳的皇帝背负双手，语气就变得严肃起来，跟在后方的臣子们亦步亦趋，诚惶诚恐。

周喆抬了抬手，示意他们不用这么紧张，依旧缓慢前行。

“朕，曾说过，但凡能当好县令者，便什么都能干好。自景翰三年以来，朕超职擢升的县令，不止一人。德新哪，你们是县令的表率，这次擢升你为转运副使，很多人说话，但朕看了你在南和的表现，仍旧决定给你这个位子。你去河东，要帮好刘从明的忙，好好干，不要令朕失望。河东的情况，很棘手啊。”他口中的刘从明，则是李频此后的上官，河东路的都转运使。

走在最后方的李频躬身低头：“臣一定全力以赴，不负圣上所望。”

周喆脸上露出微微的笑容，回头摆了摆手：“不是不负朕的所望，而是不要负了当地百姓所望……”他伸手指了指后方的其他人，“你们，也是这样。如今这武朝天下，看似歌舞升平，铁打的一块，实际上，内忧外患啊。”

他说着，踏上前方的一座拱桥：“于外，辽人已经去了，但你们不要以为金人就是好相与的。他们也是穷山恶水里出来的，狼子野心，难以驯化。这次战事未毕，他们便撕毁前盟，若非有童枢密，郭将军以及很多人的努力，燕云十六州，那是一寸地方也拿不回来的……”

“……再说国内，这一次，南北几路受灾，百万子民，都在水深火热之中。而在此时，还有诸多蝼蚁、蛀虫在蠢蠢欲动，要坏这个国家的根！这些事情，你们都要给朕记在心里。事情办砸了，朕不办你们，下面千千万万的子民，也不会放过你们这些父母官。你们……记住这些话，这是朕对你们的期待。”

周喆说到这里，这次召对的目的其实已经达到，随后君臣之间又多聊了几句，周喆甚至还问起其中几个臣子的家事。虽然没有再将李频单独挑出来说，但这次召对之中，他其实也已经出了很大的风头。觐见完毕之后，众人一路出去，其中几人还对李频表示了亲近之意，约着中午一块吃饭。待到出了皇城，他却见到有几辆马车已经在外面等着，马车前为首的一人乃是竹记的掌柜，显然便是在等他。

李频还以为是宁毅要请他庆祝，过去打个招呼，想让对方先走，自己与同僚的这顿饭，是必须要吃的。不过那掌柜却是笑着躬身：“我家东家知道李大人今日中午必然要与诸位大人小聚，叙叙私谊，因此只是让小人在这里等着，列位大人要去哪里，都可以让小人帮忙安排。”

“呵，立恒……”

这次擢升的官员一共八名，无论官职大小，多会放于外地。他们在京城的关系也有深有浅，但无论如何，用于增进京城重要关系的一顿，多会放在晚上，这个中午，八人是要聚餐一顿的。听了宁毅帮忙的安排，李频不由得一笑，只是那笑容之中，却并没有太多的喜意。

这种事事都能提前一步安排好的商人行径，终究是让他有些忧虑的。特别是在圣上才说了那番话之后，立刻见到这种与财富、势力有关的事情，终究让他心中升不起好的观感。

不过，眼见着李频这边有这些关系，其他人倒是多少有些感兴趣。对他们来说，李频虽然官位还小，但显然京中有人。对这类事情，大家平时多是猜猜，此时从竹记联系到相府，从相府联系到秦嗣源、李纲这一系，能亲近一下，终究是件好事。而这些人中其余两名与相府来往密切的官员，由于年纪大些，阅历多些，也能够心安理得地享受这一切。

待到中午这顿吃完之后，那名掌柜才问起李频此后的去处，顺便转达宁毅想要帮他庆贺的意思。

李频才刚刚升官，首先的几晚，自然是要与一些重要人物拉关系的，譬如现在作为他后台的秦嗣源，最是重要。宁毅则无非是京城中的一个商人，不可能当天晚上就请他吃饭庆祝，不过，李频倒是想了一想，道：“待会麻烦李掌柜送我去右相府，我这次升迁，是要回谢相爷的，但是……还请李掌柜回告立恒，若是相爷今夜没空，不知立恒今夜是否有暇，容我……备下酒水，相谢一番。”

那李掌柜自然点头应了，随后让大车送了李频去相府，自己则回告宁毅李频的话。他来到宁府找到宁毅时，宁毅正在院子里，抱着宁曦教他一二三四，苏檀儿坐在不远处的亭台边一面绣花一面看着他们父子俩，李掌柜来时，宁毅便放开孩子，让他摇摇晃晃地往母亲那边走过去。

听了李掌柜的话后，宁毅多少有些疑惑：“秦相今晚与蔡太师那边有约，是没有空的，你去准备一场好点的饭局，顺便……叫上文定文方他们，只要有空的，都可以过去凑凑热闹。李频这个人，还是不错的，他们拉拉关系，混个脸熟也好，我再去叫上秦绍俞，嗯，应该也差不多了。”

苏檀儿抱着孩子从那边走过来，待到李掌柜出去了，方才轻声问道：“这些事情，是不是你们私下里吃一顿饭也就行了，文定文方他们过去，不是反而添乱吗？”

宁毅摇了摇头：“我与李频认识，来往，都是光明正大。他如今升官，既然要请，不妨当成朋友间聚会，庆祝一下，反倒自在。何况以前在豫山书院，他偶尔也帮忙讲一下课，与文定文方他们，也不是不认识，这样还是可以的，我奇怪的是……他怎么会今天请我。”

苏檀儿笑起来：“可能是他心中觉得，能被秦相赏识提拔，都是因为相公你的缘故吧。”

“未必。”宁毅笑了笑，“官场归官场，私谊归私谊，他刚刚升官，这次的事情又不好做，正该左右逢源拉点关系，让日后的路好走一点才是。这些事情，他不会不明白……”

“反正是你们男人的事情了。”苏檀儿学着他耸了耸肩，将孩子举起来啦啦啦的逗弄几下。她与宁毅成亲时，虽然温和，但终究有着属于少女的锋芒毕露，但此时，外露的锋芒已经逐渐收敛，与宁毅也已经更加契合起来，偶尔与宁毅玩笑打闹，也变得更加的随意，不再因为这事情“不端庄”而生涩了。事实上，她毕竟还是二十一二岁的年纪，青春美丽，沉稳之中，也还是洋溢着令人欣喜的活力的。

而在家中，两个人的关系，在旁人眼中的地位，也更加明确。宁毅沉稳可靠，苏檀儿这个当家主母，也有着足够的威严，与令人信服的能力。几乎任何一件事情，只要报告给他们夫妻的其中一人，便必然有着处理的办法，虽然风格稍有不同，当两人其实都可以很好出处理对方那边的事情。

此时说了几句，苏檀儿倒是不再理会李频那边。到得这天晚上，宁毅便在竹记设宴宴请了李频，期间苏文定苏文方等人连同秦绍俞等人作陪，还叫来了矾楼的几名美丽女子，觥筹交错间，也算是吃的宾主尽欢。如此一直到宴席将散，大家与女子打闹得都没什么形象时，宁毅去到包厢露台上看外面的夜景，李频拿着酒杯走了过来。

竹记与矾楼合作了一些业务之后，双方的来往紧密，苏文定等人与这次过来的几名矾楼女子也是旧识，在包厢之中打闹得开心。李频看着不远处街道上行人来往，商户叫卖的热闹景象，与宁毅随意地聊了几句，反正斟酌着开了口。

“立恒，这次进京，愚兄心中有很多感慨。我心中明白，能到这个位置，立恒你在其中是帮过忙的。我心中记着这事，但也因此，有几句话，我一直憋在心中，不吐不快。但也希望立恒不要误会我是那种升官之后便挑人错处的倨傲小人……”

宁毅看了他一眼：“但说无妨。”

“我想知道，立恒这是在干什么？”李频想了想，有些为难地开了口，“你我相识于萍末，有许多事情，原也无需拐弯抹角了。立恒知道，我自幼苦读，原就是想做出一番事业的，在江宁之时，你我相识，我对立恒之学识颇为佩服，也曾好奇于立恒这等人杰，为何会去入赘。对于此事，立恒始终不曾正面回答，我也只能说是人各有志。虽然立恒当时对身份不以为意，但在讲学授课之中，有许多积极之念，你愿意说给那些学生，我心中始终相信，立恒终究是想要做点什么的。”

他顿了顿：“对这些，我心中一直未曾有怀疑。立恒学识渊博，想法或许与旁人不同，但大道终究是一样的。立恒对各种事情，也一直很有能力，包括……对顾燕桢的事情。”

宁毅皱了皱眉。李频倒是了然地笑了笑：“……包括对后来皇商的事情，也包括后来你在杭州的遇险，包括梁山匪寇，立恒做事的能力，向来毋庸置疑。但是……及至这次我来到京城，看到的这些事，看到这竹记，你派出去的那些大车，看到你研究的那些东西。不得不说，这生意，你真是做得很成功，赚到的钱财，怕是也已经不少，这本就是你的能力。可是你到底要干什么？”

他声音渐沉地问出这句。宁毅手指敲打着露台上的栏杆，微微的点了点头，李频停顿片刻，又放低了声音：“立恒是聪明人，话说到这里，愚兄也不打算藏着掖着。这些时日，愚兄心中在想，这是豪绅大户的发家之路，可是立恒，你要走什么路不行？这些豪绅富商，表面上看来钱多风光，实际上，又哪里被人看得起过，他们……是无根之木，无水之萍哪，就算能帮忙相府理财管账，又能如何。立恒如此聪明，不可能看不出来，这条路走到最后，也到不了何处，甚至可能……”

他犹豫片刻，终于将声音压到最低：“甚至可能……是取死之道啊。”

远处的喧嚣与房内的喧嚣都在传来，李频说完这句，反倒令得露台上寂静起来，宁毅手指轻轻敲打栏杆，脸上倒是微微的笑起来。其实从第一句话出口，宁毅就大概的明白了对方的意思，也明白，若非心中真将两人的交情视作君子之交，李频是不可能在此时说出这句话的，何况他还浪费了升官第一天这种可以与人拉关系的时候。

只是自己心中的想法，很多是没办法跟别人说的，他点了点头，此时也斟酌了许久，手指停下时，方才开了口：“德新，问你一件事，你觉得这次把你安排在转运副使的位置上，是要你干点什么？”

李频皱了皱眉：“此时南北两边都是饥荒，情况紧急。我知道刘从明刘大人暗地里也是秦相的人，但我毕竟是生面孔，管得了事下得了手，哪怕得罪人，自然也要保证赈灾粮道畅通，令赈灾粮得以顺利发放。这些事情，我是有心理准备的了。”

“……不尽如此。”宁毅笑起来，片刻，摇了摇头，“你这次去最大的责任，不是保证赈灾粮道畅通，而是保证商道畅通。这件事，不久之后，你就会明白。”

“商道？”李频疑惑起来。

却听得宁毅在那边说道：“县令之职，连升三级到转运副使，而且转运之职又是真正重要的职司，德新，这件事情，对能力稍差一点的人来说，都无异于砒霜，而就算对你，也只能算是一剂大补之药。虎狼之药，有时候能让你少奋斗三十年，但稍有不慎，是会反噬自身的，你看来有一定的心理准备，这是最好不过了。”

听宁毅点破这件事，李频的神情才真正的严肃起来，他此时陡然明白，关于这件事，乃至于他升职的一切内幕，眼前的宁毅，都远比他想象的要了解得多。如此一来，宁毅在相府之中的位置，恐怕也远不止他曾经想过的那么简单了……

他皱着眉头，等待着宁毅继续说下去。

第五〇二章 弃子与鲤鱼（下）

亮着灯火的乌篷船划过不远处街边的小河，自竹记的楼上望下去，街道上行人来往，一辆贩卖面条和炸面团的小车自人群里过去，旁边大树下的小贩朝路过的孩子摇晃手中的风筝。汴梁的夜色正在这片星光摇曳中变深。

宁毅的手指敲打栏杆。

“当初相府考虑河东路转运副使人选时，是有几个其他考量的。但坦白来说，河东一路，粮价上涨的情况很严重，这一次不同于以往，想要将赈灾的事情做好，得罪的人会很多。河东路都转运使刘从明确实是与秦相有旧的老官了，这次赈灾，要他帮忙配合，他也会尽力，但这个尽力，也是有限的。”

他稍稍顿了顿：“在官场上摸爬滚打很多年，要说为官清廉刚直者，并不是没有，要说一点陋习都没染上的，那就真的少之又少了。刘大人这两者都不沾，当然，你要说他是个坏官，也不尽然，若只是一般般的乱局，以他经营河东数年的底子，要整顿吏治，甚至杀几个十几个不听话的下官，这个魄力他都能拿出来，不过，这一次，他是心有余而力不足的。因为得罪的人会很多，这些话是尧老先生对他的评价。”

“所以到后来，相府这边只能退而求其次，觉得要有一个性子刚直，最好是不怕得罪人的，去刘大人手下，只管最要紧的一条。而刘大人也会愿意将这一条的权力放下来。后来秦相选择你的时候，我本是有些意外的。但秦相那边的理由倒也简单，无论如何，德新你是有能力的，事情结束，就算得罪了人，受到责难、抨击，至少也可能是免了你几年甚至十几年的打拼……当然，若是只以保住位子的心态去做事，怕是会做不好差事，但你是聪明人，自然能明白我在说什么。”

“立恒倒是小瞧我了。”听宁毅说到这里，李频笑了起来，他摇了摇头，“这等情况下，连升几级，自然是要做事的，我到此时若是两面三刀，只想左右逢源平平安安往上爬，怕才是真正的取死之道。不过立恒啊，这些都不论，我辈读书之人，义之所至，虽千万人而吾往。如同今日在宫内，圣上说的，这次赈灾之事，不是为当官，乃是为百姓。得罪人也好，杀人也罢，此次北上若有半点为自己操心的想法，我李德新都是死有余辜了。”

他语调不高，但神色慨然，自有一股正气在其中。这种儒士的气质宁毅已经不是第一次看到，对他的心情自然是明白的，便也点了点头，过得片刻，叹道：“这次有很多人会死，相府所求的，也就是少死一些罢了……”

李频皱眉道：“那立恒所说的商道，是怎么回事？”

宁毅道：“德新觉得这次赈灾，真正重要的是什么？”

李频想了想：“所谓赈灾，说起来复杂，实际上我等能做到的，也不过几点：只要能严肃吏治，令下头的贪官小吏不敢在赈灾粮环节上中饱私囊，粮食能发到灾民手上，事情也就做成了一小半，此后严控市价，令商户不得高价卖粮，有恶意哄抬粮价者，查一批抓一批杀一批，赈灾基本上就会有所起色。当然，这样一来，得罪的人自然也就不少了。”

他说完，宁毅摇了摇头：“大部分的赈灾，说起来都是这样做的，但这一次情况太麻烦了。市面上，是你说的民众自发屯粮，背后哄抬的，背景深厚，你去河东路，参与的有左端佑的左家，而大头是齐砚的齐家，他们或者不会出面，只在背后当保护伞，你想要查、抓、杀，就很难。”

“……而另一方面，这次受灾情影响的人，要领救济的，超过一百七十万。”宁毅道，“全国目前真正能够调拨灾区的账面粮食，零零总总加起来不过是三十八万石。人数上，可能还有很多没有统计的，而粮食，呵，有很多可能还是坏账、呆账，我们算过，真正能拿出手的，大概也就是一半，十九万石的样子，两边的距离就要继续拉开，到这个时候，是十个人靠一石粮食救命。”

宁毅此时，几乎是掰着手指在算了。李频皱起了眉头，事实上，此时的粮食单位，一石的重量大概在后世的一百斤有多，六十公斤左右。他听得宁毅说道：“有关这事，暂时还没有摆上台面，但已经在查，要落马一批大小官员了……”

李频道：“十九万石的赈灾粮……理论上来说，受灾当地，应该还有很多人有存粮的。若是熬成稀粥，只为救命，似乎……”

宁毅笑起来：“德新说得没错。这些东西，我们都有反复算过，老实说，一百七十万人受灾，那是在米价上涨时受到影响比较严重的人数，轻的没有算。这批人中间，真正遭受水患被冲走全部家当的，只占很少一部分，也就是说，这些人的一部分，可以吃存粮，可以卖房卖地，甚至于卖儿卖女，不失为活下来的手段。但所谓赈灾，赈济的，原本就是最下面最活不下去的一部分人。”

李频沉默到这里，道：“……还要减掉路上的损耗，官员的截留，大户的暗中插手。”

“这里减一半吧。”宁毅接口，“十万石，不考虑粮食发放不均匀的情况，德新，就算几路的官员全都成为不要命的酷吏，真正到灾民肚子里吊命的粮食，大概十万石。而且粮食还不能发，只能熬成粥以后赈济，因为直接发只会被大户截去更多，这中间，还有大家可以吃野菜挖树根等等等等。总之，右相府里合计了一下，去掉各种考量以后，全国上下，被这次粮价上涨弄得饿死的人，要超过十万，除掉这些饿死的，在各地，有四十到五十万人的家产田地要被大户吞并，此后变成仆佣、佃户、乞丐。能控制在这个数字以内，我们算是赈灾得力。”

数字说出来冰冰凉凉的，却带着沉甸甸的气息。

安静了片刻之后，宁毅笑了笑，笑容之中也有着冰凉的嘲讽：“别以为这是什么大数，哪怕是江宁，到了冬天，平均每天冻死二十个人，下雪一个月，乞丐、穷人和老人冻死六百，已经算是歌舞升平了，这个数字不包括正常死亡。江宁是大城，其它州人会少一些。武朝上下，一个冬天，也得冻死十万人。这次大灾，说饿死十万，那是乐观态度，弄得不好，三十万五十万也有可能。”

李频想了许久，方才声音干涩地开口：“相府准备怎么做？”

“行政与商业得齐头并济，但商业得是主流。”宁毅没有多少犹豫，“真正被饿死的，是那些已经没有任何家当的人，赈灾粮熬成粥以后施放，要救得也就是他们的命。家中尚有财产的，他们可以自己买粮，哪怕卖田卖地，命总能保住。”

他说着，摇了摇头：“老实说，这些地方缺的粮没有想象的那么多，颗粒无收的现象是有，但更多的是因为大家都开始屯粮导致的粮价虚高，河东路以前的粮价一石不过两贯半，现在三十两一石，番了十倍了，但市面上仍旧没有多少粮食流通，大家还在等着涨。救命粮，一旦下雪，最后番到什么程度都有可能，真到那个时候，一部分人饿死，一部分人就要造反。”

“相府想将粮食投到市场？”李频问道，但一开口，他也知道不可能了。

宁毅摇了摇头：“才十多万石的粮食，投进去，那是水泡都翻不起一个的。按照以前两贯多一石，我家都能全买下来，现在哪怕番了十倍，以那些大家族富可敌国的财力，一口也就能吞了，一转手，他们又能卖得更贵。所以我考虑的，是靠其他地方的商家，冲击受灾几路的市场，而这次的生意，由官府配合。”

李频皱眉沉思。宁毅继续说下去：“以相府为主导，配合难免成国公主府的势力，我们会游说一下大小地主、商家，只要家里有存粮的，我们会给他们说明白受灾区域的粮价，然后替他们做好计划，怎样集合、运输、转卖。如果在外地，他们的粮食是无论如何卖不出这个价格的，但如果背井离乡，他们要建立自己的贸易网，又难免被地头蛇欺负，有我们的游说，有许多的小地主都会愿意出一份力气，赚它一笔回来，同时，我们也可以告诉他们，这是为国为民，万家生佛了。”

李频眼前微微一亮：“我听说，竹记的人出去为人牵线做生意，莫非便是为此事做准备？”他想了想，“如此说起来，我家中也有几亩田地，有些存粮，倒是可以修书一封回去……”

“主要不是为了这个，但也算是一个好处吧。”宁毅道，“竹记的影响力暂时只在京城附近这一圈，只是小头了，而且老实说，真要靠游说而不靠关系的，会被说动的多半是一些中小地方的地主，真的家大业大的，他们也都有自己的关系渠道，这些人，就得靠秦相、年公、觉明大师这些人出马了，再加上南面的康贤、成国公主这些人，预计如果能持续撬动五十万石以上的粮食砸进去，应该就能冲散整个囤积市场。”

“而一旦虚高的粮价被压下，赈灾粮的发放，伸手干扰的也会进一步变少。接下来，再配合查、抓、杀，整肃吏治，压迫市场。最后的预期，是希望可以将粮价压回十两一石以下，而饿死的人数，压低到五万人甚至更少。这是……希望你能维持河东路商道的意义。”

宁毅微微笑了笑，这一次没什么讽刺了：“为这件事，三到五天内，你就要启程。十天以内，秦相跟蔡太师他们打完招呼，整个计划会启动，我们会联系包括参与运输的帮派，包括去往各地的最快路线，倾销粮食的方案。一个月内，第一批粮食进场，在下雪之前，将粮价打压下去，只要能将下雪之后最关键的一段时间维持住，有很多人，就能活下来了……”

第五〇三章 求道本末 何以为战

粮价三两或者三十两，一个冬天死五万人还是十万人，对于京城这块地方，还是太过遥远了。

李频离开之后，京城里便又是绵绵秋雨。不过，这场秋雨挡不住京城喧嚣喜庆的气氛，一场场的聚会与盛宴之中，恍然间给人一种雨滴从未将地面打湿的错觉。郭药师生擒阿鲁太师，搜获了辽太宗耶律德光的尊号宝检及大印的事情在京城中传得沸沸扬扬。京城中的平民议论着关于凯旋、献俘之类的话题，又在想着咱们现在是不是已经天下无敌了，跟金国完全收回十六州的通牒什么时候下，等等等等。

这样的气氛当中，右相府中也连续办了几场大宴，其中的一两场，还请了蔡太师、童枢密、王黼、梁师成、李纲等京城大员到场，好不热闹。

另一方面，此时京城之中众多的烟花场所，也是生意火爆。矾楼当中忙碌异常，宁毅本想约李师师见个面，后来也是一再拖延——主要也是因为并非什么急事——后来又听说师师姑娘在为京城青楼中的一场冤案奔走：

说是京城青楼当中一位名叫童舒儿的花魁，以前与一贫寒才子两情相悦，常常拿体己钱补贴对方，供对方吃住，贫寒才子最近当了官，不再理会她。这原本倒也是件普通的负心事，但就在最近，童舒儿接客时遇上一个性格暴躁的吏部员外，不知为什么，竟失手将她打死了。青楼请求童舒儿的那位老相好出面时，才知道对方已经负了心，而另一边，吏部员外找了关系，又在推诿责任，两边的事情加起来，闹得沸沸扬扬的。两个当官的都犯了众怒，一帮青楼女子闹上衙门要出头，众多文人才子也在其中起哄，纷纷撰文谴责这两名官员，一时间，也成为了京城的热闹话题。

京城首善之地，隔三差五的，便容易有这类话题。因风流帐而来的悲剧，最好是触及人性的，最能引起旁观者的共鸣。在这繁华喧嚣之中，宁毅等人在暗地里紧锣密鼓的行动，倒更像是位于社会阴影中的地下工作了。

秦嗣源已经与蔡京等人仔细地交涉过，从某种意义上来说，取得了对方的首肯——这个某种意义的意思，在于对方的这个首肯，其实是没有意义的——大家族的掌舵人或是代言人就是这样，秦嗣源顶多是跟一些必要打招呼的人打过了招呼：对粮价问题，我要动手了，接下来有什么得罪的，不要见怪。话说过以后，双方明面上的交情就可以保留一些，真正的胜负，还要看下面人的交手。

几乎在李频离开的同时，尧祖年、觉明和尚等人也离开了京城，开始游说四方的行程。秦嗣源则早早就已经修书往南，转告给康贤整个计划。而宁毅则将竹记游商四方的十八辆大车集中了一次，然后，发往各地。

此时的时间，临近八月十五。

****************

八月十三，距离汴梁一百五十里，横县。

“……大体的情况呢，就是在下说的这样了，河东、淮南这些地方现在都缺粮，缺太多了，所以这次才由右相府牵头，做这件事。老实说，侯员外只要能出粮，出管事之人随行，到了地方转手，第一批粮至少是十倍的价格，就是希望能把那地方的价格打下去，让一些人有条活路。”

侯姓地主家待客的厅堂中，说话的人样貌还年轻，但话语与面容诚恳，双手微微合十，看着那边的老员外一面点头，一面喝了口茶。

“……我们东家是善心人，也知道侯员外也是善心人，村口的牌坊，这附近造桥修路，都有侯员外的名字，因此才让在下早早地过来。京城那边的方济方员外您老认识吧，他听说受灾之地的情况后，说要直接捐粮，到了地方低价卖，免费发，但我们东家说，这样不行，这样打不下价格，这其中的道理，相信侯员外你也是懂的。所以最主要还是让人去做生意，官府定下来的几条路线是这样……”

说话的年轻人拿出一张地图来：“咱们这边，距离河东路比较近，您老这边，是先将粮食运去乔溪，到了那边，官府会统一调配，船只是官府安排，运费只是眼下的市价，由您老出粮多少算，先走水路，然后陆路，沿途官兵护送，五百石一运。如今这件事在乔溪那边应该已经发了明文，您老可以去打听一下，我们也只是做个中人……”

话说到这里，那员外点了点头，露出感同身受的慈和笑容：“小罗啊，你说的这是大善事，老夫是肯定要出粮的。不过呢，老夫一家世居横县，家中两个管事，三个儿子，又没去过什么大地方，听你说起，这条路程又这么长，我听说，受灾之地，治安也不好，若是途中真出了什么问题，官府那边，我们求告也无门哪。既然像你说的，南北都缺粮，为何不由官府亲自来收，然后统一转运呢……”

“侯员外说得极是。”听他这样说起，名叫罗洛的年轻人微微笑着点头，回忆着离开汴梁时宁毅曾教过的说辞，“但我们这边知道的是，官府如果全权出面，一是名誉不好，二来秦相说过，赈灾乃是大善也是一场大仗，支持的人多，咱们才打得赢。坦白说，官府若是直接插手，情况就不一样了……”

他压低了声音，“另外一些人也会插手其中的。”

低声地说完这句，罗洛看了看门外，才继续道：“至于侯员外说的若是出事的问题。老实说，衙门八字开，若真出了事，也麻烦，但这次的事情不一样，侯老，我告诉你这件事，你可以派人去打听。第一批粮食运走之前，但凡出粮达到一千石以上的，相爷亲自设宴接待，并且会发给一份手书的字帖。”

“哦？”老人动容了一下，然后又有些为难地想了想，“一千石啊……”

“侯员外，这一千石，不是说一个人出，是可以凑的，譬如这横县之中，你侯氏一族凑够一千石，就有一个人能得相爷亲自接见。您也可以去将此事告诉其他的一些人，都是做善事，一个人不够，一群人也是心意嘛……”

私语窃窃，外面的天阴着，看起来总有种雨将下未下的感觉。过了一个多时辰，罗洛与随行的裁缝从院子里出来时，画有苏宁标记的大车也过来了，同伴问道：“怎么样了？”

“哎呀哎呀哎呀。”罗洛敲打着额头，“还是一样，说要考虑，倒是跟我买了三十多两银子的东西……知道吧，跟前面几个一样，他们想的是坐在家里，有人过来收粮，然后银货两清。让他们自己派人运到河东或者淮南，他们都不太情愿。这些人不缺钱……不过这个看起来倒像能成。”

“那罗小哥你是怎么说动他的？”

“嘿嘿。”罗洛笑起来，“他有三个儿子，我跟他说，有这么个机会，可以让家里人出去见见世面，书上不是说什么……呃，行万卷书，还不如走千里路呢。顺便还认识一些当官的，这也是东家教过的话了。反正啊，我就说过几天再来。”

他说着，从怀中拿出一个小本子，又掏出一支炭笔来，在本子上歪歪扭扭的字迹中画了一道。本子收起来时，他回过头，叹了口气。

出京三天了，他这边卖出了好些贵的东西，可在说动别人卖粮一项上，还没有任何进展。在这之前，他是东家培养的这些掌柜中最为出色的，此时，他在心中担忧着，自己可能会被别人超过……

而事实上，最初的几天，担任着游说任务的众人能获得的，都只是意向而已。这倒并非什么不好的开端，真正的问题，是在其它地方出现的。当十几拨人以汴梁为中心逐渐地向外游说，各种意向在酝酿当中时，罗洛这边，却险些失去了侯员外的这笔生意。

那是在几天之后，当侯员外亲自去乔溪打听情况时，关于官府统一集中粮食护送转运的事情却并没有得到落实，官府中的师爷将他直接赶了出来：“我县衙门乃国家公器，岂会参与尔等这种商人逐臭之事，尔年纪既已老迈，看来又非妄人，怎会忽然发起昏来，参合这等商贩之行，不怕丢了名节么！”

此时行商之风虽然已经非常流行，各地的大商人也多，但放在书中、官面上，商人的位置却仍是极低的。侯员外在当地造桥铺路，身份已经在士农之间，这时候忽然被人骂做商贩逐利，一下子几乎将他气病。

而在乔溪这边，原本县令也是受到了右相府的照会的，这县令是个颇有文采的读书人，也与秦嗣源有些关系。秦嗣源这次安排几条商道，影响不能过大，将他安排进来，原本是相信他能够体谅，但这县令回来之后，思来想去，又与师爷商量，最后决定不照做，还给秦嗣源写了一封劝告的信函，严陈朝廷资源不能用作公器，而且商贩逐利，乃下流行径，有违圣人教化，朝廷赈灾，也该用堂堂之法云云。

这类的反馈，在最初的几日，不止一处地传往相府。第一波的阻碍，开始出现。而相府的应对，也在接下来的数日间，雷厉风行地降下来！

宁毅所谓的以经济与行政相辅的赈灾方略，其实类似于后世的宏观调控。最初的构想，是在一次聚会中的随口说出，但宁毅本人是知道其中麻烦的。在意识到这次粮价高涨的严重性后，秦嗣源等人花了一个多月，才正式决定采用它，这个过程里，秦嗣源那边，不知道做了多少的心理建设。

这位老人家是最明白儒家的，但也是因此，在他真正举手落子的瞬间，他已经不可能再被这一点点的阻挠所动摇了。

同一时刻，李频已经到了河东路。

马车哐哐哐哐的，在高低不平的土路上前行着，道路两边景色萧然，偶尔能看到衣着褴褛的路人，朝着与他相反的方向，朝着南边过去。临近上党时，这样的人渐渐多起来，有些在路上，拖家带口，犹如行尸一般的走，见到马车过来时，他们朝这边伸出手乞讨，有些会哭两声，说几句话，更多的则并不出声。

粮价上涨之时，其实还未至秋收，河东一路，真正受灾的地方也并不广泛，但陡然升高的粮价导致了秋收的马虎和混乱，据说有些地方，打死了人。到如今，这边粮价的膨胀，已经持续了两个月，从原本的每石两贯半，升至如今的每石三十贯，一切便成了眼前的这种样子。根据宁毅所说，接下来粮价大概会平稳一段时间，膨胀不会非常快，这样的情况，将一直持续到冬天，那个时候，真正要命的时刻就会到来。

他偶尔会掀开车帘看看外面的这一幕。

将近城市了，前方的路上，隐约传来一阵的骚乱，人的哭声、喊声、打骂声响起来。马车行到那附近停下来，李频从车内看出去，路边有被打伤的衣衫褴褛之人，血流了一地，一辆推车倒在地上，看起来是车主人的男子衣服稍微好些，与三五名持棍棒的汉子围在那推车周围，怒目四方，但车主人也在哭。

看了几眼，李频才明白过来，这辆车拖了些东西，原是要去城里的。由于最近的世道，主人也请了几个汉子跟着，避免被人抢。但是到了这里时，轮子忽然被磕烂，车子倒了，上面运着不多的一些蔬菜米粮倒了下来，这一下，路边的人开始哄抢，跟随的几名汉子先是阻挡，随后操起棍子开始打人，可就算是这样，车上本就不多的东西还是被抢走了大半。

路边有些人抢了东西被打跑了，有些人被打得头破血流，他们也知道理亏，并不纠缠，却只好倒在路上哭喊，他们哭着，那车子的主人也在哭。他家中的女人得了恶疾，这车东西，原本是要拉去城里高价卖了，顺便找大夫回去的，这一下也泡汤了。

李频与跟随的师爷、护卫看着这一幕。距离马车不远处，一个脏兮兮瘦巴巴的小女孩倒在路上，她的母亲抱着她大哭大喊，小女孩被打了一下，头上已经流血了，手中抓着两片烂了的菜叶，她大概是饿得厉害，又受了伤，张开嘴，哭的声音听不到。

跟随他的陈师爷有些欲言又止，李频看了几眼，终于还是干涩地开口，让跟随着精通跌打的护卫赶快拿伤药下去替人医治。周围的人便将注意力转移了一部分到这边。

李频坐在那儿，记起出京时跟宁毅的几句对话：“这次赈灾，立恒是去南边还是北边？”

“我不去，那是你们的事情，我留在京城。”

“哦，立恒最懂这个，倒也理当居中坐镇。”

“呵，倒也不是，只是眼不见为净。”

“嗯？”

“因为……”他记得那时，宁毅停顿了好一会儿才开口，“因为这次你过去，会看见很多人，你为了让他们活下来而过去的。但是在你看到他们的那一瞬间，你就会明白，他们中的很多人，接下来会被活生生的饿死。肯定……会有那一部分人，你无能为力……”

在当时，他为了这段话，感到叹息，但到得此时，他才真正知道了宁毅说的是什么。

他看了一阵子，陈师爷叫他不要下车，怕会引起什么乱子，但他终于还是走下去了，看了看那个脑袋被包扎好的小女孩，偷偷地在她衣服里放了两颗馒头，然后回到车上。这一刻，他知道那没什么意义。

随后，马车哐哐当当的启程了，朝城内驶去……

第五〇四章 汹汹物议 故旧相疑

过了忙碌的中秋节之后，丫鬟呈上了最近收到的礼单，李师师看了一遍，无意间找到了宁毅送过来的礼物，才想起两人倒是有一段时间未曾碰面了。

她叫丫鬟将礼物找出来，礼物是一幅画，画的是中秋月圆，画作者叫做唐止规，乃是百年前的山水名家，想必这画值不少钱。稍稍看了一眼，师师让丫鬟收回去了。

值钱的画儿，代表的未必是心意，女孩子对这方面最是敏感。想到这里，对于宁毅，她便多少有些腹诽起来。

中秋佳节，矾楼之中生意繁忙，她预定好要参加的诗词聚会，要说话聊天谈心的客人也很多。清倌人的花魁，又不陪人睡觉，要么说在大场面上添添声色，要么就是单独聚会，给人一两个时辰的清净舒心。

见一个人，便是一两个时辰，参加一个聚会，时间便更长。京城之中，她得罪不起或者不想得罪的人，也是挺多的，就算把自己掰成两半，其实也不够用。而空闲的、或者可以挪出来的时间，她就全都投在了童舒儿的案子上，要么去到开封府打听案情，要么跟其余几个牵涉进来的姐妹碰碰头。这些女子并不都是矾楼的，但这一次算是烟花行业的同仇敌忾，师师并不管事，但在其中，也是重头中的重头。

青楼女子要表达态度，当然不能聚个牌子满大街的抗议，那就是作死了。她们终究是通过各种各样的“朋友”表达不满，这些朋友涵盖官场权贵，商场豪绅，风流名士。

这段时间闹得沸沸扬扬以后，对于童舒儿命案，开封府尹那边的压力也是相当的大，另一边，那个作为凶手的吏部员外也颇有些关系，跑了好些个门路，塞钱送礼，上下活动。随后便有清流出来说，青楼女子竟敢对朝廷命案指手画脚，要挟民意，非得狠狠打打她们的气焰。师师她们倒也不怕，遇上大官了，做柔弱状向他们哭诉，然后又有文人士子私下撰文流传，要将吏部员外治罪，又要将那抛弃了童舒儿的负心汉钉上耻辱柱。物议汹涌中，两边终究还是形成了拉锯战，而且看起来，那个吏部员外，多半是逃不掉了。

对这类事情，师师她们原也不必去到开封府听审案，但是审案之时到了场，还是令师师感受到一种愉悦。她们终究是在做很好的事情嘛，大家都来帮忙，才有这样的结果，开封府虽然一再拖延判案的时间，但终究是包庇不了坏蛋，拖不到地老天荒去的！

而真到这个时候，才多少能够看清楚谁是朋友。自从得知她关系童舒儿的案子之后，不少以前认识的才子都过来了，帮忙写东西，出主意，一些在衙门当差的，也来表示了愤慨，有的估计也在暗中推动了对那吏部员外的定罪。不过这个时候，宁毅却没有来，让她想起来时，多少有些不是滋味。

当然，她知道宁毅是来过两次的，当时恰巧都遇上了她有事，回来得丫鬟通知后，对方又已经走了。这多少显得有些没诚意：我没空，你可以等等啊。另外，自己单独见客时固然没法出来，若是在某处参加诗会，以你这种大才子的身份，真要进去莫非还有人挡着不成？简直像是在吝啬他的几首诗一般。

往日里还不太熟的时候，她多少觉得宁毅的性格古怪，到得这半年多相对频繁的来往相处，对于宁毅的性格，她就从古怪变得习惯了。那家伙最近老想着做生意，每一首诗都要拿去配一栋竹记的分店——师师从没见过对诗词如此“吝啬”的才子，偏生他的诗词又真正的让人欲罢不能，到得最后，只能认为他在作诗这件事上，稍微有点“懒”。

大家当朋友，这倒也不算是什么受不了的性格，熟了以后反倒觉得有趣。平日里宁毅若在忙碌之中，打个招呼说几句话就走，师师也觉得寻常，因为她原本就性情豁达，唯有最近这段时间的事情，对方竟没来参加，让她多多少少的，有了些怨气。

不久之后，那怨念又增加了些许。

那是中秋过后两天，于和中与陈思丰结伴过来看她，对比一下，这份心意便着实让师师感到有些温暖。其实于和中与陈思丰两人现在也都在京城里当官，虽然都是小官，但官员当中，京官最为尊贵，旁人想当都当不到，不过由于平日里接触的多是地位更高之人，师师对于两人的身份，倒还仅止于童年好友的范畴，说起宁毅时，陈思丰有些冷笑地摇头：“立恒他，未免有些太看重钱了……”

两人之中，陈思丰颇有傲气，于和中则稍微好些，但对于宁毅所作所为，两人都是没法理解的。随后又陆陆续续说起一些事情：“听说，南北两边都在闹粮荒。”

“米价涨太高了，不过，竹记最近也在收粮吧……”

“其实京里京外的，最近都不太平，部里的气氛，也不怎么轻松……”

“听说右相府公器私用，要将朝廷的资源拿来做生意，冲的就是这次粮价飞涨。结果物议汹汹，最近几天就有好些官员被摘了帽子了，两位相爷都很有准备，但我认识的那些御史清流们，最近也有点动静，我在想啊，会不会又要闹出问题来了。”

“御史中丞秦大人与右相是本家啊，打不起来吧？”

“难说，秦中丞性格刚直，去年的时候他连蔡太师敢参……”

作为底层官员，他们虽然接触不到上层，但对于风向变幻却颇为敏感，多少感受到了一点山雨欲来的气息。师师这边则记下了粮荒的事情，从某种意义上来说，趁着粮价飞涨赚钱，是所有商人都会做的，若是说宁毅最近都在忙碌此事，并不是不能理解。

但那可是饥荒啊，这等时候，怎么能只想着赚钱呢……

心中是这样想，又知道这等想法在许多人看来，多少有些天真。此后几天里，在关注着童舒儿案进展的同时，她也略略打听了南北两面的灾荒情况，与她来往的人中也有些了解内情的，说了今年的受灾状况，而后商贩们囤积粮食，抬高粮价，已经将范围扩大到南北好几路的程度！人们说起这事，多半也要叹一口气，今年多半有不少人要死了，随后又说起那些囤粮者的毫无人性。

如此一致到八月二十二的这天，第一轮的忙碌过后，晚上恰好空出些时间来，师师跟李蕴告了假，离开矾楼去宁府拜访。登门之时遇上苏文定，才知道宁毅还在竹记处理事情，她于是又折回竹记，通报过后，一名掌柜的请了她进去，让她在偏厅等等，道是东家正在开会，待会出来：“东家方才还说了，正好找师师姑娘也有些事情。”

师师便在偏厅里坐下来了。

****************

同一时刻，矾楼外的街道上，一名穿戴华贵的男子挥着折扇，在夜色中信步而行。在他的身后，跟着马车以及多名随从。

手中摇着折扇，看着一路而来这繁华的情景，男子的脸上露出的是淡淡的笑容，他偏头对身边的人低声说道：“杜成喜啊，朕，有时候在宫墙上往外看看，那一片灯火繁华，但总还是觉得高处不胜寒，只有每次出宫之时，置身于这繁华之中，才觉得，这才是京城该有的样子，就像是朕最近读到的诗词，一夜鱼龙舞啊……好，到了，我们进去吧。”

此时出现在这里的，乃是微服出宫的景翰帝周喆。最近这段时间，朝堂上酝酿着一丝不和谐的气氛，若在平时他多少会有些烦，但近期对北方战事的顺利，将他心头的阴霾一扫而空。他以轻松的心态看着这一切的发展，又抽出了时间出来散散心。矾楼已经不是第一次来了，上次来没有见到李师师，让他觉得有些遗憾，这一次若能见见，想必会心情不错。

不过这一次，对方又不在矾楼。认出这位是上次高太尉带来的皇家贵胄，妈妈李蕴连忙出来，拼命道歉。周喆倒是颇有气度的，挥挥手表示并不在意，便叫了另一名花魁作伴。

周喆并不常来矾楼，但看李妈妈的姿态，他显然身份绝高，楼中的一些丫鬟私下里便议论起来。待到不久之后，周喆出来时，却无意间听到了两名丫鬟的对话：“那说起来，师师姑娘今天是去哪里了啊？”

“听说是去找宁毅宁公子了，你也知道，他们儿时便是朋友嘛……关系挺亲热的。”

周喆皱了皱眉，随后便对着身边的大内总管杜成喜笑了起来：“杜成喜啊，这个宁毅宁立恒哪，可不简单哦。”

杜成喜皱眉道：“小的知道，皇……老爷方才吟的那句诗，是他作的。”

“哎，不是这事。”周喆笑着，“我上次来啊，这位师师姑娘便是去替什么竹记做表演去了，这竹记就是他家开的。也就是说，这位宁公子，两次抢走了朕看上的女子，难道还不厉害？哈哈……”

他这样说着，声音却不高，走出一步，回头看看杜成喜的表情，才陡然皱起眉头来：“你啊，不要露出这种样子！不要因为这种事找人的麻烦！才子佳人，风流佳话，自古皆然，我只是闲暇时出来寻点乐子，他又不知道，这能算得了什么事！跟你说，这宁立恒乃是右相手下得力的人，是个人才！这也是我跟他的缘分哪……好了，忘了这事，你当……朕是昏君么？”

再度压低声音说了最后那句，他转身露出了笑容，回去陪佳人去了……

******************

竹记，摇曳着灯火的大房间，二十余人聚集其中，看着正前方黑板上的一张大地图，宁毅还在上面一面说一面圈圈点点，这边的掌柜，低声跟宁毅说了一句话，却是：“师师姑娘要走了。”

“嗯？”宁毅眨了眨眼睛，随后看看众人，“有点事，先出去一下，待会回来我们继续说，不二，怠慢了。”房间的末端，今天才回京的闻人不二其实也在听他说事情，此时笑着向他拱了拱手。

宁毅与那掌柜追出去：“还没有走远吧？”

“方才说，应该还没走远。”

“真是……正好有事要拜托她，干脆叫她一起进来听算了……”

宁毅低声说着，快步走出去，快到竹记的侧门时，才赶上师师与她的丫鬟：“李师师，等等，这么快就走，我正好找你有事……”

师师那边露出一个为难而又迷人的笑容：“今日只是路过这里，顺道过来看看，立恒你有事先去忙，我这边也得快点赶回去了。”

“哦……”宁毅怔了怔，随后也点了点头，“那……真是怠慢了，我下次找你。”

“好。”师师盈盈一礼，朝门外走去。

待到出了门，街市上的灯火照过来，她脸上的笑容才收敛起来，叹了口气，旁边的丫鬟听她轻轻叹道：“既然有事，却不说明日找我，后日找我，只说下次……唉……”

*******************

另一边，宁毅皱着眉头，快步返回房间里，继续与众人看那张被圈起来的大地图。

“……我们继续说，在这里的各家各户，都有他们不同的情况，我今天在这里例举出来的，只是一些想当然的方法，真正如何去说服他们，需要的是你们的随机应变，而随机应变的基础，还是应该建立在情报上。从这张图上看起来，还有相当一部分可以拜访的人，被你们暂时的遗漏掉了。当然，时间虽然并不充分，我还是提倡一步一个脚印，只要是去拜访了的，话要说透，工作要做扎实，不要去过了就算，要有效率，如果他们只能忍受你一次的说话，那么你的这次说话，一定要很有质量……”

大大的地图上，标出的是汴梁附近方圆几百公里的地形，范围超过后世的一个多省，上面又标有大大小小的点和圈，这是汴梁附近，但凡家中土地超过一千亩的地主的位置，而这样的人，在地图上有两百多个。但由于汴梁是富人聚居的地方，在汴梁城中定居，土地却在外地的人，并没有算。

“情况其实是不乐观的……”待到与众人说完了，议论完了，时间已经不早，宁毅才跟闻人不二在一边轻声说起整个事情的进展，“十多天的时间，真正确定下来的，只有大概六千石左右的粮食，而加上有意向的，大概可以达到两万石，但首先攻坚的是最容易的，接下来要扩大，难度就提高了……”

他叹了口气，其实五千石一万石的粮食，说起来似乎不怎么多，但帐却并不好算。

以如今的情况来说，此时武朝的土地亩产，大概是一百多斤的样子，分出去给佃农的，地主拿到手的每亩进账，其实也就是半石多一点。家里一千亩土地的大地主，一年可以有六百石的粮食，吃是无论如何吃不完的，囤积几年，千亩土地的地主，拿出一千石来，其实通常没什么压力。

事实上，如今的武朝商业虽然发达，但这一个半省的范围内，有一种情况，是频繁出现的：在这些大地主之中，至少有一半以上，他们不卖粮，当粮食在仓库里储存到发霉的时候，他们会拿到田地里一把火烧掉。

在许多地方没有粮食卖的情况下，以火烧的方式解决粮食储存问题，说明很大的一片地方上，存粮是有的。但在另一方面，宁愿烧掉，也不会以出售的方式解决掉它们，就足以证明自我封闭观念的牢固，当然，这其中还有其它的理由：例如没有渠道，又例如厌恶经商。

只有“没有渠道”这一种情况是最好解决的。而在这两百多户人家中，有一小半——通常还是粮食最多的人——竹记是说不动他们的，他们有自己的渠道和方式，剩下的人当中，又有一半是性格顽固，绝对无法说服的，再加上其他的许多问题，最后宁毅预期的成果，并不会太多。

“……最理想的状态，在明年有东西吃之前，我们要撬动的粮食，至少是五十万石往上，竹记这边，我觉得能搞定五万石，应该是可以预期的，十万石就没什么可能了，而在外面，秦相的关系、康驸马他的关系，年公他们的关系，还有觉明大师这些人加起来，能不能说动四十五万石，我觉得……不容易。”

虽然宁毅说竹记是小头，但这样的遍地开花，其实是有效率的。秦相他们面子大，也许可以说动几个三五千石甚至上万石的大地主，但真正能够触及的数量，却又有限。宁毅说了这些，闻人不二点了点头：“另外，官场这边，听说也不太平……他们开始要围攻秦相了……”

宁毅摇摇头：“这个我倒不担心，老人家那边，是有准备的，我们看他表演就好……”他顿了顿，“其实，闻人啊，我最担心的事情，还没有到呢……”

商人逐利，受灾地区在屯粮，这一边，也是另一种模式的屯粮，此时两边各做各的，还谁都没有惊动。一旦粮食进入灾区，真正的在商业上开始打压价格，那个时候，被损害了利益的各类人群，才会真正前仆后继地跳出来。

而在这之前，就在八月下旬，一场规模不小的官场风暴酝酿完毕，开始在朝堂之中爆发开来。两名丞相与御史清流之间的战争，在一片混乱中看似突兀地展开了……

这一切，许许多多的人，暂时并没有太大的感觉。只是在这天晚上，李师师照例的失眠，她看着月亮，心中能够明白，这个朋友变质了。

如同于和中、陈思丰他们，有点小心思，有点小自私，但这都还是普通人。未有宁毅，这个曾经让她觉得不一样的朋友，到得此时，开始变得丑陋。可能有本事的男人都是一样的，都想在某些方面，不择手段地证明自己，只是……变得太难看了……

那些肮脏的事情，真的有那么好忙吗？

随后的那段日子，各种传言，还在持续传来，让她在关注着童舒儿命案的同时，确定了对宁毅的判断……

第五〇五章 铁蹄踏碎千般业

从意识到这次粮价飞涨问题的严重，到终于下定决心采用宁毅的提议，这期间，作为主导人，秦嗣源要做的心理建设不会比认识人少。当决定了要做事，一切也就踏上举手无回的地步，八月间，当第一批官员对秦嗣源的决定表示质疑时，相府这边，当即便做出了清晰的应对。

由于这次被安排在几条商道之上的官员多少与相府有些关系，秦嗣源首先发出的，还是一篇比较简单的书信，说了这次的受灾人数，对于粮价的预期，受灾人群的预期，其余的不再多讲。若三日之内还未执行命令的，去职的文告立刻就从吏部发出，由接替的吏员直接带到当地，当场将人去职查办。

这算不得什么新奇的事情，朝廷大员每一次办事，几乎都有立威的一道程序。就算手段专横一点，去掉一些外地小官的职位，还不至于会闹到朝堂上去。但是肃杀的气氛已经在酝酿，少部分注意到内情的人，都等待着有人出来首先弹劾秦嗣源等人出格的做法，但是此后混乱的导火索，却是由八月底的一道陈梳开始的。

那是户部之中，一位名叫薛德义的六品主事递上去的折子：《论商事利国》。

武朝立国以来两百多年，商业发展迅速，近几十年来，一些大商家有钱之后，也已经开始插手政事。所谓衣食足而知荣辱，既然能够往这边伸手了，当然也想要一个进身之阶。这期间，正途自然是增加自家的底蕴，培养读书人，另一方面，这些年来，也逐渐有人在朝廷上宣扬商业的重要性，曾经也有人递过几个不大不小的折子，有的当场被打回，后来也有引起了一两次小风暴的。

最后国朝的态度看起来倒也明确：商业当然是有重要性的，但商人要地位，别想！

当然，一个阶层的地位改变，总是一个漫长的过程。若有明眼人也能够发现，这种原本牢不可破的情况，这些年来，其实也已经有所松动。

但想要将事情真的摆到台面上去议，还不到时候。

而这一次，这位名叫薛德义的户部主事年事已高，行将致仕，相对于不久前李频三十出头就跳到从五品的位置，这位老先生战战兢兢地在官场打熬了一辈子，此时才不过是一个正六品。他上这份折子，也不知是他人指示，还是感到自己在官场上已经干不出什么事情，忽然豁了出去，想留下点什么。总之，这份折子无疑给了秦嗣源这边一个最好的缓冲点。

折子上去之后，并没有因为它的大逆不道被立即驳回，两位丞相将折子交给了皇上，而后动用他们的影响，压下留中，交群臣“随意看看，议论一下”。

而后一切都爆发开来，众臣子说这折子是大逆不道，薛德义被叫上金殿，有人当场大骂：“你又收了那些蟊虫多少银子！”薛德义原本战战兢兢，但他也已经老了，哪受得了这种骂，硬着脖子与人辩论一番。接着开始有人说：“这里面的一些话，也是有道理的嘛。”

虽然说囿于时代的局限，武朝人对经济的理论未必敏感，但薛德义确实是一辈子都呆在了户部，这本凝聚了他一生心血的论文事例详实，逻辑有据，随便拿出一段，很能引起讨论。一时间，朝堂上就“大逆不道”和“一部分有道理”议论起来，争吵不休。

到得第二天，御史言官弹劾薛德义，与大商户勾结，欲翻覆圣人之言，导人逐利，动摇国本，大逆不道。当场便有人出来弹劾这些言官，时时危言耸听，看似正直无私，实则是在阻碍言路。而后有人递上另外一些弹劾奏章，以真凭实据弹劾其中几名言官并不清廉，私下受贿为他人控制。

情况开始混乱开来，朝堂之上犹如被点燃了的一地火油，接下来的日子里，要么是唇刀舌剑的互相谩骂，要么是有些官员被揪出错处来，贪赃枉法、行贿受贿，而后，一部分商人趁灾情泛滥屯粮的事情，相府公器私用的事情，吴敏背后家财万贯的事情，蔡太师结党营私的事情，各种各样的东西都被扯上了台面来，眼看便是又一轮党争的序幕。

这样混乱的官场局势，一时之间人人自危。相府这边也在竭力自保，但从某种意义上来说，大商人们想要话语权由来已久，忽然又有了这样一个机会——其实一开始也不知道会不会就是他们主导——相府与一些背后有商人势力的官员反而走近了一些，朝堂之上虽然混乱不堪，御史台也是刚直不阿的到处放枪点火，整个事态却在混乱中保持了某种微妙的平衡。

在这样的局势里，只有一个人，是真正保持着稳坐吊鱼台的态度，心情愉悦地看着这一切的。却是原本应该心情烦躁的周喆。

虽然大家开始互相弹劾了，总有一些外围的贪官被揪出来，让他忍不住将奏折扔在地上大骂：“杀了他！这帮家伙是在动朕的根！”但对于整个形势，他却看得出乎意料的开心，有一次看奏折时乐不可支，还心血来潮地跟旁边的太监说话：“杜成喜啊，你看看你看看，哈哈哈哈……这些老东西啊，一把年纪了，在朕面前干的这些事情，哈哈，真是……演得好累啊！”

杜成喜一时间却看不出皇上是真开心还是假开心：“圣上是在说，最近朝堂上的事情？”

“当然，最近这朝堂，真是热闹，朕好久没看见这么热闹的事了，哈哈，有趣……”

“奴婢倒是听说，最近朝堂上吵得好吓人，圣上……是不是那什么……党争……”

杜成喜说得有些犹豫，周喆这才稍稍收敛了笑容：“党争。”他想了想这两个字，然后有笑出来，“什么党争，哪里是什么党争。杜成喜啊，你还是太嫩了，没看出来吗，最近御史台忙得不可开交，见谁弹劾谁，真要是党争，哪里会是这种样子。朕早就说过，这老秦啊，最得朕的心意。”

“圣上是说……秦中丞？”

“嗯，秦会之，他当初被辽人掳走一个人就逃了回来，朕早知道，他是谁也不怕的。”他笑着，自得其乐地摇了摇头，“你说党争，朕告诉你，昏君才怕党争，朕是不怕的，只要天下归心，党争可以裁旧立新，只不过啊，如今咱们还是在干大事，攘外必先安内，有一些人朕还是要保的。御史台如此刚直，倒是少了朕很多麻烦。”

明白周喆此时已经是在自言自语，杜成喜没有接下去，过得片刻，听得周喆又自得其乐地笑了笑。

“啧，朕得多给他点封赏……不过不是现在……”

**************

朝廷之中因商事而来的这场风暴，到了九月里，已经有数十官员被波及下狱。这是秦嗣源的领域，宁毅并未参与其中，不过若从后往前看，这场看似影响惊人的官场混乱，也不过是此后更进一步利益冲突的导火索。而若是从更大的角度看来，武朝境内的这场党争也好，饥荒也罢，又都不是什么引人注目的大事。在所谓天下的范畴里，有几件事，在九月里发生了。

北地之上，张觉率五万兵马降于武朝，他将兵马屯驻在润州近郊，同时胁迫附近的迁、来、润、隰四州。虽然当初金人南来，张觉投降了金人，但他的平州军兵强马壮，元气未损。这一下，在燕云十六州范围内，武、金两国势力一时间完成了逆转。据说郭药师在军营中鼓掌大笑，称终于找到了可以倚靠的兄弟。而十六州中，其它一些地方的官员，暂时也出现了投靠的意向。

相对于右相府此时紧锣密鼓准备的赈灾，在大部分人看来，招降张觉，才是密侦司办成的更为亮眼的一件事。景翰帝周喆原本就对金人拒不归还十六州的行为颇为不爽，这次也总算给了对方一个下马威。只不过这段时间朝廷争斗炽烈，对于张觉的封赏，暂时却还没有决定——这也是朝廷正在屏息等待着金人的反应。

金人震怒！派出了人与武朝进行了严正的交涉——其实这也比较让人开心，以前武朝派人去跟对方谈十六州的事情，对方根本就懒得理，这一下：你终于要理我了吧。

于是武朝这边的王安中等人趁机跟对方又讨论起十六州的事情来。

而在此时，西北面的大草原上，有一件事情，正在众人的视线之外发生着……

****************

如果要在辽国末年选出几个契丹的“英雄”来，萧干是其中一个，而耶律大石，也必然能名列其中。

早两年时，金人南侵攻克中京，当时的天祚帝不敢抵抗，率先逃走，为了安定人心，耶律大石等人拥护耶律淳为天锡皇帝，抵抗女真人。

此时的耶律大石，是辽国之中主导联武抗金的最大力量，可惜，辽国的热脸贴了武朝的冷屁股，此后武朝两次攻燕京，童贯率领二十万大军第一次打过来时，便是他率兵败对方于白沟河。第二次郭药师率军奇袭燕京城，城内的抵抗也是他与萧德妃共同组织，后来萧干挥军，将武朝人的第二次进攻一举击溃。

可惜这样的抵抗持续不了多久，此后童贯等人花钱请女真人出兵，攻克燕京，他被女真人俘虏。但他在被俘之后又借机逃脱，与萧德妃一同投靠天祚帝。可惜天祚帝无法原谅他拥立新帝的事情，不再信任他，于是在天祚帝准备与金人决战的前夕，他杀了监军，带领两百多的亲卫精骑，开始了往西北而行的历程。

在另一段历史中，耶律大石的这一程，被称为伟大的西征。他带着这两百多人行至中亚，此后数十年间东征西讨，建立西辽帝国，疆域东至高昌，西抵里海，成为中亚霸主。十多年后，他曾经率军东征，试图复国。金国人坚壁清野，最终将他打败，此后金人试图远征，但也在中亚的沙漠中被耶律大石击败，这一战争，成为金与辽的最后交锋。

此时，他就率领着这批最精锐的手下，进入了蒙古的大草原，这里是辽国原本的北疆，幅员辽阔。由于辽人对草原人本就不怎么待见，金人击溃辽人之后，这些地方，也屡有叛乱，但相对于女真人来说，这边的状况，都是些毛毛雨了。

耶律大石原本在辽国就颇有威望，离开天祚帝后，他这支队伍，也已经携带了不少的吃食补给。对于他来说，一旦决定了要走，眼前的路，也就海阔天空了，只是内心多少还是有些惘然和寂寥。这一天行得一阵，视野的前方，出现了蒙古人的骑队，看见他们之后，停了下来，摆出了……看似防御的阵型。

鹰在天上飞。

“那是什么人？”耶律大石皱了皱眉，朝着副手问了一句。

“看起来来意不善，国内乱了以后，草原上的这些蛮子，也都趁机横起来了，其中有几个部落，听说规模还不小。”

辽人向来是瞧不起蒙古人的，他们马术虽好、弓箭也不错，但一直以来，其实物资贫乏，性格上……有些方面甚至比女真人还野蛮。此时自己这边两百多精骑都是跟随自己已久的精锐，对方看起来，也不比自己多。他皱着眉头，看了看远处为首的那匹高大的黑骑。

“真是虎落平阳被犬欺……”他说道，“摆出阵势，让他们闪开！”

骑士摆开了阵势，朝着那边行去。堂堂大辽帝国，被女真人欺负，被武朝人欺负，如今居然这些东西来也围观自己了，众人心中，都憋着火。

云在高高的草原上飘，不久之后，铁蹄轰鸣，踏过了染血的草原。辽国最后的英雄，在奋战之中燃尽了自己的余晖，有一根历史的线，悄然断裂了。

有一个名叫孛儿只斤铁木真的可怖名字，正在滚滚大潮中，逐渐变得清晰……

****************

历史涛涛，而身在其中的人，往往也只能看见和掌握身边的事情，九月中旬，右相府的院落里，阳光随着落叶的堆积正在逐渐变得失去力量，宁毅走进一间房间，在书桌前揉了揉掌心。

“接下来，是我表演的时候了……”

这一天，第一批准备好的粮食，开始进入各个灾区。此后很长的一段时间，这都将是他居中坐镇的地方，毕竟对于价格的规律，只有他最为清楚。而在另一个院落里，名为秦嗣源的老人，在应对着朝堂与官场上汹涌物议，明刀暗箭，在政治层面上，为这一切铺平道路。

而可想而知，接下来，当利益摆上台面的一刻，前奏已尽，真正巨大的危险与恶意，才将朝这边扑过来。

所有被损害了利益的地主、豪绅、商贩，在这一刻，将成为敌人。

宁毅坐了下来。

第五〇六章 仁善之家 天下福祉

景翰十一年十月初一，寒衣节。

立冬刚刚过去不久，秋天的温度，还没有完全降下来，但深秋过去的景色，已经愈见萧索了。原野上的稻子早已收完，树木正在落尽最后的叶子。山岭之间，也已经褪去秋日壮丽的外衣，将颜色变得灰败凝重。大河涛涛，河边的道路村庄，此时也都有着破败的景象。一支船队，此时沿着淮河而下。

船队由六艘船组成，或许因为有官家背景，每一艘船只之上，都有官兵守着，而由于运送的货物沉重，船的吃水线也委实不浅。最前方那艘大船之上，一批穿着富贵的年轻人正在船舷上往岸边看，另有一个年轻人，正在与众人说话。

“前方不远，大家便能看到那个村子，村子边有个观音菩萨的像，今年水患，大水淹了村子，观音像也倒了。但是后来没粮，不少人还是过来拜观音，官府每日里便在那边施粥，我前几天从这里返回，看到有不少人……”

大河往前，转过前方小小的拐角，便看见了那边的断壁残垣，原本的村子，如今已经毁了，只剩下一截截的矮墙，村子边的观音像断作两截，一截栽在泥土里。村里村外的有许多人，衣衫褴褛瘦弱不堪，也有随身带着大小包裹的，河边有个台子，此时便正在施粥，一艘官船停在旁边。

令人窒息的嘈杂声从那边传过来。

饥饿是让人难以忍受的痛苦，但当他反映出来时，却并不会让人歇斯底里，因为歇斯底里的力气已经没有了。此时还没到放粥的时候，这些饥民聚集在村庄内外，或坐或卧，大人抱着孩子，丈夫拥着妻子，一家人则往往互相依偎在一起，连说话的力气也不多。但由于人群聚集，少数的孩子，仍旧会哭，也有少部分的大人会哭喊出来。在这一片人群当中，形成的气氛，却是足以让人感到头皮发麻的。

船上的贵公子们看着这一幕，有些沉默，也有人低声说：“早两年我们那也闹过饥荒……”

“诸位倒也不用为此情景太过难过，此时虽然官府赈灾粮不多，但这些人中，还没怎么出现饿死的，只是难以吃饱也就是了。”那年轻人适当地开口安慰，随后道，“只是这天气眼见着要开始变冷，而附近的粮价，已经涨到三十六两每石了……”

“哼，若是下起雪来，三百六十两都涨得去！多少人过得了这个冬！”有人粗声粗气的哼了一句，那是人群中一名样貌敦厚的男子，他虽然衣着不错，但看起来就是常常下地做事，有一把子力气的人。说起这个，眉宇间有些阴沉。

众人多半也能想到这点，也是此时，一名原本在船弦边站着的颇有风度的公子走过来：“此次我濮阳家运过来的，一共有五百石米粮，我愿捐出其中三百石，赈与这些人，另外两百石低价卖了，收回成本，此后我濮阳家正在采购的一千五百石米粮，也比照此例办理。”说话这人，却是江宁濮阳家的接班人濮阳逸。

他这样一说，人群中立刻有人道：“我家的全捐！”

此时还要有人效仿，那先前说话的年轻人连忙挥手：“诸位！诸位！请听在下一言。诸位的心意，想必灾区的这些百姓都会心怀感激，但听在下一言，捐不得。”

他见众人朝这边望过来了，才继续说下去：“此次临行之时，我家东家就曾反复强调，此次赈灾，关键不在于给官府多少粮，而是要将粮价真的打下去，此次运过去的米粮，越多越好，而且一者只能卖，二者还不能真的卖价太低。此事归城里的何大人决定，但在下觉得，粮价三十六两，咱们恐怕就只能降到三十两左右，待打到三十两了，才能继续往下降。诸位若将粮食以几两一石的价格卖出，在下保证，不出一日，其中的九成，就会全都被屯粮的商贩大户吃下肚去，那样非但于事无补，反倒是助长了那些人的气焰。”

这道理众人倒也想得到，年轻人顿了顿：“不过，诸位此次过去，有些事情，恐怕何大人还是会请众位帮帮手，这次灾情扩大，城里赈粮，人很有些不够，有几次差点还造成了混乱伤人的事。众位公子过去的这几日，不妨到城外帮忙亲手施些粥饭。何大人跟我家东家都曾说过，既然来了，能亲手做一做，意义是不同的。何大人也一定会保证诸位的安全，这个可以放心。”

一旦灾情扩张，城市中必然会闭了城门，到城外施粥，是有一定危险的。众人心中原本也有些嘀咕，但听年轻人说起这个，当即便有人道：“能过来帮忙，我等岂会担心那种事！”

那年轻人笑了笑：“当然，诸位这几日在城外施的粥饭，却得从诸位此次带过来的粮食里出了。”

人群中有人大笑：“那我便多呆几日，把我带来的啊，全都施了算了！”

濮阳逸道：“既然这样，那我三百石的约定还是不变，这几次卖出价格的六成，我回到江宁之后，再买成粮食或冬衣，粮食卖回这里，冬衣捐了。我看这天气，他们也是很需要这个的。”

他这番话引起了众人的议论，此时甲板上的气氛还是稍稍活跃起来。那年轻人也就不再多说，悄悄往一旁退去。濮阳逸在人群中以目光的余晖悄然跟随着他，看着他在船舷的一侧，拿出一本书来，抽空的看几句。这一次的运粮，对于濮阳逸来说，只是单纯的商业行为，并没有过多的兴奋，事实上，人群中也有一小部分的人，是这个样子的。往淮南过来的这一程，能赚多少钱，对他来说意义都不大，反倒是这个年轻人，是一路上令他颇为注意的。

这一次由官府主导，成国公主府牵线的赈灾行动中，有一股力量，是始终在背后活动、操纵着的。濮阳家作为江宁第一豪商，他能够知道，这一切来自于北面的右相府，而在更深处，他却看到了那位十步一算宁立恒的影子。

联络众人集中，安排行程、住宿，一路上跟众人协调各种事情，谈天说地，虽然很大一部分是康贤那边事先的安排，但一直以来与所有人接触的，是这个名叫唐文的年轻人。几日以来的接触，他与所有人都打成了一片，而在谈话当中，有意无意的，对方总是在影响着他人的同情心，敌忾之心。

当然，众人在离开江宁之前，成国公主与康贤曾经接待过这些人，为众人做好事的心思做了渲染。而在这一路上，那年轻人也在巧妙地带动大家的心情，一方面确定可以赚钱，另一方面又能煽动众人的恻隐，反复告诉他们，这一程是在做好事。告诉他们那些无良商贩是如何害人的，有多少人将会被饿死，告诉他们被饿死的人有多么凄惨，偶尔也说起好几个关于穷苦人的故事，关于富人种善因得善果的故事。

跟过来的这些人，有很大一部分，只是乡下中小地主家的子侄。他们家中或许有粮食，但见识是不多的，有些读了书，最后也没能考进官场去。康贤的一番接见，跟他们说了灾情，再大大的赞扬了他们，已经让他们荣耀得找不着北。随后这里又是一路引导、渲染。若非是这一系列手段的环环相扣，他们此时也未必会说出要将所有粮食都赈掉的话来。甚至于濮阳逸还在怀疑，方才经过的那个赈灾地点，是否都是对方的有意安排。

他方才说出以六成粮食赈灾，只是凑趣。这一路上，他看着那年轻人的行动，看着他偶尔躲在一旁抽空看书，默默背诵，竟然只是一本书院里学生蒙学时的四书入门。他就确实的好奇起来，如果说北面的那只手真的在远远的操纵着这一切，那么……他到底是怎么培养出这样的年轻人的……

濮阳逸在观察着这一切的同时，船只二楼微微开了一条缝的窗户里，也有一双眼睛在朝下方望着。那是船上载着的真正的贵人，濮阳逸之所以愿意凑趣帮忙，很大的一个原因，也是因为她的存在。

窗户后方，是一个充满贵气的少女的面孔，这几天里，她也在默默地观察着一切的变化。

“北面派来的这个人，做的不错啊。”或许是因为灾情的严重，周佩的眉宇间带着些许的忧郁，但在此时，还是轻轻的笑了笑。

这一天，淮南的粮价，是三十六两一石，哀鸿遍地。

南面如此，与这里相对的北面，也有着类似的情况。立冬一过，灾区的紧张气氛，已经绷成了一根弦。半个月前，坐镇京城的宁毅已经操纵着第一批粮食的进入，但此后的变化，作为普通的百姓，并没有太多可以感受得到的。乞丐与流民开始往城市聚集，吃不上饭的越来越多，大家都在找粮食。而在这样的情况下，善心人士，还是有的。

河东路汾州，孝义县，大户郭家的宅院外，上千人都在聚集，十口大锅一字排开，将热腾腾的米粥施给过来的饥民。拿到了粥饭的饥民匆匆地喝，走开之前，半数也都会道谢。

孝义县，贞观年间因郭兴有孝义而得名，此时的郭家难说是不是由唐时传承下来，但郭家的善心，确实是十里八乡，有口皆碑的。

院里院外，是两个世界。

高高的院墙阻隔了喧嚣，李频坐在厅堂之上，正在喝茶，等待着郭家家主郭明礼的出来。不久之后，五十多岁的郭家家主来与这位新上任的转运副使行礼问好，李频对他在外面的善行表示了感谢，对方也自谦了几句。

“实不相瞒，郭老爷，本官这次过来，是为了外面粮价的事情。”

李频言语温和，对方也陪着笑：“呃，不知此事……与郭某有何关系。”

“郭老爷也知道了，朝廷不能这样让粮价涨成这样，我们已经在运粮过来了，如今外面的粮价，我们前段时间打了一下，你也看到了，压在了三十两，还要继续压一压。下一轮，我们希望粮价是二十五两，到时候希望郭家的粮食，也这样卖。郭老爷，粮价二十五两一石，平时的十倍，够赚了，您说呢？”

那老人慌张起来：“大、大大、大人，小老儿……不明白啊，小老儿……这每月赈灾施粥，都要出去数百石的粮食，这冬天还有数月，粮价……跟小老儿有什么相干啊。”

李频喝了口茶，也微笑着拱了拱手：“郭家善心，向来有孝义之名，李某向来是佩服的，此次灾情至此，郭家能拿出这么多粮食来，一待事了，本官必定奉上牌匾，敲锣打鼓，亲自送来府上。但粮价跟郭家也是有关系的，我知道郭家有粮，汾州一带的粮食，以你们郭家为首，你们不卖，大家都在看着，这样不太好。”

“大人冤枉啊，他们不卖跟小老儿有什么关系，大人您……小老儿都已经出了这么多粮食了，大人您……没这个道理啊。”

“道理看怎么说了，你不吝施粥，却决不卖粮。国朝是有法令的，囤货居奇，私抬价格，我可以办你，但我看郭家有一份善心，本官向来尊重善心人，因此只好亲自来说。”

李频目光温暖，那老人犹豫半晌，终于咬了咬牙：“大人，这……这说不过去的，什么囤货私抬价格，大人，小老儿没有将粮食放到外头去高价卖，这就不算私抬啊。而且粮食……小老儿家大业大，很多人跟着吃饭，家里放点粮食，都是为了备荒年，而且这粮食也有家里各位股东、族人的份子，大家不点头，小老儿怎么敢私自拿去卖啊。大人体谅啊……历年灾荒，也没有官府非逼着卖粮的啊，大人，小老儿愿意捐粮、捐粮……”

不许囤积居奇，抬高物价，其实这是在哪朝哪代都有的法令。只不过世界上存在的向来不是法令问题，而是法令能不能出京，能不能施行的问题。例如赈灾，大部分人都知道，只要严肃法律，将贪赃枉法的家伙全都办了、杀了，甚至于只办一批、杀一批，也能杀鸡儆猴，问题在于这种犯众怒的事情，根本就没人敢做。

武朝鼓励商事，市面上也就比较自由，价格波动，许多时候都是任由市场调节。到了这种时候，官府往往拿囤积没有太多的办法，当然，最本质的问题也不在于没办法，而在于当官府也成为利益链的一条时，要靠严查狠打遏制住这种事情，基本也就没什么可能。这也是秦嗣源等人知道这次饥荒靠酷吏蛮干打不下的原因。

不过……遏制住整体不可能，要动其中的一两个，李频还是有这个权力的。

“我不要你捐粮，本官不是上门要饭的，而且损了你的利益，这也不好。”李频拿起茶杯，“本官要的是双赢，价格贵一点，没有关系，重要的是，要有粮卖啊，二十五两一石，十倍的价格，你赚得多，本官也开心。为官者，毕竟就是要富民嘛……”

“大人，小人愿捐五百石……”

“不要再跟我打马虎眼！我不要你的粮！”李频加重了语气，随即又落下来，“本官刚刚到任不久，对地方还不是很熟悉，但要查一两个人，还是可以的。你们操控粮价在涨，一直在囤。我不是不给你们赚钱，但不要赚得这么过分！本官知道，你的后台，就是左家，但本官要办你，他们也保不了！”

那老人脸色一白，随后陡然跪下了：“大人！大人既然知道，为什么还要这样逼小老儿啊！小老儿、小老儿一生行善啊，但粮食，它是做生意的事情，小老儿这家里有股东、族人在，小老儿不能乱来的。而且大人您也知道左家，还有这河东路的其他人，小老儿要是真的出粮，会犯了众怒，郭家也就完了啊，大人……”

李频放下茶杯，吸了一口气方才站起来：“是啊，你们是行善，我知道，左家的家门外，等喝粥的人比你家多两倍有余。本官有位朋友说得很多，你们都是大善人，从来不想死人，因为如果死人，他们就会冲到你们家里来，杀你们的人！抢你们的东西！你们不想死人，你们只是想把天下人都变成外面那个样子，然后你们愿意施粥施饭，养着他们，吊他们一条命！你们真是大！好！人！”

他的话语之中蕴着忿怒，却也有些无力：“本官的权势，只恨是办不了左家，但办你绰绰有余。还有几天的时间，郭老爷，你想一想吧，我知道你怕左家，但你马上会学会怕本官！因为再过几天，你不卖粮，本官要抄你的家。郭老爷，告辞了。”

“大人，你不要这样！大人，我们可以商量！大人哪……”

那老人叫喊着，但李频已经起身大步往外去了。待到出了门，马车渐渐驶远时，他掀开车帘，朝后方灾民聚集的情景望了过去，然后收回了目光，低声开口。

“盯紧这里，不要出麻烦……”

*****************

李频离开之后，郭明礼也迅速离开了家，前往晋州左家所在。马车疾行，第二天这位身体依旧很好的老人便抵达了左家的宅子，不过他找的并不是作为左家家主的大儒左端佑，对于屯粮，左端佑或许了解，但他本人的态度，是并不喜欢的，只是家大业大，他也管不了这么多。

真正在郭明礼上头的，乃是如今的左家三少爷，左继兰。

左家是个大族，除了左端佑掌控全局，还有众多的族人、叔伯兄弟。左继兰乃是左端佑的亲生儿子，如果没什么意外，未来的左家家主，将在他与二少左继筠之间产生。这几年来，左继兰掌握左家的不少生意，给众多族人赚了钱，此次饥荒渐起，也正是他准备大干一场的时候。

听郭明礼说完这件事之后，今年三十一岁的左继兰目光冷峻地盯了眼前的老人好一阵子：“郭叔，你知道的，这次的事情，对我很重要。”

“是。”

“他能让你死，我也可以，而且他是铁打的营盘流水的官，这段时间熬过去了，他就动不了你，但我左家才是世代居于此地的，你清楚吧？”

“但是……”郭明礼面上露出想哭的神情，“他、他不是开玩笑啊，二少，你要、你要想办法啊。”

“我知道这个新来的转运副使，他是京里秦嗣源的人……”左继兰想了想，“我会摆平他，但是，你不许松口，知道了吗？”

“……是。”

“不管怎么样，他官场上要办事，很不容易的。你今晚先呆在这里，我替你想个办法，你再回去……现在先去休息吧，郭叔，没事的，没事的，放宽心……”

如此让郭明礼离开之后，左继兰才叫来身边的两个帮手，他们一个是本家的族叔，由于之前的地位不高，一般叫左四的，另一个一名四十多岁的中年书生，名叫王致桢的，也是左继兰身边最厉害的幕僚，略说了这件事后，左继兰一巴掌拍在了桌子上。

“这个时候，老郭要是敢拆我的台，我就让他死！”他咬牙切齿，随后道，“至于那个李频说的，你们有什么想法？”

左四看了王致桢一眼，见对方在沉思，只好自己先说：“我觉得，动不动得了他……”

左继兰摇了摇头：“他才刚来，又是秦嗣源的人，一时半会当然动不了！我也不是担心郭明礼，给他个胆子，他未必敢出粮，而且就算出粮，影响也有限。但是那个李频说，朝廷已经有动作，最近粮价忽然掉到三十两，真是他们干的？”

“粮价这东西，如今浮动本来就大，都是乱喊而已，也不是他说到了三十两就三十两的。不过前段时间……”王致桢开了口，皱眉想了想，“快立冬时，粮价是在涨的，现在忽然是掉了一下，那段时间，价格差点涨到四十两，市面上忽然有大批粮食进入，本来以为是一些不开眼的商贩，咱们顺口吞，结果那边一直有，吞了将近五千石，价格是三十七两四钱，然后价格就掉了。”

“三十七两四钱。”左继兰眨了眨眼睛，“吃进五千石，这里就是十多万两银子，如果现在真是三十两，也就是说我一下子亏了三万多两？”

“话也不是这么说。”王致桢道，“冬天到了，接下来一定是会涨的，说是三十两一石，外面的粮食也不多，咱们只要等着就行了。”

左继兰想了想：“若有人拿田地抵的，三十两就三十两，也行。”

“这个自然……这件事情，齐家应该也知道，二少，要不要找他们谈谈？”

“唔……也好。”

如此说着，第二天，几人与齐家的少爷齐方厚碰了个头。齐方厚身边的幕僚名叫徐迈，此人与王致桢类似，能在这种家族里当幕僚的，多半是精通各种事物的书生名士，双方一合计，倒是找到了共同点。

“前段时间，因为听说朝廷组织人过来卖粮，下面的人想探探虚实，第一批吞了四千石，第二批两千石，一共是六千石。”齐方厚道，“我不在乎钱，但总这样吞下去也没什么意思，所以先看了看，然后官府就放风，说粮价跌了。他们在用三十两往外卖，我估计不多，但不知道接下来有多少。”

徐迈在河东一带颇有文名，向来是羽扇纶巾，此时拿着扇子摇了摇：“看起来，他们背后有能人，很懂这个。”

“当官的能懂什么？”左继兰冷笑出来，“他们不就是找一批人出来杀了，然后再找一批人出来杀吗。这次倒没什么动静……”

“也杀了几个，但这次确实动静不大，所有动静，都在这粮价上了。所以说，那边有懂这个的人。”

徐迈扇子点了点，那边齐方厚笑道：“那，徐先生可有对策？”

“京城之中，能得人赏识的，多半也不简单，咱们暂时还没有查清楚，不可轻敌。”徐迈道，“不过以徐某所见，官场上的人提及经商，大多也都是想当然尔，骗骗那些京城大员而已。当然，不管事情是怎样，在河东一地，有左家齐家的财力，以在下的浅识与王兄的运筹能力，相信不管是谁，都在这上面讨不了好去，王兄你说呢？”

王致桢笑了笑：“先前是未曾重视，如今既然已经有了准备，不管是谁在后面……就教教他做人吧。”

片刻间，众人都笑了起来。

接下来，整个河东路的粮价，开始反扑过来。与此同时，对于郭明礼的事情，两边稍一合计，一条难缠的计策，便生了出来，不久之后，郭明礼回到家中，预备给李频一个危险的下马威。

*****************

京城，时间进入冬天了，宁毅在相府中忙碌着，每天这里通过密侦司的情报网归纳大量的情报与数据，同时将各种粮价波动的判断、应对以最快的速度传递出去。此时的情报网络是有大量延迟和误差的，许多的事情，常常只能靠预判，宁毅也在修正着自己的步调。在他游刃有余有时候甚至边哼歌边做事的同时，目前正在给他搭手帮忙的闻人不二，则颇有些苦不堪言的感觉，往往被这些数据和判断弄晕，完全不明白他做出决定的依据。

但不久之后，他也渐渐看到了宁毅与半个国家屯粮士族交手的影子和波动。

十月初，对于他们来说，一切都还是相对平静的，因为交锋只发生在京城以外。而在这个开端里，由于宁毅对南北的插手，两边在意识到之后展开的反扑，都相当的激烈……

第五〇七章 好人恶报 针尖麦芒

十月中旬，汴梁城。

瑟瑟的北风已经吹起来，温度的骤降，便是这几天里的事情。城里的人们加厚了衣衫，但在这样百万人聚集的大城里，纵然天气稍降，街上的行人也不会见少。逛街的逛街，商人们依旧吆喝叫卖，趁着冬日完全降临前，要多揽一些生意，孩子们奔跑在屋外，期待着第一场冬雪的降下。

皇城左侧，是高官大户们聚集的区域，这一边，道路上的行人便稍微少一些。相对偏僻的文渊街上，一个拖着糖糕车的小贩在御史张大人的宅邸外叫唤了几句，他知道这位御史张大人的孙子方止三岁，家中老太君对其极为宠爱，一旦这叫卖勾起了孩子或是老人的心思，便每每有所斩获。

街边走过的行人，多是一些高门大户的下人、丫鬟，马车悄然驶过。不多时，道路那头，也有几个人朝这边走来，为首的女子身材高挑，样貌清丽，虽然已是冬天，她的穿着也颇为含蓄，但掩不住女子姣好的身形，跟在她身边的女子像是她的妹妹，叽叽喳喳地在跟她说着些什么，说到有趣的时候，脚下的步子还轻盈地跳几下。后方则是四名丫鬟，其中两名样貌差些，但目光锐利，身形也高。一位丫鬟的怀中抱着一只篮子。

一行六人在右相府的后门处停下了，敲门之后，有人过来将她们迎了进去。

此时过来的，自然便是住在附近的云竹跟锦儿。自从这段时间宁毅在相府坐镇赈灾，中午常常不好离开，她们便也时常过来，有时候送来午膳，有时候送些糖水。此时还是下午，进了相府之后，两名做丫鬟打扮的女保镖被留在了外围，云竹与锦儿轻车熟路地往里走，快到那边办公的院子时，倒是与朝这边走过来的秦嗣源打了个照面。老人一身便服，看起来正在想着些什么，见到两人，还是笑了笑：“来啦。”

“秦爷爷。”

“秦爷爷。”

她们行了礼，秦嗣源笑道：“带了什么？可有我这老头子的份吗？”

锦儿笑着：“银耳莲子羹，还是热的，有好多呢。”

“哦，那待会给我也盛一碗，走吧，我也正找立恒。”

几人往宁毅等人所在的院子里走过去。虽然说起来，此次赈灾的事情也包括了大量的情报数据归纳分析，院子里除了宁毅，也有好几位帮忙的人，但气氛并不像后世一些金融市场那般热闹，大家各自归纳，只偶尔与宁毅合计一番。秦嗣源过来之后，宁毅也暂时的放开手头的工作，在院子里与老人坐了一会儿。云竹与锦儿将银耳莲子羹盛了一个个送去给工作的幕僚，送给秦嗣源与宁毅时，两人坐在这边正看似随意地聊天，但话题却并不随意。

“……平州那边，打起来了。”

“发兵了？”

“早几天就已动兵，领军的是完颜阇母。”

“阿骨打的弟弟，不过这人本事一般……朝廷上的态度呢？”

“原本是高兴的，但现在事情摆在眼前了，圣上有点拿不定主意。童贯那边……怕了。”

“叫郭将军配合，总得打一次才行啊……”

“我也是这个意思，女真人少，不好南下，但在雁门关以北，那是一定要打的。可惜……朝上只想谈……”

“那现在怎么样……”

“完颜阇母的人不如张觉手下人多，只能寄望于张觉打个胜仗了。”

“我觉得……朝廷可以不派兵，但可以让郭将军那边援手一下。相爷，不妨让郭将军自己上书朝廷请战？”

“我也是这样想的，已经修书北上了……粮价怎么样？”

“两边都在三十两左右浮动。”

“天气降了，没有升？”

“操作还是有效果的，但就目前来说，只能维持，最大的坎是在第一场雪降下来之后，那个时候，朝廷能不能恢复百姓的信心，才能够看得清楚。”

说是粮食仗、经济战，真正打的，也就是百姓对于官府赈灾的信心。大户豪绅们说，粮价一定会涨，粮食原本就不多，百姓信了，便去高价买粮。官府说，我们会赈灾，我们会打击不法粮贩，我们有粮食源源不断地进来。赈灾的最后结果，寄托于百姓对于两边的信任程度，当然，也取决于他们饿肚子的程度。

基本的原理是这样，说到细处，则要复杂上千百倍。南北打压粮价的过程已经进行了一个月，两地的粮价波动，竟然还维持在三十两上下，足以让秦嗣源感到诧异。但一如宁毅所说，真正决定结果的，还是要到第一场雪降下之后，那个时候，或者朝廷的赈灾手段崩溃，或者是大户的心理极限崩溃，而在这之前，两边都在不断地运用各种手段，提高自己的筹码。

在南面，就在这半个月内，甚至有一艘运粮船被人凿沉，至今还没查出凶手来。而在前不久，秦嗣源派在淮南的一个县令由于性格耿直，赈灾手段激烈，引起了一次反弹。一名屯粮大户想要趁着这次荒年拓张自己的实力，盲目地吃进了很多运来的粮食。他以为稳赚不赔，高价吸纳，谁知道接下来的粮价波动出乎他的意料之外，竟隐隐有下跌的趋势。

这也是宁毅在第一阶段打压的手段激烈所致，虽然眼下看起来能调动的粮食总量不如预期，但宁毅在第一阶段的投入，还是很有魄力的。他太有经验，这种玩梭哈一般的商场对赌，不管是不是胖子，首先都得把自己的脸打肿才行。而另一方面，这次的敌人也有着阶梯一般的层级，首先撑爆一部分大户的胃口，增加他们的心理负担，让他们提前崩溃，将粮食尽早流出转而威吓更高层级的人，也正是宁毅的打算。

在这种层面上，那类乡下中小型的士绅哪里是宁毅的对手。宁毅控制着粮食的进入，那县令在接到相府指令后，也兴致勃勃地以行政手段配合舆论，开始压下价格，同时也在威胁这些大户，必须把粮食吐出来。他做得太好，那大户的心理，就这样崩溃了，某一天叫嚣着：“你不让我活我也让你死。”请人杀掉了正在为赈灾救人奔忙的县令。

那县令原本也是穷苦人家出身，为官清廉刚正，被杀之时，正在将自己的口粮发匀给外面的饥民，家里的家人，甚至也只能每天喝粥。

命案发生以后，那大户暗地里叫人放出消息，说县令是被附近作乱的王庆部下杀掉的，但捕快很快地找出了凶手。此时负责南面赈灾的乃是成国公主府的力量，周佩正好在附近，甚至是亲口将赈灾的方略告诉那县令的，得知整个情况之后，难过到几乎抓狂，当即派人将那大户全家上下都给抓了出来，筛出了参与屯粮的关系人与那大户的直系亲属，投进牢里。然后她与震怒的成国公主周萱一同给周喆写了家信。

这件事情过后，相府这边立即发出命令，以密侦司的人接受县衙事物，审判之后游街公示，此后又以强硬的手段查了几家。其余人风声鹤唳，在这种高压之下不敢再囤，倒是令得当地粮价出现了一个口子。

而在这件事情里，据说那大户被投进牢里之后，周佩在第一天冲进牢里，抢走了所有给那大户家人吃的饭食，还当场将牢里的稀粥喝了一碗，表示“这么好的粥怎么能给畜生喝”、“一定要让他们活活饿死”、“谁再敢给他们送粥，我就打死他”。皇族的人插手，就算真把这家人当场打死估计也没人敢说话。只是听说周佩喝粥当晚，在房间里吐得稀里糊涂，第二天差点生病。

到后来审判公示，这一家人已经被活活饿了四天，直到康贤那边发了命令，才让周佩远离这事，同时给他们一天一顿粥喝，勉强吊命。但可以想见，他们此后也难得好死了。

秦嗣源说起这事，语气有些低沉，宁毅的表情也显得冷漠。

“耿县令的一家，已经让密侦司帮忙好好安排了……周佩还是让他回去，那边临近王庆作乱，虽然如今辛兴宗他们已经动身去剿，但毕竟不太平。而且……一县的粮价就算稍微降了，也于大局补益不大，不能拿好人的命去填，得杜绝其它地方出这种事啊……”

宁毅语气虽然冷漠，但想着这些事情，终究心怀恻隐。秦嗣源却摇了摇头：“这是打仗，难免的。硬刀子不割肉，软刀子更疼，最近，下面的压力不小，但真要让事情做好，就得拿出打仗的态度来才行。否则一旦想着自保，妥协一次，就难免会继续妥协下去。耿谦之的事情，我会以邸报传发天下，告诉他们这些囤粮者之恶，一定……要打下他们！”

宁毅想想，点了点头：“倒是我有些优柔寡断了……”

秦嗣源笑了起来：“君子之于禽兽也，见其生，不忍见其死；闻其声，不忍食其肉。是以君子远庖厨也。立恒行事，对自己对他人都狠，唯有对自己身边人常怀恻隐之心，正合君子之道啊。”

宁毅想了片刻，叹一口气：“好人当有好报，我们常说某人行善积德，到后来为他人死了，得不到好报。最后往往给人一种感觉，做好事便一定要有恶报的，若没有得到恶报，这人做好事，往往也显得立心不纯。这种宣传不好。”

“哪有立恒说的此事。”秦嗣源微微有些诧异，“我见如今世上一些故事、志怪小说，说此人或孝义或贞洁的，最后往往都以好事结尾，若是男子，往往考上状元，官拜一品，若是女子，往往终能与如意郎君相遇。说好人得恶报的，却是不多啊。”

“呃……”宁毅愣了愣，随即忍不住失笑，“哈哈，是我想岔了，秦相勿怪。”

秦嗣源也笑了笑，随后才肃容起来：“我说的软刀子，立恒不可不防。”

宁毅点了点头：“我知道，如今南北两边，凡派出去的官员，大都受到了压力，或是金钱相诱，或是权力相逼，就是想让他们多少睁一只眼闭一只眼，这方面已经让密侦司加大严查的力度，其它的官倒也罢了，南北商道上的几条线，不能马虎。”

“已经有人将关系伸到京里来，走了我这边的关系了。”秦嗣源面色阴沉，“迟早他们也会找到立恒身边去，立恒不可不做些准备。”

听他说起这个，宁毅嘴角露出一丝笑容：“这个，我已有心理准备了，秦相放心。”

秦嗣源叹了口气：“我倒是不担心你，如我方才所说，立恒对自己对他人都狠。我只叹这天下啊……”顿了一顿，才笑起来，“哦，对了，德新与舟海在北边，似乎也做得不错。”

宁毅点点头：“成兄是很厉害的，有他与德新联手，那些人翻不起什么浪来。”

“嗯，舟海用谋太狠，与我早年有些类似，不过做起事情来，确实是面面俱到的，我倒是……不怎么担心……”

老人如此说着，对于成舟海这个用计厉害的弟子，其实也寄望颇深……

****************

秦嗣源与宁毅之所以说起成舟海，是因为成舟海原本就在北面负责军粮的事情，赈灾开始后，他暂时接手了北面的密侦司事务，再之后，便与李频接上了线，互相配合。

然后在前些天，河东路那边，大户第一次激烈反弹，便来自于孝义县的郭家。

自从李频到郭家威逼放粮之后，郭明义去找了左继兰商议，左继兰又找了齐家的齐方厚，双方合计之后，两名幕僚，王致桢与徐迈给了郭明义第一条计策。

此后，郭明义回到家中的第二天，他在家丁的护卫下，去到外面向那些饥民声泪俱下地说了一番话：由于官府认为郭家一直施粥，肯定家中有粮，因此威逼郭家放出更多粮食，他只好做出一些不得已的退让。同时宣布，这一天将是郭家最后一顿的施粥。

他要……煽动民乱，直指官府！

无论李频的官有多大，无论他背后有着怎样的后台，如果在他上台后的第一项措施就引起民乱，配合着左家与齐家在京城的影响力，他的这个官……是无论如何也做不下去的。

这一天，或许因为是施粥的最后一天，郭家煮得粥特别稠，也给了连续肚饿的众人能够消化这一消息的力量。一众饥民听着郭明义的话，目瞪口呆。

骚乱，眼看着就要起来。便有人在人群一侧大喊：“他说谎！”

第五〇八章 雷霆

饥荒之年，大户施粥，孝义县这边，善心以郭家为首，但真正在施粥的，却并不止郭府一家。孝义县内，也有其它的几户人家，偶尔会善心地出来布施粥饭，这其中也包括了官府的赈济。这次受灾之后，各地的余粮虽然不多，但官府总是要保证一些人能活着，这也符合豪绅大户们的利益。

但这类赈济又不能太多太饱足，总得让一些人放弃尊严，艰难地去求去抢才能活着。这样一来，尚有田地的不愿意太受折腾，只好变卖家当，豪绅大户也就因此完成了土地兼并和资本积累。

从某种意义上来说，只讲利益、活着，不讲尊严这类事情，是在现代资本横行之后的人身上见得更多。若是在古代，尤其在生产力不高的乡村，人们还是相当有骨气的，当然，这类的骨气表现得也比较简单，只要家中还有一口吃食，便不向人过多的求救帮忙，稍微有些家当的，会比一般人更讲面子。

也是因此，大多数人在饥荒到来时，首先动的是自己的粮食，然后是跟亲朋借一借，大家都没有了，只得卖田卖地。若是再进一步，才会放弃尊严乞求施舍。

平日里郭家在自家门口的小广场上施粥时，由于这边占地较广，人也多，官府偶尔也会将粥摊摆到这里来。另外有两辆马车，有时候会运了粥饭、粗粮馒头过来发，据说这是外地来的善人，见众人饥寒，于是心怀恻隐，过来赈济。

对于这些事情，郭家是欢迎的，毕竟是在他家的广场上，往后别人说起，也都只会说郭家的仁善。到得今天要煽动人群，郭明义也让人买通了在附近防止暴乱的一些衙役，查过官府并未太过注意这边，才开始宣布，谁知道话才说完，人群之中便有人大喊：“他说谎！”

那人一开口，声音洪亮，传遍全场，郭明义就心知不妙，当即便喊：“你是谁，你是那狗官的走狗——”

他喊的声嘶力竭，立即便有人符合：“揪出他来！”但那人随后的话语也出了口：“各位乡党，他是骗你们的，郭家因家中屯粮，蓄意抬高粮价被查！今天他还想煽动你们冲击官府，此乃谋反大罪！诛九族！官兵早已在路上，还有一炷香的时间便到！谁信他的话，只会与郭家同罪！”

那人掀开身上的一件破衣服，只见他身材高大，顶着一颗光头，但又并非和尚。有人认出他来，这是常来施粥饭那两辆马车上跟随的人，身形看来虽然有些可怖，但施粥施饭，却是慈眉善目，许多时候他还在人群中给一些人治疗伤病，早跟众人混了个脸熟。这时候他一开口便是“谋反”、“诛九族”、“官兵就到”，虽然不知道是不是真的，却委实是给了郭明义一下当头棒喝，在众人的头上，也浇下一盆冷水。

郭明义那边原想用声音压过他，此时仍在大喊：“这是那狗官的人，诸位，他们欲加之罪何患无辞哪，这些狗官贪得无厌，眼见郭某家中有粮，就来敲诈……”

人群中也有人喊：“郭老爷可是善人哪。”

郭明义行善多年，毕竟也是有底蕴的，接着有人附和：“我这条命便是郭老爷救的。”

“是啊，必是官府搞错了……”

“郭老爷不是坏人……”

此时众人你一眼我一语，但由于那光头大汉的几句话，终究没人敢轻举妄动，只有人群中原本就是郭明义的人，此时试图煽动众人起来帮手：“抓住这狗官的人……揪他出来……”一些人喊着从人群中挤过去，挥着棒子绳索便要拿他，却被那大汉抓住一根绳索顺手一挥，只听一声暴喝：“谁敢乱来！”那绳索崩断在空中，连带着想要拿人的家丁都在地上摔出丈余。

“诸位，不要受了这老儿的煽动，孝义县粮价上涨，便是这些人把持的。如今不是没有粮，只因他们牢牢把住，不肯放出！如今河东新来的李大人马上就到，他会给大家一个公道，还有朝廷准备的数千石赈灾粮，如今就在城外。郭家不施粥，官府不会不管你们——”

煽动饥民作乱，最大的问题就是要快，只要让一部分人失去理智，做出了过激的举动，其余人就会被裹挟着再难回头。然而这光头大汉的应对却在第一时间就等在了这里，他话语中有多少可信旁人并不知道，但是简单的几句话，却已经成功地吓阻了众人。郭明义当即眼前便是一黑，知道对方能以如此迅速的手段压下骚动，必然是数日以前就在准备。真是没料到，自己这边才刚刚想做点什么，立即就迎来了这等雷霆一击。

他在人群之前直接倒了下去，待被人抬回家中，他便当即叫来最看重的一个儿子，让他立刻赶去左家通风报信，同时寻求庇护。

“那位李大人早已做好准备，此计未成，咱们家要万劫不复了，你快去左家告知三少，就说我郭明义誓死不会松口，让他想办法救救我们郭家……快走！没时间了……”

那儿子当即要走，老人陡然又睁开眼睛，狠狠揪住他的手：“等等、等等，你不要去左家，你让个下人去报信，你找个地方好好的躲起来，若是、若是这次我郭家熬不过，至少留你一根独苗……”

老人是清醒的，知道事情不成，郭家的处境便走到了绝处。他行事之前还未曾这般细想，被那光头打断的一瞬间就意识到了这些。那位李大人手段凌厉，自己这次是送上门去了。果然，儿子离开才不久，过来的第一拨人首先便围住了郭家的前后各门，半个时辰之后，驻扎在城外的一支军队便杀到了。李频自大门领兵长驱直入，来到郭明义的榻前。

“郭老爷，你这可不聪明。”

郭明义早已哭得老泪纵横：“李大人，小老儿认栽了，小老儿也是一时鬼迷心窍。”

“那么……放粮？”

“李大人，您慈悲心肠，放粮郭家就要死完啊，小老儿死不足惜，求您给郭家一条生路。”他一面哭着，一面压低了声音，“李大人，李大人，有五万两银子以及珠宝，是我郭家的镇宅银，你抄不出来，我愿献给李大人，求李大人……”

他还在说，李频原本还在躬身听着，这时面无表情地直起腰，朝后方挥了挥手。

“封。”

****************

李频对郭家的动手，堪称雷厉风行。第一时间下狱、封门、抄家、安抚灾民。背后属于阴谋的一部分，却是成舟海在操盘。

不仅如此，郭明义一家人下狱五天之后，成舟海成功撬开了对方松动的心防，这也是五天的牢狱生活消磨了郭明义的硬气，而事实上，在郭明义安排儿子离开的当天，对方的行踪就已经被密侦司的人缀上，当时劝说郭明义，李频只作不知，到了五天以后，才将这个消息告知对方。不久之后，双方完成了交易。

郭明义保留自家那五万镇宅银，此后由举家迁至江南，再不回河东，而郭家放出所有粮食、家当，帮助赈灾。

虽然郭明义心中也明白，自家一旦倒戈，必然引起左继兰的大怒。而另一方面，若是不倒戈，顶多是自己被杀，家人流放。但权衡谁都会做，问题在于，毕竟并非谁都是不怕死的硬汉，一旦有了一线生机，他终究还是选择了妥协。

郭明义这条线的松动，使得汾州一带粮价出现了一定的缺口，首先是给官府可以动用的粮食资源增了了八千石左右，隐性的影响还不止于此，大户的倒下，令得一小部分小商贩相信粮价要跌，开始出粮赚上一笔。此后，左家、齐家的震怒也一如预期般的压了过来。

左继兰、齐方厚拜访各方，动作频频，官场上的压力骤增，不少人找到李频，表面亲热，暗地里却是劝说：“做人留一线，日后好相见。”而在左、齐两人点头，王致桢、徐迈的操作下，两家下了血本，一时间，汾州附近的粮食如同长鲸吸水般的被一扫而空。此时这事情关系的不止是粮价，还有两家的面子在了。左继兰在人前说：“这件事情，我是一定要追究到底的！”

消息灵通的商人们感受到了这股气息，随着天气的下降，粮价再度上升，而后又在官府的打压力度中下降。这种拉锯战一般的波动中，两边都陷入了僵局，京城的宁毅在等待着下雪后的一次机会，而对于王致桢、徐迈两人来说，作为地头蛇，天气下降以后他们竟然没法让粮价继续涨，这便是大大的打脸。在不断加大的情报力度中，他们终于也反向地知道了京城操盘人的名字。

“相府之中负责这次粮价的人，名字叫做宁毅，你们看看。”

左继兰将拿来的情报递到两人面前，徐迈一皱眉：“宁立恒？”

王致桢便也看了他一眼：“那个词做得很好的？”

“我不管他词写得怎么样，我也不管这上面说他对着一帮梁山的土匪有多厉害！”左继兰铁青着脸，“我一定不能丢这个脸！”

齐方厚道：“我也不想丢这个脸。”

自从意识到这次状况不简单之后，左、齐两边的动作，还是颇为可圈可点的，雷厉风行，并没有一般大户公子哥的拖泥带水。此时又说了几句，王致桢与徐迈对望一眼：“三少，齐少爷，粮价的关键，便在第一场雪，若是不想输，事情可得快点，下雪之前，谁做得多，谁就能赢。”

“我自然明白。”左继兰点头，“没有什么人可以没弱点，他走商场，我走人心。齐少，我家堂叔在京城，我上京，亲自找那宁毅谈谈，你坐镇这里，如何？”

齐方厚点了点头：“我家在京城也有些关系，待我修书几封，三少替我带上去。此事宜早不宜迟，我等三少的好消息。”

“哼。”左继兰冷冷地笑了笑，“待我抓住那宁毅的把柄，我弄死他！”

冷冽的语气中，接下来的行动，就此敲定。第二天，左继兰离开了家中，一路奔京城而来，与此同时，南北各地无数的触手，也正打着同样的主意，朝京城蔓延而上。在商场上陷入僵局的时候，他们仍有无数厉害的手段，可以施在其它的地方，在往日里，他们就是这样无数次的打败了他们的敌人，而这次，也是类似……

第五〇九章 豪情热血 恐怖冰凉（上）

十月下旬的汴梁城，天气生冷生冷的，城市空气中弥漫的气息，热闹中已经多了一份紧张。这紧张大部分来自于天气，虽说汴梁城的冬天相对于其他的小地方并不难熬，但大部分人家在冬日里依旧懒得出门，此时已经是囤积过冬物资的时节了。

类似于矾楼、小烛坊之类的烟花行业依旧盛行，冬日下雪，顶多是出门少些，汴梁有名的青楼之中，依旧会每日里烧起旺旺的炭火，让人在大冷天里倍感宾至如归。一到下雪，有些有钱的恩客甚至会住在青楼中不再出去，如此一直到来年开春，身上的银子，自然也是流水般的花出去。

李师师正在趁着下雪前的日子交朋访友，对于这位不少人眼中的京城第一花魁来说，冬日里她会降低与客人见面相处的时间，若是愿见的，往往也是些熟悉了的朋友。

一来冬天温暖的房子里，气氛会变得太过暧昧，有些人把持不住，真想要做点什么，说点什么，她虽然有应对的办法，但应付起来也比平日麻烦，因此就算与人见面，往往也会是一群人一起。二来她的性子慵懒，到了冬天便不想出门，有时候连床都懒得下。冬天，若是没什么推不掉的权贵聚会，还是多休息一下的好。

最近一段时间，真正困扰她的是有人会明明白白地告诉她，她盛龄将过。对于一个青楼花魁来说，真正的花样年华是在十六到二十岁之间，过去之后，在一些人眼中，难免变成妇人。她此时的年纪已经二十一了，从成为花魁一路走来，及至眼下到达巅峰，一直都是平平稳稳，虽然其中也有经历许多事情，但接下来，巅峰将过。

虽然对于许多已经认识她的人来说，她的魅力，依旧随着时间的推移在不断提高。只要见过她的，难免被她所吸引，但一旦到二十一、二十二岁，她这个年龄吸引新的客人大把大把扔钱的可能性就会不断降低，从某种意义上来说，她得考虑退出和嫁人的事情了。

对她而言，这是个很难做的决定，但不能不去想。当然，愿意娶她的人很多，她可以选择到不少大户人家里当一名侍妾，或是大官员、文坛巨子之类的也可以。京城第一花魁，要嫁出去，也不是所有人都拿捏得住，背景绝不能低。若是于和中、陈思丰之类的好友，假设她喜欢，愿意嫁，也是嫁不过去的，那根本就是害了他们。

背景不够的人，得到她这样的女人也守不住，此后往往命途坎坷，她也得跟着受罪。当然，除了嫁那些地位极高的大户，她也可以选择当某个人的正妻，愿意这样做的人中，地位不错的也有，但肯定是得一声不响地嫁出京城，远至某地了。

最近这段时间，她在有可能嫁的人当中暗暗地筛选了好几遍，地位高的、性格好的、聊得来的、长得不错的……等等等等，最后还是没能拿定主意。

几年以来，她仗着花魁的身份得到矾楼不少优待，每年大概都有一两个月，她可以自由地去游览其它地方，走访各种名家——李妈妈也明白，这样能将她培养得独一无二——她因此看到过许多事情，有了见识以后，心中隐约觉得还可以做不少的事情，就如同童舒儿的事情，在她与其她一些女子、书生的奔走下，最后那个吏部官员被判有罪，去了官职，流三千里，令人拍手称快，但此事过后，也就无聊起来了。

最近这段时间，京城里流行的话题是北面张觉与完颜阇母的大战。这是武朝与金人第一次的交手，所有人都屏息以待，但是大战之后消息传过来，张觉投靠武朝之后的第一战已经败了，但他只是小败，战败之后，双方还在对峙，接下来还有第二战——这些事情，师师最近听得，也没什么兴致了。

一两年以后，这不再是她的世界了，她将嫁给某个人，过着简单却悠闲的生活，不用洒扫织布，也不用洗手作羹汤，只需要对相公嘘寒问暖，以及在适当的时候取悦于他，抓住他的心也就够了。如此过得几年，生下那人的孩子，待到多年以后人老珠黄，就指着孩子过日子了。

有时候如此想想，也不由得落寞地笑笑，悲从中来，甚至生出她以往少有的情绪来：若她不是青楼女子，不是这个叫李师师的花魁，该有多好啊……

矾楼除了接待经历的达官贵人以外，更多的客人，还是外地过来的大商豪绅。对于这些在外地有钱有地位的人来说，到了京城，见见这京城第一楼的风貌，花大钱见见花魁，是回去以后最好的谈资。师师对于京里知根知底的达官贵人多有挑选，对于外地来的客人，除了一些文名远播的才子外，则通常以钱来衡量对方的价值，反正往往也是一次性消费，也就是价高者见。

这天参加完一个诗会回到矾楼，李妈妈说有一个南方来的孙家公子，可以见见。据说对方家中乃是荆湖南路一带的豪族，年轻多金又谈吐不凡，到了这边一出手便是白银五百两，指明要见她。反正是赚钱，师师笑笑，也就去了。

随后所见，对方果然如李蕴说的那样，谈吐不凡，显然是大家族中受过良好教育的公子，年纪二十六七岁，样貌也可以。师师弹唱两曲，间中聊了一会儿，宾主的感觉都不错时，对方随意地问起了竹记的事情。

“听说京城竹记，乃是大才子宁立恒所开，师师姑娘又跟他是熟识，每栋楼开张，师师都会过去表演。”那孙公子吃了小半块点心，随意笑道，“在下素来仰慕才子，不知那宁公子，是何等样人，竟能有如此手段，不光诗词好，还能将生意做得那般红火。”

“倒也……不是很熟……”师师回答一句，眉头却是微不可察的皱了皱。她最近并不想谈起宁毅的事情，这段时间以来，京城里客商来往，她也知道了南北缺粮的事情，竹记正在运作此事，想要大赚一笔的事情她也清楚。这样的认知让她并不想再跟对方来往，宁毅曾说过找她有事，后来又是两次来到矾楼见她，但师师都假托有事，让丫鬟回绝了，而这段时间竹记忙着买卖粮食赚昧心钱，原计划新开的几栋分店也暂时搁置，她也因此不用履行过去表演的诺言。

“哦？不是很熟……但一般的来往总是有的，依师师姑娘的眼力，这人到底是才子，还是商人呢？”

对方乃是极聪明的人，说话用词，清晰准确。师师无意间扫过对方眼神，却是心中一动，这孙公子说话看来随意，但眼神深处却极为清澈，先前他是轻车熟路地在享受与花魁来往的休闲时光，这一下却不太像了。随即又想起早两天见过的一个来自淮南的外地豪族，对方也问起了竹记与宁毅，当时她随意应对了一番，现在想来，连续两拨人有针对性地问起他，情况就有些不一样了。

这两拨人在当地都是豪族，但彼此相隔上千里，要说他们是专程进京找宁毅，实在不太可能……心中怀着疑惑，她小心应对着对方的询问，探索着这位孙公子的意图。果然，不久之后，这位孙公子问过了宁毅的性格，便问他的家人、人缘、甚至于住处，做出了想要登门拜访的意思。

这天的发现让她心中觉得颇为古怪。她知道宁毅做生意厉害，也知道他靠了右相府之后，做起生意来也可以狐假虎威，但是相隔千里的两个大家族专程派人来京里找他合作吗？似乎又不太可能。当天晚上她跟李妈妈问起这两家的背景，果然，两边都是有官场关系的，不会这样特意的来靠着右相府，至于这些地方的受灾状况……

“……不知道啊，师师你也知道，最近所有做生意的都是奔着灾情去的，京里说得火热着呢。这种事也不是一次两次了，前段时间朝堂上吵来吵去，罢了不少官，就是为了赈灾的事情，最近北边打仗，听说圣上心情不好，事情也稍微缓了一下。女儿，你问这事干嘛？”

“没什么，随便问问……”

如此到得第二天，她去参加一个诗会时，见到了左厚文与他的堂侄左继兰，也见到了河东还算比较有名的才子王致桢。对于左厚文，师师知道他为左家管着京城这一大圈的商事，本身才名也是有的，在左家仅次于那位大儒左端佑，因为这样的关系，双方以前也见过不少次，只是不熟。师师暗地里听说过他的传闻，据说他比较喜欢那种性格强悍独立的女子，家中纳的两个小妾据说都是家道中落，本身支撑着家业，随后被他娶了的。据说他还暗中胁迫过几个性情坚贞的人妇，但这事情传得并不广，可见对方也并不是毫无收敛之人。

诗会快结束时，左厚文与左继兰、王致桢来见她。左继兰三十来岁，一看就是那种性情骄傲但能力也不错的天之骄子，对于她，只是简单的上下打量，做出不怎么在意的表情，但师师能够看出他眼底的情绪——是那种想要占了她清白而又自认有能力的人的心思——互相说了几句话之后，左厚文竟然也问起了竹记、宁毅的事情。

“听说李姑娘认识这位宁公子，想必是很熟了。”

“呃……倒是不熟，只是生意上的往来……”

“呵呵，不熟也没关系，我这侄子想要见他一见，有些事情商谈。有个中人，面比较好见，而且我这侄子性情有些烈，李姑娘跟在旁边，说不定他会收敛一些。”左厚文笑笑，“这样吧，明天……不，再过两日，继兰去矾楼找李姑娘，然后你们二人同去寻那宁公子，如何？”

左厚文虽然不是官身，但官场的影响力承自左端佑，可以说就是左端佑在京城的代言人，发惯了号令的。最后虽然加了句如何，但师师此时也只能点头应下。这一下，天南地北光是想要从她这里入手寻宁毅的，已经是三家了，而且看起来并非善意。

宁毅就算再厉害，竹记就算发展再快，什么时候又到了能得罪这种豪族的位置上了？还是一下得罪三家？不过，找自己的就有三家，其余的恐怕就更多了……

她一时间想不明白这些。又过了一日，这天晚上，矾楼之中一如往常的热闹，喧嚣之中，有两拨肯花钱的人进了李妈妈的法眼，过来询问师师的意思。这两拨人中，一拨也是外地的公子哥，只有一个，另一拨则是请了京城大户过来，应该是谈生意的。师师不想与人独处，选了后者。选定之后不久，矾楼之中，便有人吵了起来，师师过去时隐约听到那边的吵闹。

“……你们这帮心黑透了的渣滓，死了下十八层地狱……”

“嘿，你们不是，二十五两跟三十两差多少……钱赚够了来矾楼找头牌了吧，还敢说自己心善……”

“比你们好，我们这次……”

“找打是吧！”

“谁敢，打不死你……”

“有种你过去……”

吵闹声断断续续的听了几句，不久之后矾楼的人出来调解，也就将骚乱平息下来。随后，师师去到暖阁的宴席中作陪，才发现方才吵架一边的嗓音，出自其中请客的那方。

这请客的乃是一拨外地商贩，为首的四十多岁，但看来是跑遍四方的汉子，姓于，跟随着他的是几名二十多岁的家中子侄。由于可能来自于乡下地方，话语之中相对粗俗些，那些年轻的公子则有些腼腆，有些故作不在意的在自己面前表现。被请的那方师师倒是认识，这位姓魏，乃是京中的一位粮商，平日里风评较好，据说很疼爱家中妻妾，于矾楼来得却不多。

双方在酒桌上并没有谈生意的事情，能到这里来，双方看来是已经有了意向了。师师尽量地活络着气氛，待到就过三巡，那魏老板笑着，拍拍于姓汉子的手：“好了，我知道了，这事就这样。于员外你的诚意，我明白了，眼下我得先回去，家中还有事。你们……在这里多坐坐，想必花了不少钱。师师，你安排好他们，不是我说，到你这里来一趟，花钱可太多了……”

师师带着些许委屈地笑着：“魏先生哪里的话，楼中规矩如此，师师也没办法，师师只尽力伺候好各位罢了……”

那魏老板挥挥手：“好好，我走了、我走了……”

他既然要走，那位于员外便也要送他，两人谈妥了事情，心情都不错，相携出去了，剩下师师与其余几位于姓公子在。丫鬟们继续添酒上菜，师师也就笑着陪他们说话，询问起他们家里的状况，弹唱几曲之后，却也随口问到了他们做的生意，这才知道他们是准备跟魏老板买粮往灾区卖的，随后却也有一位年轻公子开口：“听说师师姑娘跟竹记的宁老板很熟的，是吧？”

“倒不是很熟，有生意上的来往。”这几天师师听这句话听烦了，随口应答。不过，这位公子倒跟其他人不同，师师说不熟，对方便不知道该说些什么了。隐约间听到其中两人交头接耳说着，似乎是因为她与宁毅很熟，对方才选在矾楼、又花了大钱宴请那魏老板的。

几个年轻公子想要在师师面前表现，因此席间话语不断，过得片刻，又听他们说起这次北上是要“做善事”，师师旁敲侧击问一问，那人道旁人买粮三十两一石，他们是要卖二十五两的。师师笑着点头，心中对这几人却是顿生厌恶，你过去施粮放粮，那叫行善积德，平日二两多一石的粮拖过去十倍卖，这行的什么善积的什么德。

那年轻人说完以后，似乎也觉得有些不妥，开口补充几句，想要更正。师师拨弄着琴弦，微笑着符合几句。几位年轻人便互相之间说了起来，过了一阵，有一个言辞比较清晰的年轻人说出来的话，才让她指下的琴弦微微一颤。

“……这次的事情，师师姑娘也知道的嘛，毕竟便是竹记在后头安排的嘛，这次赈灾，要是没有他们的人，可真不知道该怎么办了，北面那些人，真是苦啊……”

旁边一人道：“也不算竹记，竹记背后不就是当朝右相嘛，最上面都是右相安排的。若非有右相，我们进得去河东？”

说起这个，先前的年轻人顿时激动起来：“怎进不去，要是早知道那么多饥民，我死了也要将粮运进去！他们有种打死我好了啊！@#￥%*（开始骂人）”

师师皱了皱眉：“北方现在……怎么样了？”

“河东路？我也不知道算不算好，两边都在使力呢，咱们运粮过去，这贼……贼天气又降了这么多，本来粮价下来一点点，然后又涨上去了。那些狗大户，不许我们压粮价，四处找茬，上次我三哥就是被他们打了。好在竹记那边也有准备，那位姚掌柜叫了大夫，然后又叫了官府，把他们人给抓了。哼，这次咱们北上，三哥伤还没好，又吵着要去呢。”

一个年轻人脸色通红地站了起来：“那位姚掌柜说得对，这就是打仗！”

旁人附和：“怕他们是孬种啊！这次咱们人还少吗！他们的地头？惹急了我我弄死他们！”

师师却是疑惑起来。他们说的是什么？她以往知道，这些年轻人是最容易被某些事情影响的，暴躁冲动也是常有。但眼下看起来却又不同，汴梁城中，有一批学子，以陈东为首的，常常忧国忧民，慷慨激昂，他们连蔡太师、高太尉这些人都敢骂。此时看来，这些读书不多的年轻人，情绪竟像是有些陈东他们的气息。

他们卖个粮，怎么能卖成这样的？看起来简直是被什么人煽动了一样。

她试探着问道：“几位公子，也去施了粥饭？”

“自然去了，每日都去！”几人几乎异口同声地说着，随后有人道，“但是竹记的宁东家说得对，终究不可能全都熬成粥吧，唯有把价格压下去，其他人才有一条活路。师师姑娘，你认识那位宁东家，你说他到底是个怎样的人啊？”

师师看着他们，随后轻声道：“对那……把价格压下去，其他人才有活路的道理，我却始终不太明白。”

其中一个想要表现的于姓公子大声道：“嗨，这有什么难明白的，我这么笨，都明白了。师师姑娘你想啊，那里的粮价要是三十两一石，卖粮多有钱啊，这么赚的生意，那些狗大户、狗官还不得拼了命啊。朝廷上两位相爷就算豁出命去，也挡不住这么多人的贪心。可要是粮价下去了，赚的不多了，再加上官府有些清官，才能让那些大户少插手。宁东家说过的，要是粮价继续涨，官府的赈灾粮，能发到百姓手里的十不存九，要是被打下来了，也许就能保下一半或者更多，到时候咱们再去多施粥，就有很多人能活下来了！所以啊，这次我们赚到了钱，又回来运第二批的米粮上去，咱们还买了冬衣……哼，这次过后，咱们还得上去第三次，于家是男人的，都要去！”

这人滔滔不绝，旁边一人说道：“就怕下雪以后，路难行了。”

“别说下雪封路，哪怕冻死，我都要把粮拖过去，我就不信，弄不过那些良心被狗吃了的畜生——”

师师的脑袋里嗡嗡的，她是聪明人，有些事别人一点，她也就知道了。随后，在众人你一言我一语的说话中，她也逐渐的、一丝一毫地拼凑起来一个已经在她身边发生了近三个月的、巨大“战场”的轮廓，而这个轮廓的点点滴滴，她原本是感受到了的，只是那时并未在意。随后，在心的底层，恐惧感涌上来，她明白过来，那个几乎已经被她放在了“绝交”定位上的商人，曾经的朋友，在这三个月内，触动了多大的一块利益，得罪了多少的人……

她终于明白，那些豪族入京，是要干什么了……

第五一〇章 豪情热血 恐怖冰凉（下）

两个多月以前的八月，或者在更早一点的时候，是一切开始的起点。

朝堂的一切，以两位相爷为主导，动用了庞大的力量在南北两地，聚集起了许许多多人的力量，将大批的粮食运入粮价飙升的灾区。

在这其中，竹记发挥了巨大的力量，加上其他一些势力的参与。他们负责了南北联络，给众人安排行程，保障安全，在官府的配合下，使得一切运作起来，那段时间，正是宁毅开始忙起来的时候，她则关心着童舒儿的命案，来回奔走，而后才知道粮价的事情，对其逐渐生疑。

在此后的时间里，竹记缓下了拓张的步伐，而自己由于厌恶的心情想要斩断与宁毅之间的来往。这个过程中，一拨又一拨的人正在赶往河东、河北、淮南、荆湖等地，在最初，他们也是单纯地本着做生意的心情过去，但在这其中，有一批人发挥了巨大的作用，如同这些于姓年轻人口中说的姚掌柜。在南来北往的过程里，他将一些简单的道理说给他们听，引导了他们去施粥放粮，同时以言辞将他们与那些屯粮的大户之间对立开来，一步一步的达到了类似于煽动的效果。

最初听时，师师只以为这样的人仅是姚掌柜一个，是这类社会经验老到的引导者将事情的效果发挥到了最大。但是逐渐听下来，师师发现这样的人可能远不止一个两个。

这次在受灾的几路当中，朝廷支撑起来的大商道一共是七条，进入灾区之后，这七条路线再进行分散，而在每一条路线上，此时都有着一定数量的、类似于于家这种热血之士的存在。他们原本为生意而去，叫上家中子侄，也是为了见见世面，随后逐渐见灾民的惨状，见富人不仁，敌忾之心起来之后，又开始准备第二次第三次的投入赈灾，同时叫了家中的其他人参与进来。

“……越是到后面，粮越不好买不好运，但这次咱们早已预定了要多来往几次，最后咱们于家运进去的，至少要两千到三千石才交待得清楚！”

“……两三千石也说得这么骄傲，知不知道咱们上次见的侯家，他们家船队一次就运了一千五百石。”

“有多大饭量吃多少东西嘛，咱们总是尽心尽力，就对得起自己的良心了。而且侯家也是咱们亲家了，上次不是说，侯老爷有意将他们家七姑娘许配得小六吗。因为小六在施粥的时候哭了，侯老爷说他有善心……啧，早知道我也哭。”

“呃……五哥不要乱说，他们也只是随口说说，这事不能乱讲的……”

“这事哪有随口的，人家看得起你……不过说起来哭，灾民我以往是见过的，那耿青天的事情，我才真的哭过……”

“那事……要是我在当场，我这脾气真不知道会做出什么来……”

时间过去，暖阁之中众人依旧议论不断。师师做的是这一行，平日里擅长的，也是一丝一缕的从众人的话语里抽出线索来，拼凑起那个巨大的轮廓，越是拼凑，心中越是涌动难止。

此时的武朝，每隔一段时间，饥荒总是会有，哪怕是集中在一片小地方，也称不上是什么人间罕见的惨剧。至少师师本人，就曾见过饥荒、见过赈济，南来北往的这些地主、粮商中，以往荒年或许也赈过粮食，但这一切的状况，却与往年不同。

那些竹记人员的刻意引导激发了他们心中善念，与此同时，不同运粮者的互相通气也给了他们并非孤立无援的印象，他们彼此认同、打气，因此令得心中更热。从这些年轻人偶尔说出来的“听说南方如何”“听说河北路粮价怎样”的过程里，师师敏锐地能够察觉到，至少有一个联系各地的枢纽，在不断地将这种信息渲染给他们知道，而那耿县令的事情，据说更是在短短数日内就传遍了受灾区域，不是有一个背地势力有序、有意识地操控，根本做不到。

一个两袖清风的县令，在荒年之中，宁愿让家里人吃糠喝粥，也要最大力度地让饥民活下去，而在他让大户卖粮的时候，竟然被大户派人刺杀了，可见这些人，是多么的穷凶极恶。

在这些人进入灾区、引起注意之后，几地都爆发过冲突，但随后都被压了下来。那位姚掌柜的劝说显然极有效果，此后跟他们通了其它地方一些人被大户派人打伤的事，一部分人因此退缩了，却也有一部分人，变得更加执拗，听这几名于姓年轻人的话语中，他们已经隐约觉得，在这件事情里，被大户打伤了，竟是更加荣耀的事情。

南北各地，一拨一拨的人竟然就这样被煽动，血性被灾区所见所闻激发起来，令得师师很难不联想到宁毅当初在竹记吸收那些说书人的行动。这天晚上，待到于家人都走了，待到夜深人静，她的脑子里都一直在响，一时间想到这些人的热血，想到他们满布天南地北与那些大户打仗的事情，一时间又想到左继兰，那荆湖孙公子，淮南豪族的事情，辗转反侧，不能成眠。

到得最后，竟是恐惧的感觉还大些。

这些年来，她居于京城，由于是女子，某些见识或许不如旁人，但最是明白权势的可怕。这些年轻人的行为当然可敬可佩，南北之间，能够连起来互相呼应的或许也有不少，但是放在朝堂上、权力场上，这些松散的人是当不了后台的。

他们或许在当地也是地位不错的家族，有田有地，也有许多称得上是高门大族。但师师听得一阵便知道，这些人并不能进入真正的权势圈子，他们在京城没有人，在外地，没有担任一方大员的亲族，就算有的人家中出了一两个官，也多是小官。而左家、孙家、淮南豪商这些豪族，与他们有联系的，往往都是一方大员，如果有必要，在蔡京、王黼、李邦彦、童贯这些人面前也能递得上话，有些人甚至于皇族有着密切的联系。

这一次，他们热血归热血，说话之中，仿佛也透着一股相信时间邪不胜正的英豪之气。但实际上，若不是这次赈灾之中，相府的力量牢牢把握住了几条线路上的治安力量，他们这样子进场、压粮价，是真的会被打死的。卖粮的过程里，与地头蛇争利，对他们最大的保护，就是这一块。师师也明白，要达到这种效果，需要相府、宁毅等人付出多大的精力。

而如今，他们在天南地北的卖粮，当地的豪族们却都已经找到了问题的核心，开始朝着京城而来了。如果说找到自己的有三个人，那么在这之外，试图对这边动手的，可能就有三十个、三百个。

心中怀着这样的担忧，第二天她的情绪都有些焦虑。以往她听各种豪杰的事迹，最是欣赏那些义之所至虽千万人而吾往的大英雄。可这种事情落在身边认同的人身上，她却能知道其中利害，反而害怕起来。

这两年来，左右二相上位，权势已经维持了很长一段时间，李相性格刚直坚定，秦相办事手段凌厉，两人一主一辅，推动北伐诸事。但涉及最上层时，师师也一直保持着一个印象，如今这京城，最强大的终究还是蔡太师、王少师这些老官，他们的党羽遍天下，如今为大局而隐忍，但若是真的爆开冲突，两位相爷未必接得住他们的凌厉手腕。因为要办事，蔡太师他们只得罪民众，不得罪贪官，而两位相爷，是得罪了许多权贵的。这一次算起来，恐怕就更多了。

哪怕他们手段厉害，能不能抗住，她虽然作为局外人，仍旧为之忧心。

当天上午，她在考虑着这件事情，准备下午便去寻宁毅。或许自己的担忧是过了，但总的替他通风报信才是，左家孙家这些，毕竟都不好惹。然而过了中午，还没出门，便听得有人过来通报，说左继兰左公子已经到了，请她出去。师师想要拖拖时间，忙叫丫鬟请左公子进来稍作，就说她有事，须得等等，但不久之后，丫鬟进来，说左公子便在矾楼大门外等着，说是不进来坐了。

这一手表现的是男子的强势与霸道，但师师此时已经懒得理会。她连忙去找到李妈妈，与她说了左继兰的事情，让她帮忙去找到宁毅，先打个招呼，自己这边拖一下再走。李蕴古怪地看了她一眼，终于还是亲自出门，过去通风报信。

师师去到矾楼正面二楼的一个房间里，悄悄打开了窗户朝下方看。外面的街道上，左继兰与王致桢正在说着些什么，过得片刻，也有一位官员停下来与他们说话，那是工部的一位李员外，竟然也认识左继兰，双方笑着交谈了一阵，交谈之中，左继兰也偶尔回头，蹙眉朝矾楼望过来。

师师知道自己这样的拖延必会得罪对方，但她的得罪只是小事。正在窗前考虑着对方过去大概是要跟宁毅说些什么，自己要怎样帮忙缓和一下气氛，让两边不要真的撕破脸，又站在宁毅的位置想了一下这事情到底该怎么解决：不管灾区那是不行的，可若是要管，这么多人，怎能得罪得起。

心中正自烦乱，陡然听见下方传来骚动，只听那左继兰一声道：“你干什么——”随后便是一声惨叫，混乱响起来……

***************

对于进京之行，左继兰并没有太多可想的，在他而言，一切的事情都可以按部就班：拜访堂叔左厚文，拜访与自家相好的官员，以及替齐方厚向一些京官大员转交信件。这些东西做到了，对相府的压力就会成型，对那宁立恒的压力便更大，他是要上门打一声招呼的。他已经想好了，作为左家的继承人，他会对对方动之以情晓之以理，但在话语的最后，他会明明白白的告诉对方：“这次我下不来台，一定会弄死你。”

话可以说明白一点，没有关系。

虽然骄傲，但他并非没有理智之人，相反，他尤其知道这次进京，需要雷厉风行，因此他没有耽误什么时间，进京之后迅速走访众人，将意思递到。见到李师师的诗会，他实际上是去见其他几位叔伯的，堂叔左厚文知道他对李师师有点兴趣，安排了这个“中人”的主意，待到李师师走后，也曾笑着跟他透露“我可是给你制造机会了哦”这样的意思。

左继兰只是骄傲地笑笑，他心中并没有寻芳问柳的心思，但李师师比较漂亮，气质也好，如果这次上京能顺便带走一颗芳心，那也是不错的。

京城之中，恐怕许多人都众星捧月地哄着这个花魁，他并不这样做，到了矾楼，丫鬟让他进去坐着等，他只在路边等等。也是给对方一个意思：你快点给我出来。一些女子可能因此恼怒，但他是有这个资格的，许多女子即便开始生气，最后还不是乖乖被他驯服。女人嘛，主要就是贱。

不过这一次，对方可能真的有事，让他等了好一会儿，有可能是想要对他欲擒故纵，故意拿捏一下。不久之后，他与前天拜访了的公布李员外见到，聊了一会儿，心中却有些不耐烦起来：这女人，不知道他是来做事情的么，谁跟她玩这些虚门道……

也是因此，他火气有些他，当路上一个行人陡然撞过来，他顺手便将对方推了出去：“你干什么——”

*****************

相对于左继兰的从容与理所当然，王致桢更加知道权力场中那种错综复杂的感觉，他喜欢这样的感觉。

这次上京，左家带来的是对相府、对宁毅的一份压力，而天下各种地方，一丝一缕的压力都在朝这边聚集过来，最终他们都得妥协，这才是精髓所在。

这是堂堂之道，权势凝聚的精髓、伟力所在，真正的力量，不是一个宰相、甚至一个皇帝的头衔就能代表的，真正的力量在于顺势而动，权力再大者也必须妥协。而他，一个身负渊博才识却数次落榜的才子，最终推动了这大势的一部分，淹没了那些高高在上的家伙。

李相、秦相、李频、宁毅以及与他们同流的一些人，也许很硬气，但他们会明白什么是大势。荒年死人，他也很遗憾，但人之欲望岂能压制？若是有一天让他走上高位，他将会有更厉害也更合理的手腕去改变这一切，而不是像他们这样愚蠢。在这之前，他很乐意看到这些蠢人的崩溃和妥协。

因此他也很期待今天的这次见面。对方会表现出怎样的态度来呢？厌恶还是有礼？谦和或是暴躁？但任何聪明人，必会明白什么是大势所趋、无力回天，他也准备了一番话要教导对方明白这一点。

河东路压过来了，左家压过来了，齐家压过来了，还有天南地北无数的人都在压过来……

他倒是没有想到接下来的这一幕。

“你干什么——”

左继兰将那撞在他身上的乞丐一推，那乞丐砰的摔在了路边，然后是殷红的鲜血从头上流出来。

左继兰与王致桢都愣了愣，随后明白过来：“他娘的，你跟我碰瓷啊！也不看看什么地方……给我打死他。不，抓住他，送开封府严惩！”

左继兰这样吼着，旁边的侍卫立刻就过来了，要将地上那头破血流的碰瓷乞丐抓起来，与此同时，已经有开封府的捕快结队过来：“你们干什么……”

“喂，兀那捕头，你给我过来，这家伙光天化日之下摆明碰瓷，定要将他抓去严惩——”

“青天朗日，你们是什么人，竟敢如此行凶——”

“这位捕头，我乃工部员外李竟……”

“抓起来！”

“对……”

“你们干什么……”

“快去请郎中，这边要死人了——”

“蓄意伤人……”

“喂喂喂，干嘛，不想活了……”

一片混乱之中，捕快们开始将枷链往左继兰身上套。楼上的师师瞪圆了眼睛，她都能看出那明显是碰瓷，但左继兰被抓起来了，那李员外根本何止不住，有人开始渲染“外地人行凶”，左继兰明显是懵了，随后挣扎大喊：“知不知道我是谁！知不知道我是谁……”

“我爹是左端佑！我爹是左端佑！你们死定了，你们知不知道！我爹是左端佑——”

嘶吼之中，人群里有一个年轻人朝李员外拱了拱手，李员外朝那边走过去，双方聊了几句，那李员外看看这边，不知道该说什么才好。师师却认出来，此人乃是秦相的弟子闻人不二，与李竟说完话，他便朝这边已经愣了的王致桢走过来。

看见李竟与对方说话，王致桢便明白了其中有内幕。这一下变故，简直是当头棒喝的感觉，他手上想要阻止捕快擒拿左继兰，但捕快将他推开了，左继兰则让他去找人，弄死这些家伙。与李竟说完话的年轻人朝这边走了过来。

“王致桢王兄吧，久仰大名了。”对方拱了拱手。

“你们……是什么人，你们知不知道……”

“在下过来，为的是传一件东西。”闻人不二从衣袖中掏出一封信，那信函以蜡封口，正面上书：“左兄端佑敬启”落款是：“弟、秦。”

“眼下只是做个样子，左公子在这里好吃好住，不会被亏待，王兄勿要担心。这封信乃家师秦公写于左公，还请王兄带回河东转交，到时候王兄自然知道如何接回左公子……时间不多，京城水深，王兄不要乱晃了，早些回去吧。”

王致桢这一下是真的懵了，他来京城几天，就算无功而返也没什么，不是没考虑过，但眼下这一切太突然。最重要的是，他乃是左继兰身边的幕僚，左继兰屯粮，是他一手操办。他们进京施压，秦嗣源竟直接抓了左继兰，还写封信给据说已经绝交的左端佑——他亲手将这封信交到左端佑手上时，可该怎么说啊……左端佑会怎么看他，可想而知了……

捕快们抓了左继兰，拉着他吵吵嚷嚷地走了，王致桢拿着那封信，一时间怔怔地站在路边，不知道该怎么办才好。

陡然间，一道身影从他身边跑过去了……

****************

师师在楼上看着，见到闻人不二的时候，她自然也想到了这是件什么事。

此时李妈妈出门还不久，必然不是消息递出去以后对方的应对，也就是说，对左继兰，那边是早有准备了。如此雷厉风行的手段让师师吐了一口气，然随即，却也没有真的感到轻松，如今两边的交手已经开始了吧，就算抓了左继兰，对方还有受灾地区好几路的豪族啊，这种强硬的手段，应付得了几个人。

她从楼内追了出去，赶上了走在最后的闻人不二。

“闻人公子、闻人公子。”

师师的称呼叫得柔软好听，闻人不二回过头来，随后笑着拱了拱手：“哦，师师姑娘，什么事？”随后道，“莫非是要给那位光天化日伤人的公子说情？”

师师笑着摇了摇头：“他要去找立恒，我在楼内拖着他呢，还叫了妈妈去报信，想不到你们就动手了。闻人公子，你们那边……挺麻烦了吧？”

闻人不二微笑着，想了想：“是不轻松。李姑娘也知道了？”

“立恒他那边，恐怕也有很多麻烦事了？”

“确实麻烦，最近他家里也被一些有关系的人找上门来，最近有些棉料商、丝商和他竹记的一些合作商找上门，要他收手，不然就威胁不跟他合作，不供货给他。他家娘子顾念旧情，也在等他表态，还没对这些人下狠手。这不，今天我们来抓左继兰，他便回去处理这事了……”

两人一面说着一面往前走。

“难怪他最近挺忙了。不过我有些事情，明日里去相府找他碰一面可以吗？”

“其实也不是很忙，师师姑娘过去，他一定是有时间的……”

******************

时间回到不久之前，宁毅便正在离开相府，要抽空回到家中，处理一下诸多客人的事情。十月下旬，各种琐碎麻烦，确实是一拨一拨的上门了……

第五一一章 人间悠唱 天上繁星

赈灾的事情会迎来一拨一拨的反弹，是宁毅、秦嗣源等人一早就有过的自觉。这反弹或来自远、或来自近，或来自身边的朋友，也会有来自身边的亲族的，只因世间事，人与人之间的关系便是这样错综复杂。只要想做点事，往往便躲不过去。

南北各地的反弹，早在各地粮商们进入灾区就已经开始，身边的状况逐渐蔓延上来是在十月中旬以后。秦嗣源、尧祖年等有名的人应付下来的麻烦是最多的，那方的成国公主周萱与驸马康贤想必也是这样，不过皇亲国戚多半可以少讲一点道理。宁毅在相府中的操盘，则是最后才被人探知，而当别人知道他是相府负责这块的幕僚之后，陆续登门之人，也就少不了了。

南北各地的豪绅士族、官员亲眷，上得门来介绍一番自己的背景，撂下暗示性的威胁，同时也试图留下各种价值连城的礼物。有人送来珠宝玉器，有人送来墨宝名篇，这中间若有性情不好的，说不定还要骂上一顿。一位河北来的大儒在骂过一通之后，留下自己住的地址，让宁毅改天亲自过去聆听教诲，说他诗词写得还是可以的，俨如施舍。苏檀儿也只好应下了。

在家中应付这些事情的，便是苏檀儿。

这些时日，宁毅只是每天晚上回来，白天在相府的时间居多。文定文方他们虽然也可以代为接待一部分人，但他们毕竟还不能真正的独当一面，有些身份地位比较高的，他们便不好随意说话。檀儿以往也没接触过这个层面，但她毕竟比文定文方他们更有历练，当家主母的身份拿出来，接待人是够的，只要态度好，别人也不好跟一个女人纠缠太多。

一面应付这些上门的恶客，檀儿一面还要管着苏氏布行的生意。苏氏布行与竹记加起来，合为“苏宁”，之前刚到汴梁时，由于左厚文的发话，苏氏的便宜布料因此展不开生意，后来宁毅开始利用推销员打精品战略，倒是令得苏氏的衣服如今成了奢侈品一般的存在。不过当初檀儿一手推动改良织机的技术优势还有，这次赈灾期间，一些粮商在灾区赚了大笔钱，不光回馈以下一笔的粮食生意，还特意采购冬衣布料转运往灾区。

苏氏因此获得大笔大笔的订单，不光价格高，利润丰厚，对方甚至还没提什么没限制性的要求。你能交货，我给你钱，不能交货，大家自己人，没关系，甚至于是不是人手不够、棉料不够，大家还会过来问候几回。由此一来，苏氏原本设下的几个廉价布料作坊满负荷的运作起来，又招下大量的女工，檀儿遥控着苏文定照看着布行的各种琐事，将苏文定累得苦不堪言。

不过此时的宁府与江宁的苏家气氛已经不一样，有宁毅做事为表率，几个堂兄弟都明白，熬得过这阵苦，将来才能有大作为。因此倒是没有人偷懒叫苦，都在战战兢兢的努力着。

外来的士绅显贵登门，宁毅不在，他们也没什么太多的办法，要说将关系的触手伸到右相府中去，那就是另一回事了。虽然这段时间秦嗣源周身的各种压力必然更大，但以他的威严与掌控，还没有多少人可以越过右相府的那堵墙直接朝里面施压。当然，除了这些人以外，还有一小部分的人由于关系的特殊，在眼下并不那么容易打发。

这些人中，包括一些沾亲带故的远亲，一些生意上的合作伙伴。例如檀儿将苏氏的生意转向北方后，有一位原本与苏家有些关系的世叔，叫做胡成燕的，为檀儿这边提供棉料，原本双方一直合作愉快，哪怕檀儿被左厚文那边封杀，对方也没有放弃，还时常询问要不要援手。但这次赈灾的事情之后，他与家人便以登门探访的方式过来，旁敲侧击的劝说：宁毅毕竟权势不大，这次这样做事，是犯了众怒了，右相身居高位，自然不怕这些，若是有人要对你家动手，你们却是挡不住的。

他虽然苦口婆心，又叫妻子帮忙劝说檀儿，实际上他后方的背景，便是一家在京城、淮南都颇有影响的豪族。当檀儿始终以太极的功夫应对时，他便隐约透露：你最近大量购入棉料，我家中存货却是不多了，这样下去，可能要断货……

除了胡成燕，陆续登门的还有一些供货商、渠道商，这中间有苏氏的，也有竹记的，甚至还有租房租地给这边的人上门，说要将地方收回：“违约也不怕，我们赔钱。”这些人大都是跟地方豪族有关系的，对方探知宁毅的关系网后，便让他们上门施压，有些互相之间还通了气，不少人都以胡成燕为核心，轮番的上门劝说。

周身点点滴滴的压力，好言相劝或是恶语相加，对于任何人来说，都不可能没有负担。檀儿表面从容地应对着这一切，由于事情还涉及竹记，便等着宁毅的最后定夺，宁毅让她拖了几天，到得今天，檀儿才叫了所有人一同上门。宁毅从相府回来时，檀儿在后院与这世叔、婶婶说话，苏文定等人在前厅待客，已经颇为热闹。

“……檀儿啊，不是婶婶说你，婶婶见识短，有些话不中听呢，你也听听就算了。乡下人都知道，箭射出头鸟，有些事情吧，你当时得意，以后怎么办呢……你那夫婿啊，一开始就是入赘进来的嘛，你才是主家，要把握好分寸，不能什么都由着他啊，他做这样的事情，你就该多多劝说他了，对不对……”

后院房间之中，胡夫人絮絮叨叨地劝说着檀儿，檀儿则始终在面上保持着微笑，礼貌应对。

“婶婶，我也是个女人，他是我相公，我敬他爱他……我一开始是好强，那是年幼不懂事，家中又没有人撑得起来，被逼的。女人嘛，谁不想在家中相夫教子呢。婶婶，那些事情啊，是男人的事，就让他们去理会吧。”

“哎，哪里能这么说，檀儿你巾帼不让须眉，有些事啊，该劝还是得劝的，你要听婶婶的……”

“檀儿知道。”

檀儿的太极拳打得滑不留手，胡成燕只是在门外听着，没有参与。他是知道这个侄女的厉害的，性子其实也坚决。但坚决又如何，这是个水磨工夫的事情，你受得了一个人的说话，也许也受得了十个百个，但心中肯定会烦，只要烦了，在家中就容易起摩擦，容易吵架，容易迁怒，到时候就会知道压力无处不在，这次动手的，毕竟不是他们一家，已经有好些人联手起来了。

他胡家的上方是京城的刘家，刘家世代豪族，这次让他办事，还做出了将一位主家小姐许配给他儿子的承诺。这个亲家他是要结的。其实他倒也不想逼得檀儿夫妇太狠，主要是让对方在淮南的几个小地方抬抬手也就是了。刘家是善心人，也不想把人饿死，只是方便收收田地而已。这中间他家也占了一点股，那年的饥荒其实都是这样，如今我要收点地了，你不能把我的路堵了吧。大家自己人，你要赈灾，我们不挡你，我们又不是坏人，也是有分寸的……

宁毅从后门进来，随后看到了在这边玩的宁曦与小婵，小婵抱着孩子挥手，对宁曦说道：“爹爹。”宁曦也指着那边：“小妈，爹爹。”

宁毅过来抱了抱小婵跟孩子，询问了前方的状况，方才进去，随后便看到了等在那边的胡成燕。对方已经笑起来：“哈哈，立恒贤侄。”

“胡世叔。”宁毅拱手笑着，随后去到房门口朝里面打个招呼，“婶子来了……檀儿，我回来了。”

檀儿站起来点了点头，夫妻俩交换一个眼神。那胡夫人正要絮絮叨叨地跟宁毅说些什么，宁毅笑道：“婶子，怠慢了，我跟胡世叔有些话说，让檀儿陪你、让檀儿陪你……胡世叔，借一步说话。”

宁毅伸手，与胡成燕一同沿着走廊往前走去，胡成燕开口道：“立恒啊……”宁毅回头看看，面上带着笑容，说话却快：“胡世叔，最近一直有些事情想找您，可惜公务太忙，抽不开身，正好您今天到了，可以与胡世叔您商议一下。哦，走这边……”

“呃……”

胡成燕想要说话，但宁毅没有等他出口，语速不慢：“是这样的，最近一段时间，布行那边的需求很大，胡世叔手中的棉料都有些跟不上。想必世叔也知道了，苏氏已经打开了市场，竹记也是，最近有很多人跟我联系说想要合作……哦，单子在这里，胡世叔您看看。”

他从衣袖中拿出一张纸来，那是一张各种物资的供货、售货单，上面写了一家一家的名字，当扫倒棉料一项时，上面有“海城张沛”“鹿城汤司翰”两个名字。

“看，这些、这些……哦，棉料这个胡世叔不要误会，世叔家的货，我们是一直要的，只是前次世叔上门说棉料有些供不应求，甚是遗憾，也很是焦虑。檀儿跟我说，不该再多麻烦世叔啦，所以缺的布料我们跟张家拿了一点。但是这次以后，世叔手里的货，我们还是有多少，要多少的。”宁毅说着，笑了一瞬间，随后收敛了表情，“但是，接下来，是要发展了。”

两人一同前行。

“胡世叔可能不知道，这次相府赈灾，我们竹记也参与了，出了一点小力气。功绩没多少，但还算是认识了一些人。汴梁附近方圆八百里，有八十七户大地主、大商家与我们都有了联系，还有其它的一些散户。您知道，有些人豪爽，只要是朋友就愿意帮忙，例如这个成家的生丝，他愿意给我们的，是市面批发价格的七成，而且……最好的成色，不说二话。”

“由于赈灾的事情，苏宁的发展稍微缓了一点。”宁毅说着，“但是接下来的两年，我们有新的计划，大致轮廓已经出来了。世叔，您觉得，有这些人的帮手和支持，再加上相府的权势，接下来我们发展多大？”

胡成燕皱了皱眉：“这个……”

“未来两年，竹记要开遍大江南北，所有大城的店面，我要扩张五十家以上。苏氏的布，只是明年，我和檀儿要扩张五倍。也就是，五倍的供货。”

“新的规划，要有新的制度，我跟文定他们商量了很久，决定年初的时候，会请所有的朋友都来聚一聚，要多少的货，先会有个规划，大家竞一竞标。彼此能拿出多少啊，能有什么价格啊。做生意嘛，既然大了，总是这个样子的，世叔也明白。”

聚会，竞标供货，这是生意做到很大的商家才能有的气象。但既然是竞标，价格就肯定会被压到最低。胡成燕明白了宁毅说的是什么，宁毅倒是笑了起来。

“不过这套方案制定出来之后，我和檀儿都说，别人也就罢了，胡世叔一直以来对我们家这么照顾，岂能如此对待。因此便一直想与世叔谈谈，世叔家的货，我们会一直按现价收，有多少收多少，不够的再让张家、汤家他们帮衬一下，明年年初，世叔做个样子就可以了。”宁毅笑着，随后认真地一挥手，“哎，世叔你不要说见外的话，我知道世叔的性情，从不占人便宜，我们也不是什么看不起您。一直以来，檀儿做生意，蒙您照顾，您是长辈，我们是真正的自己人，些许小钱，自己人嘛，赚一赚不用太见外了。另外呢，还有一件事，算是小侄冒昧……”

宁毅看了看周围，压低了声音：“最近听说世兄与刘家的姑娘预备结亲，小侄在相府，有些便利，查了一下，这位刘家的女子乃是庶出，本身与几个男子有些来往，恐非良配……此事小侄原本不当说，但事关世兄终身大事，小侄也只好当个嚼舌根的坏人。当然，还得世叔亲自去查证一下，这一份乃是密侦司调查过之后留下的副本，是些琐碎俗事，没关系，世叔先收起来，会去以后再印证调查。前面的朋友等了那么久了，还要请世叔陪小侄一块出去应付，有世叔在，也好镇得住场面。”

他将另一份装有情报的信封塞进对方衣袖里，然后拍了拍对方的手背，再接着，双手握着他的手，往前方去了。

宁家前厅，在这里的十余人已经等了不少的时间，彼此交谈得早已不耐烦。随后，见到宁毅与胡成燕携手出来了。眼见今天现身的乃是宁毅，厅堂内为之一静，大家都站了起来。他们过来，为的虽然是“逼宫”，但宁毅此时在相府办事，地位显得不低，众人也就不敢轻忽。大家心中盘算着话该怎么说，宁毅笑着让胡成燕坐下。

“诸位请坐、请坐，大家都是老朋友了，不必客气。文定，茶都奉好了？去里面拿我最好的那罐明前，多大人了，一点事都不懂……大家坐，呃……”宁毅正要坐下，表情定了一定，“哦，有两位不是好朋友，我先处理一下。”

他走到房间里的两个人面前：“陈老板，胡先生。城南和西门口那边的地和房子，分别是你们的，租用的时候，我们签了合同，有保人见证。现在你们要提前收回去，我家可曾怠慢过两位？”

其中一人拱手道：“那倒没有。只是……”

“可曾冲撞得罪过两位？”

“没有，只是我们如今有事要收回，愿意……”

“好，那打官司吧。”

“呃？”

“开封府衙，咱们打官司，不管打多久，宁某奉陪。现在，请你们出去。”他朝旁边的管家动了动手指，“送客。”

这句话说完，管家立刻过来，其中一人恼怒起来：“姓宁的，我们签了约定，我如今有事，愿意赔偿，你岂能如此羞辱于我！今日要把话说清楚……”

他这样说着，旁边也立刻有人过来道：“立恒，不要这样嘛……”宁毅笑着看了他一眼，堂外已经有高大的护院过来，要请两人出去。

“他们若不走，扔他们出去。”

这句话冷冰冰的，两人丢不起人，只好骂骂咧咧地往外去了。事实上，当初宁毅等人乍来汴梁，有些事情是别人在办，签下的合同也没有后世那般严格。宁毅不怎么在乎这点钱，但对方既然要恶心自己，给自己难受，他也要无所谓的反击一下。上一世的他，在商场上哪里又是什么好人了，闹到官府上去，右相府的势力至少不会被人摆明欺负，就算最后判处自己归还房子、地，对方仍旧赔那点钱，甚至少一点，也得让对方难受一阵才行，自己则可以迎来更多缓冲的时间。

赶出这两人之后，宁毅笑着坐下了：“趁火打劫、落井下石，这种人我是不欢迎的。诸位都是老朋友了，宁某做事，向来关照朋友，来来来，我这里有一份东西，文定，你来发一下。”

他从身上拿出一叠纸张来，每一份都与胡成燕看的相同，苏文定一张张发下去。

“此事有关苏氏布行和竹记新的发展，会有一些改变，但我保证，赚大钱的机会到了。咱们做生意，要求财，要双赢，这一份东西，我保证大家是最先看到的，这样大家就先有个准备了……大家看看，我再详细跟大家说一说……”

宁毅的话语在厅堂里响着，语气虽然柔和，气氛却是冷硬的。不久之后，所有人都看到了他的态度：你们要闹，我就把你们全换了！

大家并没有料到他会直接坐到这个程度。平心而论，如果要将人全部换掉，宁毅这边，也是有损失的，大家要给宁毅添麻烦，当然可以直接撕破脸。但不久之后，他们也隐约看到了竹记的前景，如果说这次赈灾真的让对方结下了这么多的关系，此后籍着右相府的势力，苏宁也将成为一股不逊于任何士绅豪族的力量集团——因为它原本就是打着右相府的名义的。

众人原本都是依托于某个豪族生存，因此这次才找上门来，但要说他们多受那些大户重视，其实不见得。宁毅的描述之中其实也已经在暗示：与其跟着他们，不如跟我，你们和我已经有了合作的关系，接下来要扩张要发展，也会更加驾轻就熟，这只饼，只要你们愿意，大家完全可以自己分。

不久之后，有两个人当场撕破脸走人，其余人则还在观望，胡成燕几乎全程没有说话。宁毅离开这边回去相府后，又是苏檀儿出来招待他们。过了一阵，这些人终于还是陆陆续续地离去了。天近傍晚，天近黄昏，夜晚降临下来，天空中升起了星星，夜风凄冷，巨大的汴梁城里，不知道还有多少人在办着他们各自要办的事情。

夜深，宁毅从相府之中乘着马车一路回到家中，馨黄的灯光与笑语之声在这样的时节里笼罩着宁府，有人说笑，有人打闹，有人抱着宁曦张牙舞爪地在院子里跑，孩子格格的笑声偶尔传来。宁毅与一个一个人打了招呼，回去房间时，卧室之中一盏暖黄的灯光在亮着，檀儿坐在凳子上，穿着婉约的裙子，正在装了热水的木盆里濯足，双手撑在膝盖上，眼见着宁毅进来，朝他露出一个微笑。

宁毅走过去，蹲下来，将手伸进热水里，檀儿的身子稍微缩了缩，伸手要按：“别。”她大抵觉得这不是男人可以做的事情，但宁毅倒是并不介意，替她洗了一会儿，减去疲劳。其实每日里应对各种琐碎事情，哪怕态度可以强硬，身心之上依旧会感到烦恼、疲劳，厉害的人只是精神上亢奋，绝不至于妥协，累的感觉却还是有的，哪怕宁毅对生意上的事情再驾轻就熟，也不例外。

此时的夫妻俩其实都已能明白对方，而且随着相处日久，时间过去，还在变得愈发的有默契。房间里没有声音，只偶尔响起些许水声，外面温暖大家族的琐碎声响远远的传来。檀儿伸手撑着膝盖，抬头往上看着，过了片刻，轻轻哼唱起来：“天上星……亮晶晶……”

那是宁毅记忆中的一首歌谣，后来唱给檀儿听了的，檀儿一直记着，也颇为喜欢。听她柔声唱起，宁毅笑了笑，也跟着轻哼：“那是一双双、一双双眼睛……”

“眨呀眨……看~呀看……”

“那是童年小伙伴呀……”

“呵呵……”

男人蹲在女人的身前，灯盏将房间里的一幕在歌声中映得馨黄。简单而安静的声音仿佛能勾起人的回想。他们的童年伙伴也早已远去了，早已不再单纯的人生，在这巨大的漩涡里，甚至比一般人更要复杂、凶险百倍。不久之后，檀儿也伺候着宁毅在床边洗了脚，再过去一阵，房间里灯光暗下、整个大宅子的灯光，也都暗了下来，让一切陷入温暖的沉眠里。

这一天已经过去，复杂的敌人被他们打倒、推开，而更多的人并没有停止他们的欲望，在新的一天，又将有更多的敌人围绕上来，以不同的手段要对他们做出干扰、拉扯、妨碍或是攻击。

但总会有某种手段，能够让人传递温暖。只要能与某人依偎，一切也总会在某个时候，变得遥远……

然后，第二天到了……

第五一二章 谶语如迷 雪落无声（上）

自从在汴梁扎下根，扩大竹记开始，宁毅的生活状况，比之江宁其实有着许多的变化。

虽然说经历过前世那么多的事情以后，他的性格还是倾向于喜静不喜动，但竹记开办以后，生活与社交的圈子，其实还是在慢慢的扩张的。生意场上的朋友交一交，偶尔有什么诗词聚会，在景翰十一年的上半年里，他也会去参加一下，看一看。因此，赈灾事起之后，除了不认识的豪族、生意上的伙伴之外，偶尔也会有自诩是“朋友”的才子学人过来对他劝说一二。这些人，宁毅有的懒得见，见了的，也只是一番太极功夫推回去。

一个成功人士可以有很多特质，但绝对不包括耳根子软这一项。有些人被称作是虚心接受意见的，也都有着自己归纳分析的一套方法。更多的时候，他们是将对方的思路吃透，觉得有道理的，收下来，觉得对方是白痴，也不会表露在脸上，随时会笑嘻嘻地说出感谢。如此便是一个虚心之人了，至于觉得任何人说什么都有善意、有道理的，那不叫心虚，而只是本身的三观不稳，当然，有善意则往往是对的，但善意、肤浅与愚蠢，三者之间往往又并不相悖。

对于宁毅来说，一般人一开口，他就能看见对方深层的想法，装成善意的建议，对他是毫无意义的。大多数时候敷衍一番，如果有必要，他甚至会以同样善意的态度将对方引导向完全不同的方向。当然，需要他这样做的人不多，不过，昨天与闻人不二打过招呼的那位，还是有这样的必要。

当初为了赈灾，原本是想过请师师姑娘出手去说动一些人，后来对方总是忙，他也没有太多的空，需要考虑的太多，师师这边也就耽搁下来了。

昨天闻人不二摆平左继兰后带回消息，宁毅心想可能是有人找她当说客。不过李师师这个女人并不难摆平，她渴望真诚，而又知情识趣，属于那种我跟你说个请求，你稍有为难，对方就会自动收回的人。这种性格一方面来自于可以体谅他人的真诚，另一方面，来自于保持着距离的清醒。

“不过我觉得，师师姑娘要过来，为的应该不是左继兰，也肯定不是左继兰请她来的。”午膳时分，闻人不二拿着筷子说起这事，“毕竟昨天师师姑娘一句都没有提起他的事。”

“前段时间太忙，现在忽然说有事情来找我，是这类事情应该跑不掉……不过，李师师是很知情识趣的人，她跑这一趟，也有可能是李蕴让她跑的。”

宁毅说完，闻人不二倒也点了点头，手指在空中晃了晃：“有人找了李蕴，李蕴不想亲自来跟你谈，因此托师师姑娘过来……如此一来，这位李妈妈，看来也挺明白你的性格的。”

“这说明她不想跟我撕破脸，只是受了请托，也只是给我提个醒。”宁毅笑着摇了摇头，“这样倒还好，别的人可以撕破脸，跟矾楼的合作，还是要进行下去的。”

“那你准备……敷衍一下？”

“水来土掩吧，我倒想看看，能不能策反掉李师师。”

“我发现立恒你说起师师姑娘时总是连名带姓，弄得你们好像不怎么熟的样子……”

“虽是幼时相识，但在这个圈子里，利益权势终究看得见摸得着。师师待朋友算是……比较真诚的，不过，保持距离是好事。她现在是花魁，过段时间就嫁作他人妇了，难道还能当朋友？退一步说，难道还能娶她不成？”

闻人不二想了想：“啧，不过师师姑娘看起来，确实不错。”

“闻人你看起来倒是对她挺有好感。”

“漂亮嘛，又有气质，她能成汴梁城第一花魁，不是没道理的。”

“呵，娶她啊。”

“哈哈，我家有恶妻老母，还想多活几年，还是算了。立恒你可以嘛。”

“我现在已经有……四个了，我也想多活几年。”

两人都笑了起来。宁毅想着，如今四个，加上红提和西瓜，自己现在都六个了……他原本也不想当个花心的人，怎么成这样了呢。男人真是管不住自己……如此想着，不禁撇了撇嘴，叹一口气。

秦嗣源的学生、幕僚大多都是七窍玲珑心，于人于事，往往都看得很准。平日里说话闲聊，推测局势，八九不离十。此时宁毅与闻人不二聊了一阵，也大概组织好了师师过来后说话的轮廓。不过到得下午师师过来以后，双方说了一阵，宁毅才发现，自己对这件事情想得错了。

午膳过后不久，师师便已经过来。待客是在相府的其中一处会客院落，院落不大，庭院中有小小的假山、花、树，由于冬天已到，大部分花草都已经凋落了。稍稍寒暄过后，师师首先说起的，便是早两日接待的那一些年轻人，说了从他们那儿听到的灾区情况。宁毅想了想。

“于家啊，我倒是记得。谈妥生意之后，应该是今天上午就已经动身了。他们到我家中去过一趟，本来想见我，但我在相府，是檀儿接待了他们。”

“那如今……灾区的情况如何呢？”

“不太好说……”宁毅犹豫了一下，方才笑着开口，“各方面都已经尽力了，我们现在只能保持粮价不崩，天冷了，现在已经开始在死人。但是真正等的，是第一场雪，我们两边都在做准备。”

“那些屯粮商人……”师师咬牙切齿地说了一句，片刻才道，“那……我可以帮忙做点什么吗？”

“当然可以。”宁毅笑起来，“我原本便想要找你。师师你在京城认识的人多，有些人家里有粮的，可以帮忙运东西，或者有关系的，想请你去游说一下。原本还列了个单子，想请你看看跟哪些人有关系，可以说得上话的……”

师师低头想着，眼睛里颇有神采：“我心中有数……”

“呵，不过当时你也比较忙，我这边事情也多……”

“呃，那个时候……”师师想了想，露出一个赧然的笑，“都在关心童舒儿的事。”

“我知道，听说了，那家伙流三千里了。”

“是啊。”师师欣然笑起来，片刻之后，方才看着宁毅说道，“还不晚吗？”

“不晚的。”

“那就好。”师师想了想，“我还有些姐妹，就是在童舒儿那件事里出事的姐妹，她们也可以帮忙……我知道有些人的家里，相府的关系是撬不动的，我们应该可以将他们说动。然后，立恒，我们能让那些奸商大户亏多少啊？现在是有多少粮了？”

“亏……”两人此时都是站在会客厅的窗前，宁毅神色稍稍复杂起来，“怎么可能会亏……”

“呃……”师师愣了愣。

宁毅看着窗外，神色严肃下来，片刻之后，才吐出一口气：“他们都不会亏的，只有赚多和赚少的分别而已。师师，你说这些人屯粮，他们的目的是为了干什么啊？”

“呃，他们是……”师师脑子里原本有答案，但听宁毅这样说起，又觉得不会那么简单，不禁有些犹豫。

宁毅将目光投向窗外：“二两半一石的粮食，只是现在卖，就已经是十倍之利。虽然说钱的威力很大，大家都想要，然而一旦官府压下来，难道还真有那么多不知足的人？觉得十倍的利润都少……他们不是为钱，是为了地啊……”

师师看着他。

宁毅摇了摇头：“只有小户的屯粮是为了钱，他们觉得粮价会继续飞涨，才会买入。至于大户，他们本身家里就有存粮，而后又大量的吃入，保持粮食的高价，不是为了在最高的时候卖，而是在减少市面上的粮食之后，让人以家当、土地换粮。只有地才是他们觉得最实惠的东西，这也是他们跟官府打擂台的主要原因。至于说赚钱，三十两的时候他们赚十倍，哪怕打到十两，他们也是四倍之利。师师，我们现在的期待，也就是打到十两而已……”

“但是……那……那些人……”

“官府不是毫无赈灾之粮。但是为了兼并土地，他们是会拼命的。诱惑越高，他们的投入越大，而后在暴利的诱惑下，官府的人也会参与其中，他们会直接对赈灾粮下手。想要赈灾，事倍功半，卖田卖地的人越多，需要救济的人，也会越来越多，这样一来，就成死结了。我们运粮过去，打的是他们的贪婪之心，这些上层人心中的贪婪被打掉一分，下面就会有百人、千人受益，就能多活这么些人。”

师师静静地听着，宁毅笑了笑：“但是让他们亏，怎么可能，只有很少一部分止不住心中的贪婪，有多少粮吞多少粮，最后把自己撑爆的大户会亏，这些人是笨死的。否则无论如何，他们都是赚的……”

他顿了顿：“如今我们在等下雪，官府如今跟他们宣传，我们的粮食足够，哪怕任何时候，大家都有得吃。他们不会信，官府说要赈灾，下面的很多屯粮商贩，也不会信。只有等到下雪，官府还能将粮食远远不断地供应出去，第一批观望的商贩才会确定这次赈灾的力度，等到他们趁着粮食价格还高的时候开始抛售、清盘出场，粮价才会真的崩下来。我们运粮进去，其实已经预留了很大一部分在仓里，就是在等着下雪，但以总量论，恐怕还是不够的。这些粮食，只会越多越好。”

房间里沉默许久，师师终于开口：“我明白了。”她抿了抿嘴，目光中露出一股坚毅的神情，“我、我立刻就去办这件事，争取下雪之前，能够有个好的结果。另外……希望下雪晚些。”

宁毅也笑了笑：“希望下雪晚些。”

两人此后没有对此再说太多，只是随口聊了几句身边的事情，随后宁毅送她出去相府。马车驶出，相府侧门关上之后，宁毅站在那儿想了一会儿，手指敲打着大腿一侧，对于师师，也在心中修正了某些观感。

此后数日，师师在京城内外来回奔走，也叫上了一些姐妹，一同渲染南北两边粮价的事情。她们的行为是颇有效果的，在相府、宁毅等人已经筛过一遍的京城大户中，又煽动了好几家的年轻人，开始大规模的转运粮食。数日过后，她又与宁毅碰了一面，告知他事情的进展，询问还有什么需要帮忙的，随后道自己已经与几位姐妹、京城的公子、大少约好，要亲自运粮，往北面一行。

她虽然告诉了宁毅这一声，但心中其实已经是做好准备的了。宁毅点了点头，只告诉她若有不便，就快点联系当地官府。

十一月，又京城大户闵家组织的这支运粮船队离开京城，北上河东。几日之后，船队进入河东路腹地……

同一时刻，在京城逗留几日之后，王致桢回到了左家。

**************

南下京城，原本是想要发动各种关系，给相府施压，也给那操盘的宁立恒一个警告，谁知道迎来的应对犹如当头棒喝，王致桢当时就已经没了主意。

虽然闻人不二跟他说的是“京城水深”，但他首先还是在京城逗留下来，请求左厚文帮忙，也拜访原本拜访了的各家，想要将左继兰捞出来。然而这些人虽然答应了要对此事施加压力，但听说事情经过之后，也都表示了秦嗣源的不好惹。左厚文在去过一次相府回来之后，大发脾气，显然对方没给他面子，有其他的一些人去相府登门说情，知道秦嗣源写了一封信给左端佑，回来后便说：“既然如此，王先生就该早些回去，勿要耽搁了大事。”对他们来说，这件事虽然有些乱来，但既然秦、左二人之间能直接谈，还管其他人什么事。

以秦嗣源、左端佑这种级别来说，他们的通信，确实称得上是真正的大事了。王致桢也已经明白过来，呆在这里无论如何做不到什么，只得怀揣着各种不安，回去河东。

回到左家的当天下午，他去求见了左端佑。虽然说起来，怂恿少爷屯粮，怂恿少爷上京，上京之后居然还把少爷丢了一个人回来，必然不能给左端佑一个好观感，但反正伸头一刀缩头也是一刀，只希望左端佑与秦嗣源之间的嫌隙远比一般人想象的深，一见秦嗣源的信就发脾气，也就因此忘了自己的过错。

左端佑住在左家深处的一个院子里，院子附近有一小片栽得并不茂盛的竹林，院落里花花草草，基本是左端佑与几个老下人亲自打理。这位地位尊崇的老人已经年近七旬，须发皆白，但目光锐利，身上穿着整齐简单，一丝不苟。他并没有指责王致桢什么事情，由于王致桢算是府中西席而并非学生，对方只是称他为“王先生”，让他在旁边坐了，在王致桢说了京城所见之后，才向他要来秦嗣源的那封信。

老人在书桌后微微眯着眼睛，看完了秦嗣源写的那封信函。

他将手指放在信纸上，没有抬头，片刻之后，出声询问：“我知道外面的粮荒已经饿死人了，我左家参与这事的，有多少？”

“这个……”王致桢开口有些困难。左端佑并不喜欢这事，而左继兰领导这次屯粮，又是出自他的直接操作，若是说出将左家大半都拉下了水，对方又会怎么想。

不过，左端佑随后也挥了挥手：“不用说了，我明白，这等好机会，他们怎么可能错过。”他如此说着，“……也不怕折寿。”

老人叹了口气，随后拿出一张宣纸，又拿出了毛笔，想了想，看一眼王致桢：“王先生啊，你替我磨墨吧。”

王致桢连忙过去，看老人端着茶杯，往砚台里到了些茶水，他便开始磨墨。老人道：“我知道官府在压，别的人我管不了了，我这一房的粮，全都放出去。王先生，这事是你经办，你也去处理一下。”

王致桢连忙点头：“是。”

砚台里的墨汁已经越来越浓。老人拿着毛笔：“我修书一封，你……嗯，不，让他二哥继筠，去京城接他回来吧。”王致桢的手几乎一抖，在那一瞬间忽然明白，左继兰的继承资格没有了。他们进京，是要给秦嗣源麻烦，秦嗣源只是一封信，左端佑直接收了左继兰的继承人资格，此后家主只会是左继筠，左继兰连报复的机会，都已经彻底失去。

他脑子里一片混乱，整个人都在沉下去，混沌中听得左端佑在说：“麻烦王先生就办一下放粮的事。”他浑浑噩噩地答应了，也不知什么时候出去的，只是出门时，隐约听得左端佑的叹息：“……没什么的，这十丈繁华、花花世界，一俟北人南来，终究什么也……留不住……”

王致桢听不懂那话里的涵义，当天晚上，他在房间里辗转反侧地睡不着，凌晨披衣而起，走到院子里。冬夜的寒冷给了他些许的冷静，他知道自己原本压下的很多东西，都没有了。左端佑最后说的话又响起在他的脑海里，他去思考那背后的意思，如同一个深邃而黑暗的谶语。他摇了摇头，想要将这话语从脑海里挥走，陡然间睁大了眼睛，向着前方，伸出了手……

*****************

砰的一下，架子上的火盆飞出去，火焰在黑暗中爆开，随后是惨叫与喧闹声。

冬日的寒风里，这是河东路双连山的一座寨子，寨子里的匪人大概一百多，加上家眷约有三百多人住在这边。骚乱响起之后不久，整个寨子都已经亮起来。

河东路这边，有不少地方民心不靖、世道不平，若当不了民，当匪也是一种出路。双连山的寨子叫大虎寨，只因寨主的名字叫做彭大虎。他的名字虽然不好听，但在江湖上也是数一数二的高手。有一段时间河北虎王田虎过来招他聚义，他直接拒绝，称你田虎乃是田里的虎，我不光是虎，还是大虎，何必听你号令。还将对方派来的武艺高强的使者当场打败，此后由于两边隔得还是有些远，田虎终究没能将他怎么样。

为一方之主，保一方平安，作为山匪，彭大虎对寨子里的手下还是不错的，这两年里，也算是衣食无忧。但在此时，这位武艺高强的寨主的脖子，就正被抓在一只如铁钳般的大手上，他半跪于地，一张脸涨得通红，手却在向后面的手下们挥着，艰难出声：“不要……不要动手……不要动手……”

深夜之中入侵山寨的，只有区区的三个人，为首的是一名身材高大的青袍老者，另外一男一女看来四五十岁的样子，正在与围聚过来的一帮匪人对峙，喧嚣之声一时间络绎不绝。

彭大虎艰难的动作挥止了众人的说话。他名为大虎，手上练的也正是虎爪，然而方才黑暗里的交手，不过区区的三招，他就已经败下阵来，而后被对方拖出了房间。此时对方的手掌扣在他的喉咙上，彭大虎毫不怀疑，对方只要一用力，就会将他的喉咙直接撕成血泥。

“老人家、老人家……我认输、我认输，我知道……你是……”

“老夫周侗。”

这句话一出，几乎半个寨子的人，都倒吸了一口凉气，有些人甚至下意识的后退。彭大虎举着手，口中艰难地说道：“我知道、我知道……我知道老英雄的来意……我答应、我答应。”

“嗯？”周侗看他一眼，“真的？”

彭大虎道：“留下过冬口粮，其余放出……寨子里，粮仓在那边……账册、账册在房里……”

周侗稍稍松开了手，那一边，名叫左文英的女子跃入房内，彭大虎指着一边，开口教她找到了账册。周侗道：“我来的时候，倒也查过，除去口粮，你们可以拿出两百多石的粮食来……”

“两百一十六石、两百一十六石，我算过、分好以后我算过。”

左文英翻看着账册，片刻，朝着周侗点了点头。由于他们来的时候有过调查，此时倒也不用特意去查看粮仓了。周侗道：“后天上午，把粮运到方村官道岔口，有人来接。彭寨主，现在要劳烦你送我们出去。”

他虽然确定了这事，但手中人仍旧没有方才对方的脖子，彭大虎只是道：“没问题、没问题，你们散开，你们散开！”脖子被抓着，他是一路倒退着走的，但目光望着周侗，却并没有太多怨恨，一路上还跟周侗说着话。

“周老英雄，周宗师，我知道你的事情以后，就明白你会来找上我，所以我早就算好了，我彭大虎没话说。周英雄，你看我武艺怎么样，我练虎爪，为何……为何我刚才一出手，您挡都不用挡，不对，刚才那一下……周英雄，您指点我两招，您指点指点我……”

周侗皱了皱眉：“待有一日你不当匪，我教你。”

“我没办法啊，周英雄，我没办法，你看看……”

“……等到有办法的那一天，我教你。”

一行人从山寨门口出去，出门之后，周侗放开彭大虎，说了这句话。待到三人的身影在黑暗里远去，彭大虎在后方恭恭敬敬地行了一个礼。后方寨子里的兄弟冲过来：“大哥，要不要追过去，现在我们人多……”被彭大虎一把推开。

“追？你们要干嘛！知不知道那是谁，那是周侗周英雄，天下第一人。人家行侠仗义，为了救人来的，我们被劫不应该吗！他又没让你们饿肚子！去你娘的，这是做好事！不记得周英雄说的话了吗？快去点粮准备运出去，告诉你们，二百一十六石说好了，少了我就扣你们的口粮补……”

山风呼啸，黑暗里，周侗、福禄、左文英三人行走在乱石之间。走了一阵子，才听左文英道：“又多了两百多石。”

福禄道：“又能多活些人了。”说话之中，都有些轻松。

周侗叹了口气：“可惜……我也只能用这等办法救人了……”虽然是这样说，但即便这声叹息，也并不显得沉重。多了两百石，总有两百石的好处。

粮荒之后，这已经不是他们拜访的第一处寨子。周侗武艺高强，对于赈灾，毕竟是没什么具体的办法，他又不可能去大杀贪官，大杀屯粮大户，最后想到的，只能是这个办法。这两个月的时间，三人从河北西路打到河东路，专挑两三百人的寨子下手。三人武艺绝高，要屠掉寨子固然不可能，半夜三更进去，直接抓住寨主却是一抓一个准，然后再威胁对方留下过冬口粮后放出其它粮食。

这些寨子里的人谁敢不答应，不照做指不定隔几天晚上老人再摸进来，丢的便是人头。

周侗虽然不认识秦嗣源那等级别的大官，江湖之上的关系还是有不少的。他打进去，对方粮食运出来，这边则让一些江湖上信得过的朋友帮忙赈济。最近这段时间，周侗也看到了竹记发动商人往灾区运粮的事情，他原本并不理解这些，后来见那些人干得热火朝天，不光卖，免费施粥也不遗余力，才让福禄与左文英去打听了。两人带回来竹记人员宣传的那些道理，让他想了很久，最后也是承认：“那个宁立恒，还是很不错的。”

经过一处城市，看见粮商跟当地大户发生冲突时，他还曾出手帮忙，将那些大户人家的仆从统统打走。

不过他这边的粮食，还是免费赈济。

一路前行，主仆三人说起附近救人的事情。陡然间，周侗的手掌扬了扬，停下脚步，福禄与左文英也停了下来，抬头望天。

掌心之中，一点冰凉稍瞬即逝……

****************

十一月上旬，清晨，船队行驶在河道当中。师师从睡梦中醒来，打开窗户，看了看河道便铅灰色的景色。

船队为首的这艘大船上，住的不仅只有师师，还有京城之中的几名公子文人，与其余的三个青楼姐妹，由于都是才女、清倌，她们并不至于被人看轻，相反，这一趟行程，也算得上是某种风雅之事了。

从京城里出来的这些文人公子，家境大都富裕，才情也是有的。这次北上赈灾，男男女女的混杂在一起，每日里的节目，其实也都是吃喝玩乐。或是看看某人兴之所至的表演，或是聚在一块儿聊天，打打竹牌、双陆，整个气氛也称得上是和乐融融。对于这些，没有人可以指责，甚至于宁毅恐怕也只会对他们表示赞扬，只有师师的心里，或多或少有一些压抑和紧迫感。这使得她每天都起来得很早。

不过，自然会有比她起来得更早的，天已经亮起来，下方甲板上，仆人们其实也已经做好了整理和打扫。师师在夜里隐约听见外面有一阵一阵的声音，像是下了雨，此时看看，甲板上果然是湿的。

她穿了衣服出去，船首的甲板上冷的出奇，呵出来的气变成了白色。师师紧了紧衣服，站在那儿，陡然间，她看到了什么，微微颤抖着，伸出了一只手。

那一瞬间，她明白过来，昨晚下来的，不是雨。

雪落之前的夜晚，降了两阵冰沙。

船队向前行驶，大河在眼前蔓延，河流两侧，铅青铅青的林野与山峰拓展开去。白色的鹅毛落在她纤秀的手掌上，化为湿润的感觉。前方的天空中、大河上、山林间，鹅毛大雪从天而降，降在视野里的每一处。

眼泪流出来，她用另一只手，捂住了嘴唇……

此后的三日内，淮南、荆湖等地，相继降下大雪，宁毅在京城中，知道了消息。这是早已预料过的事情。

待到银装素裹在这天地间铺展开来，见血的时候，也到了……

第五一三章 谶语如迷 雪落无声（中）

延绵的山岭间，是皑皑的白雪，远远望去，犹如天地间的一袭新衣，洁白素净。山岭起伏间，偶尔还能看见延绵的大河，小小的城市点缀在视野的远处，由于人群聚居，显出了与这片白色天地不同的一幕光景。这是下雪之间稍稍放晴的日子，山东，大名府的城门外，还能看见商旅的进出。

一个十余人组成的挑夫队伍，此时正在从城门进去，为首的那人，给了城门处守卫的为兵一些铜钱，双方聊了几句。

“……虽说大雪封山，但哪里都不太平，咱们大名府还是好地方了，你从这里往西往北，最近听说都在杀头呢。”

“……哦，杀得这么厉害？”

“哎呀，杀屯粮大户、黑心粮贩，直接动刀子了，立斩不待秋决。你不知道吧，米粮涨价，咱们这里也涨了，不过涨得不多，还能过几天安生日子……”

寒暄几句之后，挑夫的队伍进了城。虽然看起来是挑夫，实际上并非单干的农户。大雪封了山，路不好走，有些地方劫匪的手段也变得更加残忍，这种天气里没吃的了遇上肥羊基本是杀一个算一个的，平日里还给你留点回家路费或是口粮的“道义”就谈不上了。这支挑夫队伍，其实也就是小地方过来的镖队，队伍中的汉子，有的是农户，有的是地痞泼皮，被组织起来趁着路不好走，价格高，赚这一笔钱。

为首那人领着他们到附近的大镖局里交割了货物，然后便去到城里最廉价的客栈，找了个地方安顿下来。货物已经交割，手上此时也有点钱了，买点大地方的货物回去是理所当然的事情。为首那人还想趁着回程看有没有其他的生意可以做，于是四处询问、打听。到得中午，问清了西北缺粮、粮价虚高的事情，考虑着自己一帮人在大名府买些米粮挑过去，或许可以大赚一笔，他问了几个人，但得到的意向，并不一致。

这队伍来自小地方，其中的人大抵没见过太多的世面，有些只是说听大哥的，但神情还有些犹豫，有些则表示出门太久，又是这样的天气，想要早些回去。为首的汉子问了几人，知道不是办法，便去找了他认为关键的几个人。

一行人此时大都散开，有的在城中乱逛还没有回来，有的在房间里呆着，有的则多少有些奢侈地弄了些廉价菜饭在附近酒楼上吃喝。为首那汉子去到酒馆门口时，看见了他要找的其中一个人，那是一名正蹲在台阶上，穿着朴素的男子。身上的蓑衣已经放在房间，斗笠却还没有脱下，即便是蹲着，也能看出他的身材颇高。为首的汉子在他身边蹲下，对方便看了他一眼，口中微有些沙哑地说了一声：“方大哥。”不咸不淡的，只是随口称呼罢了。

斗笠之下的那张脸上，有着几处可怖的伤疤，破坏了他原本俊逸的面容，一双眼睛此时也犹如死水，有时候总给人以笑不出来的感觉。曾经的豹子头林冲，此时蹲在路边，小口小口地吃着一颗冷掉的粗粮馍馍。

为首的方姓汉子不会看轻他，因为他明白，这个疤脸汉子虽然平日里沉默寡言，还很好欺负，实际上本身的武艺是很高的。至于有多高，他也看不懂，只知道对方若真的出手，自己一行人加起来恐怕都不是他的对方，可能是遭遇了什么大悲之事，流落到片村镇之中。这也是他过来找他的理由。

“穆兄弟，我刚才跟几个朋友合计了一下，西北那边，粮价涨得很高，如今大雪封山，粮食又不好运，所以我想，咱们反正是出来了，不妨趁这个机会，多赚上一笔再回去，只要能到河北……”

为了说服这位“穆兄弟”，方姓汉子绘声绘色地描述着这事情的赚头。他说了一阵，对方也终于再次偏过头来：“对不住，方大哥，我……是要急赶着回去的，你去找找其他人……”

“呃……”方姓汉子的脸上难掩失望，但随即便笑道，“好，没关系，我明白的，知道你要回去陪你那婆娘，哈哈哈哈……”

正这样说着，道路那边陡然间一阵鸡飞狗跳，似乎有人正过来，扰得两边商铺颇为不安。方姓汉子望过去，斗笠下，林冲将那冷硬的馍馍放进嘴中，便听到一个声音，陡然传了过来。

那是他……再未想过会听到的声音。

“哇哈哈哈哈——”恶形恶状的笑容，拉长了尾音响起在大名府的街道上，“菇——凉——菇凉你不要跑，天气这么冷，我的小金丝猴是不是为了取暖躲到……我操！你长得这么丑还出来闲逛，大冷天的，你也不怕吓到人，我的小金丝猴一定跟你没关系……前面、前面那位菇凉，你不要跑，天气这么冷，当然要抱在一起才会暖和起来呀——”

方姓汉子喃喃道：“这难道就是刚才掌柜跟我说的大名府新来的什么一霸……”并没有注意到，身边的同伴牙关颤抖着，整个身体，都已经异常的绷紧了起来，未曾拿着馍馍的那只手，连同整个身体，都在微微颤动。

“让开、让开啦，我爹是高俅！不要挡路！”似乎是第二个姑娘也并没有引起他的兴趣，发出这个声音的男子一路往前走来。在他的身边，前呼后拥的是七八名的护卫，张牙舞爪的，但凡有人闪得慢些，便被对方狠狠推开。眼见着对方过来，方姓汉子连忙站起来往后退了一步。而在他旁边，戴着斗笠的男子蹲在那里没有动，一名护卫走过来，将他一脚踢翻：“说了不要挡路！好狗不挡路！”

那一脚踢在男子的肩膀上，他的身体往旁边倾了过去，左手无声地撑在地上，右手之中，抓着馍馍，往腰间落下。

护卫们籍着太尉府的名字，狐假虎威，高调而过，方才踢他的人从旁边走过去了，高沐恩踱步而来，表情不爽：“哼~哼~哼~哼~”

没有人注意到，台阶上的男子，身体已经如猎豹般的绷紧，他一只手撑在地上为支点，双足积蓄了力量。只要他放开那只馍馍，握上腰间的刀柄，下一刻发生在道路上的，就会是一场惊天的血案。

他没有抬头，目光之中，高沐恩的靴子跨过路面，两人的最短距离，是仅仅的两步。他咬紧了牙关，准备冲出去……

“不——要——挡——路——”

护卫砸翻了前方的一个小摊子，一行人走过了这边的街道。方姓的汉子看见同伴被踢了一下，身体侧了侧之后，保持了那个姿势许久。他拍了拍对方的肩膀：“穆兄弟，那人我们惹不起的。”

对方站了起来，看他一眼，方姓汉子神色微微怔了怔，一时间，他也不知道该怎么形容对方眼睛里的那抹血色，只是随后说道：“那……我先进去了，穆兄弟你考虑一下，我去问问其他人……”

林冲浑浑噩噩地走进酒馆里。这一刻，他都不知道自己在想些什么，他很想在那一刻杀掉高沐恩，只要他猝然出手，包括高沐恩在内，他身边的七八个护卫，一个都活不了。那一瞬间，闪过他脑海的或许是太尉府的权势，或许是在小村子里等着他的某个女人，又或者什么都没有如此具体地响起，只是脑袋里在嗡嗡嗡的乱叫了……

酒馆里有人说话，有人聊天，一个名词闪进他的耳朵。

“……知不知道，那是老英雄周侗……铁臂膀周侗……两个月内，连挑二十七个寨子……逼得他们放粮……知不知道有多少人因为他而活了下来……”

他想起他的师父，那雷霆般的一脚又在胸前踢了过来。

“……你来做什么！”

“狂妄之徒……你是反逆之人……过来杀我！”

“心中道义，无时或忘，哈哈哈哈——”

“我去你妈的——”

曾经，有那样的一片天地，属于高沐恩，属于周侗，或许也有一部分是属于他的。而如今，高沐恩改在大名府作恶了，师父……行侠天下。而他……已经什么都没有了……

该干什么，师父想让他怎么做，他要怎么做，她又希望他怎么做……

脑子里嗡嗡嗡的作响，他的手触到刀柄，又从那里站起来了。一路走出酒馆，前方的视野变得很窄，但他依旧循着方向，往高沐恩的那边跟了过去，不久之后，他也看到了那帮人的背影。

他就这样，跟了一路。一直到……高沐恩走进那有官兵把守的、大大的院门。

他躲在胡同里，朝着墙上打了一拳，然后又是一拳。砰、砰、砰砰的几声。

青砖的墙面上，显出如蛛网一般的裂纹。

“师……父……”

唇缝之间，挣扎出的是微不可闻的称呼，但在他的心头，这一刻闪过的，却是远处的某个村庄里，一个妇人的样子。由于他拒绝承认这一点，那形象一闪即逝了。

今天晚上、今天晚上要来杀了他……

他的心中，是这样想的……等到他做好了一切准备，要来杀了他……

***************

在他此后的一生当中，高沐恩并不知道他与林冲的最后交集是在这样的情况下发生的。即便知道，他也根本不在乎。

他来到大名府，目的是为了寻欢作乐，但对外的名义，则是过来做生意，尽一位衙内的责任，来赚钱赚地的。

对于这次的粮荒，只要有本事的人，或多或少都想要赚上一笔。高俅与大名府的梁中书早有书信往来，也做好了合作的准备，高沐恩过来以后，处于内心中的小小责任心，他对于这次的屯粮，并非丝毫没有过问。

当然，跟着大户走，屯粮其实是个简单的活。这次跟随他过来的陈师爷是太尉府这边的主导，另一边自然便是梁中书。一旦高沐恩问起，陈师爷多少会跟自家少爷介绍一番这次屯粮的进展，前期来说，算得上是一帆风顺的，高沐恩也觉得自己这次要大出风头，大赚一笔回去给自己老爹看，多少也有些得意。

寻花问柳是他的主业，对于屯粮的询问只在“工作”之余的间隙间，偶尔也会发号施令一番，陈师爷自然唯唯诺诺，说是照办了。不过最近这段时间以来，在陈师爷口中，这次屯粮的过程，却显得并不那么顺利。

朝廷对屯粮打击严重，而且手段百出，尤其在下雪之后，杀人的法子也用上了。高沐恩从陈师爷那边听到的消息，显然情况不妙，说是一些散户已经松动，自己这边的收益恐怕不会如预期那般高。高沐恩表示：“当然啦，右相那个人是很厉害的，你们一般人哪里斗得过他。”俨然要斗奸相，唯有自己出马。

随后又问：“计将安出？”对方的建议是写封信回去，让太尉老爷施压，自然也这样做了。其实梁中书乃是蔡太师的女婿，他肯定也会写。但后来看看，粮价的下跌还是没有被他们遏制住。

最近天气寒冷，今天上午出门跑一趟没有找到合适的妞，令得高沐恩颇为不爽。回到梁府之中，陈师爷又找了过来，看来粮价确实跌了很多，而且抬不上去了，询问高沐恩的意见。高沐恩道：“我早说过啦！秦嗣源那老贼厉害得很，你们又不听。还有那个宁立恒……我都不想说起他！现在粮价十五两，抬不上就抬不上啊，我们不还是赚了嘛。赚了就赶快卖，趁着没有全跌下去，赶快卖掉，多卖一份就多一笔钱。”

他骂道：“这么简单的事情，你怎么还来问我呢，陈师爷，我早就知道你个老货名不副实……”

那陈师爷唯唯诺诺：“老朽年迈，自然比不过衙内天纵之才，有衙内开口，那老朽就卖了……”

“快去快去，趁着有钱赚，我要多赚点。不然回去怎么交代。你若一直不卖弄得我亏了钱，我扒你的皮！”

陈师爷赶快去了，到得晚上，梁中书便找了过来，询问高沐恩为何要卖粮。高沐恩说再不卖就没得赚了啊，弄得对方哭笑不得，他实在是不好骂高沐恩。此次屯粮，他们这些可以掌控粮价走势的大户如同一个联盟，大家多少都有些默契，谁先卖粮，基本是犯众怒的。就如同郭家，若非逼到死人的地步，对方又给了一条活路，他们是根本不敢放粮的，左端佑的放粮，也是因为他的地位尊崇，旁人不敢说什么。

高太尉当然也属于地位尊崇者的一部分，而且高沐恩是个二逼愣头青，他不怕得罪谁，说了他也听不懂。梁中书只好让高沐恩赶快将发出的命令收回来，又叮嘱了半天，高沐恩装作答应了，一转头跟陈师爷说：“你可千万别改，我看出来了，这老货眼见不妙，也想卖粮，所以故意让我们别卖，免得抢了他的买家。岂能骗得过我。”

梁中书在之前大概没想过会插进来一个这样的猪队友。而事实上，真正的猪队友是那个陈师爷，他是要帮忙太尉府赚钱的，如今眼看赚得少了，对方又要死撑，他谁也得罪不起，便故意去怂恿高沐恩发布命令，此乃大户之中生存的不二法门。

陈师爷想要卖粮，代表了一部分原本屯粮大户的想法，也意味着这段时间以来，他们的信心不如以前那般足了。但真要说相府的势力在这次赈灾中取得了胜利，却并非如此。

自从下雪降下的那一刻开始，武朝的南北两地，仿佛便吹响了这次赈灾最后战役的号角，双方都以所能使出的，最为暴烈的方式展开了厮杀。商场上、官场上、南北各路、金殿朝堂。所有能够投入的力量，都已经被投入进来。赈灾的力度大得惊人，阻碍的力度也大得惊人，各地的粮价波动复杂难言，每一个人的意向都是纷繁变化，商人被杀头、官员被罢免、朝堂之上争端不断、各地的中小冲突，也在不断的起来。

整个赈灾的局势，便犹如一个老旧的巨大磨盘，它的碾轮横扫天南地北，在磨碎敌人的同时，由于庞大的阻力与侵蚀，它的本身也在不断的崩解、剥落。而这样的战争，一直持续到此时。

时间回到下雪之初，赈灾一系采用的方法多管齐下，而首先动用的最为激烈的方法，便是杀人……

第五一四章 谶语如迷 雪落无声（下）

往日里赈灾，若是受灾范围不大，而上方又有比较坚决的赈灾官员，那么官府便可以动用一些比较激烈的手段和措施。一般来说，直接去大户家中劝说威逼，有谁不听的，杀上一批，粮价多少会得以遏制。而有这样手段和决定，不怕事后报复的官员，便往往被人视作酷吏、好官。

这一次赈灾发动之初，秦嗣源也曾做过这样的决定，想要更多的救下一些人。但在当时他也明白，这次粮价上涨的规模，靠着这种手段，其实是杯水车薪，做不到太多事情。而若是手段用过了，更是可能在赈灾未曾完成之前，自己这个宰相都被清算掉。因为这样的考虑，权衡许久之后，他才决定用宁毅的看法。

但这并不代表右相府的力量一个人都动不了。

这次参与屯粮的大户，如齐家、左家、蔡家这些，基本都是能在台面上与秦嗣源打打擂台的。在台面上，秦嗣源是不可能跟这些人直接撕破脸的，因为同时得罪这么多方，谁也不敢。但赈灾、赚钱这些事情，就属于台面下的操作，哪怕动不了这些豪绅大户，总有一些小户，相府有资格切一切。

而在下雪之前，宁毅等人一直在克制着动用这股力量，除了一些当时就要煽动民乱，或者对官员直接动手的，其余的人，只是奔走游说，让他们安安静静地观望此事。暗地里则打一打伏笔：“我们这次很坚决，你看看就知道了。”

待到下雪的那一刻，一切就都动了起来，官员们已经搜集了一部分屯粮的中小地主的信息。命令一下，立刻破门，审判入罪，对于其中情节严重的一部分，相府已经取得皇帝的首肯，可不待秋后，直接判斩立决。这头，是杀给其它屯粮小户看的。

京城之中，秦嗣源的这些手段，取得了周喆的谅解。随着抓人、下狱、杀头，原本便在等待的一批粮食冲进了市场，赈灾的施粥，也在下雪的这一刻到达了最慷慨的程度。而大户的反击，也就此展开。

有野心的大户迅速吃入投进市场的粮食，有关系的，通过官场或是各种渠道截停了投入的米粮。对于官府的施粥，他们开始试图制造混乱，有几处甚至粮仓都被暗中放火。屯粮大户与外来商人的冲突日渐激烈。灾区的治安，一时之间迅速下降。

由于大雪的降临与治安的变差，外地来的商贩们一部分选择了离开。一部分原本已经被煽动得热血的人，在意识到冰冷的现实之后，不再在这边逗留。只有少部分年轻人留了下来，而且还变得更加团结。粮道的通行变得艰难，意味着接下来，在灾区的粮食总量，基本上就只有这么多了。不过第一回的激烈措施导致了一些小户的心理崩溃，他们开始卖出粮食，并且这样的趋势还在不断加大。

这一些还都是在灾区发生的常规手段交锋。而真正凶险与决定大局的，其实反倒是在朝堂之上。

对于两位宰相一系的言辞攻讦，此时已经变得愈发激烈。几乎每一日，都有许多参奏的折子上去，他们不是针对李纲与秦嗣源，而是针对两人麾下办事的官员，尤其是如今负责赈灾的几路官员，受到的责难最多。皇帝周喆不胜其烦，但基本上他还是支持宰相这一系赈灾的，作为皇帝，他大抵也能看清楚眼下的一些局势，只有一些参奏证据确凿的，会被他下令严查、罢免。

李纲、秦嗣源这边，也在同样还以颜色的参奏一些下方官员，阻碍赈灾的一些小官被参得最多，几乎每日都有人落马，算是还以颜色。皇帝这边在保持着倾向性的配合之余，也跟李纲他们发牢骚：“你们不要闹得太狠了，免得有一天惹火烧身，朕最近被各方面烦的都快受不了，不光是在朝堂之上。”

然而在十二月里，相府一系迎来的最大损失还是荆湖南路的都转运使林趋庭，此人乃是秦嗣源麾下的一员干将。他管理荆湖南路，对商道的维持，赈灾的投入，原本是最有力的，而唯一的问题在于，荆湖南路最大的世家姓韩，这里是……皇太后的娘家。

在管理荆湖南路时，林趋庭已经尽量避免与韩家发生正面冲突，然而种种摩擦仍旧是不可避免。十一月里，已经有韩家人进京找太后告御状，他们罗织林趋庭在荆湖南路了各种专横跋扈、贪墨渎职的罪名，准备了证人、证据，不断奔走。部分官员的参奏日趋激烈，最终太后那边也被说动，觉得自己家人在那边，受到了极大的欺负。而周喆那边也开始审视这些东西，最后勃然大怒，准备要办了林趋庭。

朝堂之上做了这样的决定之后，吏部侍郎，与林趋庭关系颇好的林中泰泣血哭陈，让周喆收回成命。最后竟说道：“若林趋庭此时去职，荆湖南路无数受灾百姓将再无生路啊……”

他却是李纲、秦嗣源一系的官员，此时却也是昏了头了。这话令得周喆大怒，拍着桌子骂：“混账，你当这天下除了林趋庭就没有好官了！你当只有你们是清官，除了你们，朕的手下就没有要救民于水火的好人！？朕就要罢了林趋庭！你！你也给朕回家思过——”

手下大员一下子折损两人，秦嗣源也是无力回天。此时虽然下着大雪，但要说完全的封山封路，毕竟不至于那么夸张，朝堂的旨意迅速发到荆南。林趋庭被去职要求入京待查，他也是心急火燎，破口大骂，上京途中便感染恶疾，最后传过来的便只有噩耗。

林趋庭这年不过四十九岁，身为一方大员，精神正盛，年富力强。虽然说此时去职给了他巨大的打击，又是这样的寒冬，但要说他真的一病至死，却又有许多疑点。只是此事究竟属实，还是荆南韩家暗中只手遮天的作为，此后却再也难以查出了。

此时的赈灾当中，一些小的组成出现问题，相府这边拼拼凑凑，还能再组织起备用人员，类似林趋庭这样的大员折损，便会直接导致一路的事倍功半，而类似的情况，每天都在发生着。

一头白发的秦嗣源以强大的精神力应对着各种事态，时常也会与宁毅等人商量，做出决策。宁毅于商场、人心都有自己的一套方法，于此时武朝官场运作，却并没有非常熟悉，提出的计策，往往倒是被秦嗣源说是过分厉害了。在这犬牙交错的交锋中，粮价终于还是坚定地往下降，却没有人知道最后的结果会是怎样，想要救下的人会死去多少。因为在此时的灾区，每天每天的，都已经出现大量的死亡，或是饿死，或是冻死。由官府、大户赈灾的地方还好些，却总有些人，住在偏远的山区，吃完了粮价以后，或是孤零零的、或是举家死在了偏远的山村之中，无声无息。

远在河东路，师师已经在这边呆了一个月。最初的一段时间，她四处奔走，参与赈灾、施粥、放粮、卖粮，也曾感受到心中的那份热血慷慨。但到得如今，巨大的疲倦与心理重压已经降临下来，一些时候她仍旧穿着披风、裹着头巾出城施粥，但更多的时候，她会远远地看着那些灾民，悄悄地哭出来。

眼泪在最初的时间里曾经有过，不久之后便停止了，到得这些日子，又开始出来。最初的几日里，她是为了这些灾民而哭泣，最近这段时间，她的哭泣，有一部分却是即为他人又为自己了。

这些年来，她不是没有见识过惨剧，也不是没有见识过死亡。然而，当她真正投入进来想要做点什么的时候，身边又有许多人同样热血地想要做点什么的时候，最终迎来的挫败感，却是无比强烈的。宁毅在京城时与她说的那些话，到得这里以后，才逐渐地化为了实感。

“我们不是要大户亏钱。”

“我们只是让他们少赚一点。”

“他们少一点贪婪，就会有很多人可以活下来……”

可是……每一天的，都有很多人死了啊……

粮价确实是开始跌了。有时候她很想立刻回到京城去找到宁毅，问一问：“我们成功了吗？死的人有多少？少于五万吗？”可是她知道，无论是否如此，她的心中，都很难平静，官府的存粮不断的在变少，施粥也开始越来越稀。有些地方恐怕会比她们这里更加的麻烦。

她有时候想起，死了这么多人，就只是让那些大户家里少赚一点。死了这么多人，他们的每一家，却还都在赚钱。这么多人，这么用心的做事，打败了谁呢……

京城之中，对于能不能达到预期目标，宁毅也是不知道的。事实上，大雪开始降下之后，各地传来情报的效率，也已经开始凝滞了。一切都寄托于原本定好的计划，各地本就安排好的官员，至于京里，则只能尽力的维持好整个大局。

而随着林趋庭的死，这个大局，也维持得并不完美。

时间，即将进入十二月的下旬，除夕还有十天就要到了。京城里各家各户张灯结彩，宁家、相府这些地方也不例外，纵然各家的男人都在努力维持着赈灾的大事，各家各户之中，年还是要过的。纪坤此时已经回到了相府，尧祖年回去了自己家中，觉明和尚还在四处奔走。宁毅每天来到相府之中，与众人合计数字，处理其它许许多多需要处理的事情。这天夜晚吃过晚饭，众人没有回家，还在讨论一些与赈灾有关的事情，关于淮南还有一批粮食可以挪用出去的事，与一干幕僚商量流程上的正当性。

夜还未深，书房里点着灯烛，秦嗣源背负双手与宁毅、纪坤、闻人不二等人说着政坛上的典故，可以拿来用的名义。他已经须发皆白，但目光清晰，精神好，说话之中还颇为风趣幽默。这期间，秦老夫人进来看了他一回，还给众人送来一套茶点。她出去之后，秦嗣源继续说那故事，一名属下小跑进来，拿着一份情报：“大人。”

秦嗣源接过来看了。

那情报不过半张纸大小，秦嗣源看了一遍，皱着眉头又看了一遍。他站在那里，将目光望向书房的一侧，眨了眨眼睛，眼神之中，却是有些迷惘。片刻，他将纸条伸了出来，纪坤等人正要伸手去接，秦嗣源保持着伸出手的姿势，坐倒在后方的椅子上，一只手抓住椅背，青筋暴起。他张着嘴，想要说点什么，最后只说了两个字：“张觉……”

闻人不二冲出房门：“来人！叫徐大夫！快！”

纪坤冲过去，一只手捏住秦嗣源的脉搏，一只手试图掐秦嗣源的人中。宁毅过去道：“放松、放松，秦相，放松，一切有我们……放松，不管什么事情，一定能办成的，深呼吸、来，跟着我，呼……吸……”

一面说，他一面接过了秦嗣源手中的那张纸，看了一遍，纸张拿在手中，却陡然捏紧了，嘴唇动了动，没有说出什么来，只咬牙道：“呼……吸……”

相府中的徐大夫几乎是飞奔而来，看了秦嗣源一眼，道：“你们出去。”取出银针便扎。纪坤退后两步，宁毅拉着他退出房门，将纸条交给他，纪坤看了看，闻人不二也已经凑了过来。

没有人说话，因为那样会打扰到房间里面的人。

十月到十一月里，雁门关外，张觉与完颜阇母打了三仗，前两仗败了，第三仗却是反败为胜，击退完颜阇母的大军。此后金人换上阿骨打的第二子完颜宗望领军，在南京城外大败张觉。完颜宗望此时是金军中的最强将领之一，张觉自知不敌，率军南撤入燕京。此时镇守燕京的乃是常胜军的郭药师与宣抚王安中。完颜宗望领军南下，冬天攻城不易，郭药师力主守城而战，却不知王安中此时已经接到了京城的密令。

王安中将张觉藏起来，在完颜宗望索要时，只说没有这个人。完颜宗望索要更急，表示若武朝不将张觉交出，便要与武朝开战，王安中这才找出一个相貌类似张觉的替身杀了，送出首级。然而金人中有认识张觉的人，看出来并非张觉头颅。一再施压之下，王安中终于将张觉带出来，数落张觉的罪状，指责他轻启武朝与金人的边衅，张觉大骂武朝不能容人，王安中随后杀了张觉，将人头送给完颜宗望。

金人，终于退兵而去了。

迎接年关的灯火高高的挂着，汴梁城中依旧繁华，唯有冬天的夜风呜咽渐冷，院落里的人走到一边，沉默着没有说话。不久之后，宁毅去到院外，冲着一颗大树挥出了一拳，砰的一下，树身摇晃，树皮绽裂开来。

武朝景翰十一年的这个冬天，有许许多多的人努力着，想要做成某些事情，也终于，有许许多多的人努力着，给这个国家完成了一次完美的背刺……

第五一五章 天下为难 无人认错

夜晚的冷意席卷而来时，同样的信息正在不同的地方发酵出不同的气息。北面张觉的死，在武朝之中，是由一系列复杂原因推动而导致的结果，但若是从信息的反馈上来说，为这件事的发生感到高兴的人，实则一个也没有。

皇城延福宫中，燃烧的灯烛围绕起了一片温暖的气息，太监、侍卫、宫女们守在周围，但夜色里，偶尔响起的只是棋子落下的声音。皇帝的心情并不好，陪他下棋解闷的皇后，也知情识趣地沉默着，并不说话。

“朕，做了一件……不知道是对是错的事情。”

过得许久，周喆才缓缓地、低声地开口，他的手中捏着棋子，久久未曾落下。皇后等了一阵：“陛下做的事情，对的有，错的也难免有，但臣妾知道，无论对错，陛下选的，都是非做不可的事。”

当着一个皇帝的面，说他做过错事，一般人的人恐怕立即就要被治罪。但皇后与他感情颇深，却知道周喆是喜欢这样的说法的。果然，话语说完，周喆微微的展了展眉，片刻之后，又露出苦笑来。

“朕杀了张觉，旁人不知，怕是要以为朕昏庸了，可他们又怎知朕心中的难处。这满朝文武，蔡京、李纲、秦嗣源、童贯、李邦彦、王黼……有一个算一个！他们……误我啊……”

他落下棋子，咬牙切齿地说着这事，却是将满朝文武全都兜进去了。皇后沉默以对，不好接话：“他们……怕是也有难处的……”

“难处！朕将他们放在朝廷大员的位置上，朕给了他们权力，朕给他们做事铺了道路，可到头来，他们给了朕什么。一个……乱糟糟的烂摊子——”周喆用力挥了挥手，“到头来，朕只好给他们背这个黑锅，这些……老东西！”

他咬牙切齿，心中的苦楚难以言说。早在积极兴兵，推动北伐之时，他的心中是很有一番雄心壮志的——这雄心壮志始于他登基之初，挑动辽人内乱，以密侦司渗入北国，投入大量的财力物力引人贪婪之心，到后来黑水之盟。他是很想当一位中兴霸主的，征各种花石纲，也确实是朝廷需要用钱投入北方。虽然后来他留下了许多，但那也是因为北方不需要再投入了。作为一个皇帝，他已经苦心孤诣地做了许多的事情，而在后来看，这些事情，也确实起到了作用。

女真人起兵，武朝等到了好的时机，他大用李纲、复起秦嗣源，让蔡京等人为他们让开一条道路，积极推动童贯的北伐。其中当然也有许多阻碍和不如意的地方，燕云十六州只收回了其中六州，但郭药师的成绩还是给他长了脸。这原本是千金买骨的策略，在郭药师还没有立下大功之前，他就给了对方无数封赏，包括对方打燕京的失误，他也原谅了对方。后来郭药师阵斩萧干，对这个天下证明了他眼光的正确，他非常高兴。

而对于一朝得志张扬跋扈的女真人，周喆心中并不喜欢，至少燕云十六州他是想着一定要夺回来的。一旦夺回来，北面重重关山，胡虏想要南下就没什么可能了，他也能够告慰列祖列宗的在天之灵，成为一代开拓之主。这样的想法令他在对女真人的态度上有着进取的一面，纳降张觉，属于招降郭药师的后续。然而在这之后，巨大的问题还是要将他拉回现实中来。

如果说女真人对于张觉的倒戈有着过分的反应，这一仗现在是打，还是不打呢？

张觉倒戈之后，最初的那段时间，这边还是很开心的：我以前跟你谈十六州，你不谈，现在我们可以坐下来谈谈了吧。对于女真人，武朝并不是没有防备，但对于有些事情是有共识的，那就是：女真人少，要征服整个辽国，要管理辽国，并不容易，是没有余力南下的。同时，郭药师在雁门关外练兵，打败了萧干，覆灭了萧干部署，此时张觉也不是软柿子，理智上来说，都有一定的威慑力，放在桌面上，我们是有谈话的资格的。

但事实证明，这些属于文官的考虑，真是想得太多了。你可以权衡一千次，觉得武朝的实力大增，但对于女真人，他们不爽，就只有一种办法解决：来，我们干过一次，看谁输谁赢。

当完颜阇母直接讨伐张觉，周喆这边，不得不认真地考虑这件事了。

在那一两个月里，他旁敲侧击地询问过许多人的看法和意见，包括童贯、蔡京、高俅，包括李纲、秦嗣源，包括兵部的种种大员，也包括一些通宵金辽情况的、担任过使臣的大臣。最后综合起来的印象，让他的心凉了半截。

表面上问起对方，我们能不能打，对方当然说能打。但周喆并非傻子，至少他可以听清楚这些大臣的某些画外音，他看出来，童贯、蔡京、高俅等人都对于军队的战力有疑虑，李纲秦嗣源则表现：不管怎么样，我们现在都得死撑一回，必须打！

开什么玩笑，你们现在可以死撑，就算死了也当个脖子硬的直臣，我这么皇帝能这么草率吗？情况综合上来，他忽然发现，秣马厉兵这么久，自己这边，看起来还是个纸老虎啊，真要跟金人干，一切准备，我们做好了吗？

他于是在京城发出了密旨，通知王安中，如果金人不是太过分，绝不能轻启边衅，必要之时，张觉可以放弃——也只能放弃了，在这背后，他的苦心孤诣，又有谁能理解。

他恨蔡京童贯这些人，他们总揽全局，至少在军队上，眼下还是这个样子。他也恨李纲秦嗣源这些人，他给了他们那么大的支持，临到头来，他们也没有做到什么决定性的，让人满意的事情。军队难有胜绩，他们就知道叫着要打，要死撑。这第一战，输了又怎么办？

他想着这些那些事情，又想起自己在赈灾的事情上真的给秦嗣源他们放了太大的权力和便利了。最近这段时间的党争，自己倾向于他们，打压了不少反对的声音，两个宰相在京的影响力越来越高，蔡太师他们都要避开锋芒，如此也有些过了。

权衡一番，赈灾还是要做的，张觉之事，却不失为打压他们的一种手段。否则招降张觉是他们的功劳，招降之后全力支持张觉，为了一个张觉以举国之力与金人开战，终究显得太过鲁莽，自己这个皇帝，看来岂不如傀儡一般。自己可以支持所有的大臣做事，但这种将国运压上的举动，终究是不能乱作的。

另一方面，赈灾之事说小不小，但比起北伐，终究有轻重之分，李秦二人为了赈灾投入大力，是一件好事，但得罪的人也有些过多了。此事过后，自己将李、秦二相的力量压一压，让蔡太师他们起来一些，某种方面来说，其实也是保全他们的位子。私下里暗示几句，他们也当明白朕的苦心……

种种心路，种种考虑，即便在皇后面前，也是有的能说，有的不能。到得最后，也只能化作一声叹息，身为天子，委实是高处不胜寒，只希望自己这番苦心终究能在日后换来好的结果，能在史书上，得一个公正的评价了……

****************

接到张觉的死讯，周喆的心情复杂，右相府中，秦嗣源几乎受不住打击晕倒当场，左相李纲在看到这则消息后，也是目瞪口呆，无言以对。太师府，蔡京写完一幅字后看了消息，满眼的复杂化为一声叹息。童贯背负双手在自己府中的地图前看了半晚，与旁人叹道：“终究是不得已之举。”他已将致仕，功过已定，反倒没什么心理压力。

御史台，秦桧接到这个消息时，还没有回家。他看着那消息眯起了眼睛，牙关紧咬，喉音轻颤：“愚蠢、愚蠢啊……”

他回到处理公务的房间里，展开一张白纸，写下一封劝谏折子的开头。他曾被北人俘虏过，也是因此，知道那边人的凶残野性，对于这种人，岂能一味退让、示弱，示敌以弱，只会激发对方的凶性，到最后弄到难以收拾的境地。

一腔热血仗义直谏，这是他常有的状态，不少大员也是因为这样被他慷慨激昂的参奏拉下了马。然而也总有更多的东西，是他需要考虑的。折子写到一半，他已经觉得措辞太过激烈，停了下来。拿出几张新的纸张，又开头写了两遍，然而接下来的两篇，却连开头都没有过去了。

他心中明白，这件事情的后方推动者是谁，他也明白，事情已经发生，圣上不会希望自己这些人如马后炮一般的提出谏言。

自己写下这种东西，又有什么用呢，徒惹人厌罢了……

揉着额头想了半天，他才再度动笔，这一次写的，却是参奏秦嗣源招降张觉，思虑不周的折子。迅速地写到一半，再度打住：自己的思路仍旧不对，秦相招降张觉，在当时并非有错，杀张觉的虽然是圣上，但以当今圣上的明鉴，他未必会为之沾沾自喜，自己不能参秦嗣源太过，但若是想要弭平一些疑虑之声，自己应该怎么做呢？

如此想了一阵之后，第三份折子的内容，改参杀张觉的宣抚使王安中，但言辞并没有太过激烈。他明白圣上并不希望王安中被人质疑做错，自己不能真的将王安中钉在耻辱柱上，用词温和一点，就有讨论的余地，一旦可以讨论，就能将王安中引向正确与苦心孤诣的形象上，到时候，自己来当这个恶人，圣上却可以将王安中与他自己都摘出去，相信他会训斥自己，却会在心中，记得自己这番用心。

同一时间，朝堂之中，也能将此事定性，大家再度平静下来，戮力同心以图来日。如此想清楚之后，这个折子也写得非常流畅快速，他于是写完奏折，第二天便递上去了。

燕京城，王安中同样处于巨大的纠结当中。

对于杀张觉的事，他也是同样的无奈和委屈，郭药师整天叫着要与金人打一场，可是打一场，能不能打赢才是真正的大问题。杀了张觉之后，燕京城里的氛围很不好，常胜军中气氛萧杀，兔死狐悲，又俨然将他们这些文官当成了奸臣鼠辈。最初的那段时间，郭药师几乎要穿白衣为张觉服丧，王安中几度登门拜访，对方都称病闭门不见。王安中心中一阵憋火，若是在南方，你这种武将，看我……

可心中不爽归不爽，他还是得去尽力弭平此事的影响，想一想自己当这个官儿，真是做得仁至义尽了。每天里跑来拜访郭药师，热脸贴人的冷屁股，自己为的什么，不就是为这北地的太平吗？

好在郭药师也没有发脾气太久，三天之后，也就开门见了他。王安中向他痛陈厉害，对比双方的力量，又告诉了他朝廷不许轻启边衅的命令，一脸憔悴的郭药师最后终于说：“终究是小将思虑不周，让王大人受委屈了。”

“都是为国办事，郭将军对此事有不满，王某也能感同身受，只是事关国运，不可鲁莽求快，咱们只能求稳。此后还望郭将军仍能尽心尽力，戮力国事，王某必定全力配合郭将军。”

“王大人高义，是郭某小气了，此后郭某必奉上土产，登门赔罪，还望王大人见谅……”

郭药师如此拱手回答，此后又准备了大量金银送到王安中府上，王安中知道对方心中芥蒂必然是有的，但这些事情，也只能慢慢消解，一时之间，无法可想。

****************

张觉之死引起的波动，一片一片的未曾平静，武朝南北，够资格了解此事的众人，心绪多半复杂难言。而在这种复杂当中，北面，金人的王庭之中，则是另外的一种样子。

上京，最近才经历过战乱的城池没有了当初那般的繁华，金人打进来之后，原本的辽国贵族大多被杀死或沦为奴隶，如今皇城也是残破失修的样子。女真人们如今还在忙着打仗，未将城池的修复提上日程，但是年关将至，风雪来时，他们还是回到了这座原本繁华的城里，等待着风雪过去，再做新一年的打算。

完颜宗望的凯旋，对于所有的女真人来说，都是一个惊喜。

虽然说起来，最近这些时间，女真人已经有些瞧不起不能打仗的武朝人，但潜意识中，对方乃是强盛上国的印象还在。张觉的叛乱令得阿骨打震怒，众人也都叫嚣着要给武朝一点颜色瞧瞧，但真到打起来，大家还是谨慎的。

所有人都在等待着这一战的结果。

完颜阇母与张觉的对决，胜二负一，但这算不得是大家太重视的事情，真正等在后方的，是南方的那个庞然大物。与武朝的第一次战斗，才真正牵动大家的心思。因此随后抽身过去领兵的，乃是女真人中最会打仗的完颜宗望。此时风雪已至，攻城不易，如果南人据城以守，理论上来说，到得明年春天，此战才会有个结果。

因此大部分人觉得，完颜宗望是会在燕京城下过这个年的。

谁知道结果是如此轻松的逼得对方让步，连他们都有些惊讶了。

皇城的金殿之中，巨大的炉鼎燃起了熊熊篝火，觥筹交错的宴席中，完颜宗望哈哈笑着，大步而来。此时能参与这宴席的，除了阿骨打一家的宗干、宗尧、宗弼等人以外，也有最初随着阿骨打起义的诸多大臣在，如谷神完颜希尹、娄室、银术可、拔离速等人。从某种意义上来说，他们才将是这个时代最为闪耀的新星。

当然，身为局中之人，他们未必会如此看待自己，只是作为一个新兴皇朝的一份子，茹毛饮血的野蛮掩不住他们身上意气风发的朝气。虽是金殿之上，但这样的宴饮还不讲究太多的规矩，大家痛饮欢歌，完颜宗望进来时，几个兄弟也都跳起来过去迎他，你一言我一语地说话。

完颜宗望大笑着前行，来到一张桌子的面前，将手中的一颗人头，放到了桌子上，下巴一挑：“哈哈，如何！”随后才往一边过去，给父亲阿骨打请安。

桌子那边的，是金殿之中，吃相唯一斯文点的一个人，他擦了擦油腻的嘴，微笑地望着桌子上的人头。完颜宗弼走过来：“哈哈，张觉……兀室，怎样，我早与你说过，南人软弱无能，不堪一击，怎样，傻眼了吧。”

兀室便是完颜希尹的女真名，他是女真人中最通汉学之人，本身身材高大，文武双全，最近还在阿骨打的命令下直接造出了一套属于女真人的文字。往日里由于心慕汉人文化，也是他对武朝最为推崇，叫大家不可掉以轻心，到得此时，他也有些无奈了：“大概是我想错了，找个地方葬了他吧。”

“有什么好葬的。”完颜宗弼手一挥，张觉的人头砰的一下从金殿里飞了出去，他撑在对方桌前，“兀室，你没话说了……哎，我说众位兄弟，打下辽国之后，咱们顺便把武朝也打了吧。”

这句话令得众人吵吵嚷嚷起来，有人道：“咱们的人手毕竟是少的。”也有人道：“南下毕竟太远了。”众人的议论之中，望的终究是上方的阿骨打，此时五十多岁的阿骨打穿着裘服坐在王座之上，与完颜宗望说了几句，笑道：“此次斡离不虽然让武朝人送上了张觉，但毕竟没有真正打过，咱们人少也是一方面。辽国未定，你们说说就算，勿要太自大了。小心谨慎的勇士不会被熊吃，自大的勇士才会被熊吃。”

众人欣然应了，不久之后，宴席散去，众人三三两两地走出金殿，完颜宗弼看了看那边的完颜希尹，冷冷地哼了哼，在后世，人们更熟悉他那个令人生畏的女真名：兀术。但在此时，他甚至会害怕那个文武双全的完颜希尹，金兀术自幼好战，对于武艺高强的兄弟族众多有一份好感，唯有这完颜希尹，汉人的书看得太多，做起事来文绉绉的，令他不舒服，但他就连武艺上，也打不过对方。

此时走出来的，除了他们，还有一个又一个在后世的史书上将留下名字的人，或是开拓一方事业，或是为一朝的金国皇帝。他们大多经历了尸山血海。金殿之外白雪遍地，北风呼啸，没有人对这样的天气皱半点眉头，对于他们来说，这样的寒冷，是这个世界的常态。

在这一天，这一群人将目光投向了南方的武朝，然后又无所谓地收了回去，专注于仍在他们嘴边的那一块肥肉了。

辽国，毕竟还大……

雪落无声，唯有张觉的人头滚落了台阶，此时孤零零的埋在白色的雪中，独对苍天，无人理会。

不久之后，那颗人头被打扫的仆役用竹筐装走，扔到野地里去了。

****************

南方，左家的宅院里静悄悄的，左端佑看完了手里的情报，靠在椅子上，闭上了眼睛……

第五一六章 眼底光辉 掌中烛火（上）

除夕将至了，京城里热闹与繁华的喜庆气氛在持续。年关之前，复杂各种做事的人大抵有一阵忙碌，对于这一年的总结，账目的收拢，对于新一年的展望与过去的反思，都是来年的事情了。总之，忙忙碌碌之后，商铺客栈也好，政府机关也罢，进入了稍微悠闲的空窗期，哪怕是张觉被杀这样的事情，陡然掀起的波澜也在消退。年关时节，人们更原因将之压在心里，有什么问题待到开春时再说。

总之，不管说什么，张觉已经死了，金人班师回朝，过年了……也就过几天好日子吧。

右相府中，初时的忙碌也正在收敛起来，秦嗣源在受到张觉的死讯那天几乎晕倒，但不久之后，便也恢复过来。他毕竟是见过无数风浪的人了，这一生经历的打击，也远不止一件两件，但此时年事已高，这次的刺激之后，大部分政务被家里人和一帮幕僚逼着暂时的放下——如果不说北方，国内的许多陈结性事物，他不插手其实也是没有太多问题的，于是在这几天里，他就趁着过年的气氛，稍稍安静下来。

宁毅等人倒是时常过去与他说些闲话，尧祖年也从城外的家中赶了过来，查看他的状况。除了休息，大多数时间他还是会拿着一本书在看，有时候拿着毛笔，圈圈点点。相对于繁忙的正事，作为一个儒学大家，他圈点这些东西，也算是闲暇里消遣的一种，因此只要持续的时间不会很长，大家倒也不怎么说他。

对于张觉之事，至少这段时间，他已经是闭口不提了。几日以来，朝堂之中为着这件事闹得沸沸扬扬，先是秦桧上书弹劾王安中，然后引起了朝堂之上的大讨论，最终的定性是，王安中苦心孤诣、忍辱负重，当然其中的错处是有的，但不该上纲上线，任谁被摆在那个位置，恐怕都做不出更好的决定来。

对错就此被定下，皇帝周喆驳回了秦桧的弹劾，但仍旧决定在来年将王安中调离燕京，另选大臣过去掌局。而事实上，王安中此时在燕京做得也不开心，张觉死后，郭药师曾说：“金人索要张觉你就给了，若来索药师，你是不是也给？”此后王安中虽然上门求了谅解，但仍旧觉得不是滋味，他的请辞奏折，其实也已经在路上了。

对于王安中的这次高拿轻放，揭过了皇帝在决策上的物议。事实上，此时秦桧与右相府还是时常往来，关系不错的。但若是说起他，秦嗣源只是道：“会之太明圣意。”

在他晕倒的第二天，或许是因为心情太过沮丧，那天宁毅等人来看他时，他曾与少数几人说起与左端佑割袍断义的始末。

“……当年，圣上刚刚继位，雄才大略，有圣君之志，我辈为官，难得遇上这样的明主，自当戮力以报。我、王其松、梁梦奇、左端佑异想天开的办了密侦司，是因为辽国与我武朝通商百年，早已被我朝奢靡之气所同化。虽然我朝奢靡之气更盛，但若有英主，说不定能因此而中兴。这是……密侦司的由来……”

“后来的事情，年公大都知道，纪坤你跟在我身边多年，也是明白的，唯有黑水之盟后，左公与我断绝来往的理由，我未曾与人说过，其实这事，原也不该与人多说。”

“我等一朝为圣上所重，恩宠无两，而曾教圣上读书、为君之道，圣上聪慧，懂得很快，不多时便已触类旁通，有了许多自己的……独到见解，在这之后，却对我们也疏远起来。这本也不是什么大事，后来辽人南下，我等力主死战，圣上当时已经废了大力在暗中运作北面的挑拨之事，见辽兵节节南下，圣上……便决定虚以委蛇，提前议和。左端佑性情激烈，劝我说将在外君令有所不受，辽人虽然南下迅速，但在汴梁以北周旋地域广大，只要拖下去，辽国的富人首先就会反对这场影响了生意的大战。他这样说，我却不能这样做，圣上连续催促之下，我只得议和……你们知道，左公便是此后与我绝交的……”

“当时外人知道的理由……主要是王公举家男儿殉国惨死，可深层的理由，却并非为此。左公之思，与立恒有类似之处，他说了大逆不道之言，他说……君上……志大而才疏，早知如此，密侦司是不该办的，本身无一分实力，暗中拼命的玩阴谋，正奇若不能相合，我武朝便只会不断将自身弱点示与他人，原本国祚或许还能延续多年，此时如小丑跳梁，只是提前取死……”

“他的话，我无从反驳，最终，他停了他所管理的密侦司的一部分。可于我而言，世事至此，若不这样做，又能有其它的什么办法。即便世事奢靡，我等也只能咬牙硬挺，这一次，只要挺过去了，便是海阔天空。可如今……怕是要被他笑了吧……呵呵，小丑跳梁，取死之道啊……”

“复起之后，我心中情知，圣上重权衡，他扶起一事，往往不由得要去打压一事。我是做好了准备的，以往朝堂之上，偶尔也犯些错处，让他看着，只希望他打了这些，对其它一些正事，能够扶起来。此次赈灾，我自知得罪人有很多，也只在心中想着，若是赈灾之后，成为众矢之的，圣上顺水推舟……他总是要确保北伐的，或许以我这把老骨头，还能侥幸挺过去，却不知道这一起一落之间……落，是落在了张觉的头上……”

或许是身心疲惫，他这番话里，很有些平时不应该说的意思。好在周围是相府最核心的几个幕僚，与秦嗣源的身家基本是绑在一起的。事实上，秦嗣源的话，说得也实在是太温柔了。宁毅在密侦司的情报里，早已参考了景翰年间诸多政令的规律，皇帝确实是重权衡，却不代表他是真的重视权衡之道，从某种意义上来说，至少宁毅只觉得他是拿权衡来套着玩而已。

登基之后，周喆确实是有过几个大手笔的动作的，包括密侦司在内，花石纲也是。最初周喆延续花石纲，是因为国事上能用的银子不够了，黑水之盟后，输往国外的银子大减，政坛上的太平也令得国库收入日丰，但花石纲没有停下来，他已经玩得过瘾了，不用给别人？好，那就该我自己留着玩了嘛。他重用蔡京王黼等人征敛各处值钱之物，有人参奏，就把他们骂一顿，是为打压，打压过后过意不去，再给点权力。

到得最后，王黼等人被骂得也多，权力倒是一天天的升高。皇帝得了圣君之名。几年的调教也导致御史台、清流、言路往往权衡着说话，揣摩上意的本领练到了顶级。他们参奏无数，“令得百官皆可言事，政坛一清”却不伤皮毛。

如果以心理学的角度分析，这便是宁毅的看法。一个中二少年，三观未稳，接受到了诸多的信息以后，以为看透了世界。这个皇帝从本质上来说，并不相信任何人，他不相信世界上的事情有对有错，他不认为蔡京为国为民，也不相信秦嗣源、李纲为国为民，从这种角度上来说，每一个人的屁股后面，都只有利益，蔡京为的是他的家族权势、只手遮天，李纲秦嗣源是为了名留青史，为了一时虚名。

事实上，为上位者，有时候有这样的心思未必算是大错。本身逻辑能力不够，凡事套大道理倒也没什么，这样的人，也是有成功的途径的，然而……作为一个皇帝，他抗压能力，实在太浅了。

在来到京城后不久，宁毅便已经有了对如今皇帝的粗浅观感，当然，对与不对是不好说的，他毕竟不会直接面对对方。然而张觉事件发生，也实在令他感到极为无奈。

对于秦嗣源等人来说，对张觉事件固然心痛，担心估计也算不得非常高，金人毕竟不多，一切未必没有回还的余地，只有宁毅心中明白，金人多半是要南下的，有这件事之后，就更加的让他感到叹息了。

对这件事的功亏一篑，他的心里是憋着火的，但年关已至，他也无法可想了。面对疗养中的秦嗣源，当然也不好说点什么，只能在心中大幅度地调整对竹记的安排……皇帝最大嘛，他要这样了，你还能干什么呢……

他便时常来相府坐着，与秦嗣源、尧祖年、纪坤、闻人不二等人聊聊闲话，心中则在想着自己要做的事情。这一天下午，来到相府之中，温暖的书房里坐下后，聊的几句，秦嗣源笑着拿出些书来给他们看，大概是他的著述。

那些书，包含四书五经，乃是秦嗣源的手抄本，手抄之后，又在旁边写上自己的许多理解。宁毅拿了一本随意翻看，秦嗣源本已至宠辱不惊的涵养，但给众人看这些东西，表情中却微微有些得意。尧祖年等人看得恭敬，片刻便皱起了眉头，露出了重视的表情，宁毅则翻看得随意，他对于这些不是看不懂，但他的心中有多了一千年儒家传承的隐性影响，书中一切看来，便都是些简单的、不言而喻的儒家道理了。

秦嗣源躺在椅子上，缓缓地开了口：“这一些东西，是我致仕在家时开始动笔的，与康明允等人一同商量过，后来也有数度修改，复起之后，修改和注解做得断断续续，但修整反而是最大的。这样拿出来给大家看看，倒还是第一次。”

他闭着眼睛，双手交叠在胸前，手指轻轻拍打：“老夫这一生，先以儒生立名，后来做过很多的事情，是难合儒生之道的。为官之后，我的路不如李相那般走得刚正，若客观而论，为求事情有个好结果，我是有些……用谋过甚的，好在老夫一直还保持了一点文名，最终没有因此被抨击太过。但这些年读着这些儒家之学，却又剑走偏锋下来，我的心中也始终有一个疑虑，或是说……期待：若是这世事刚正，我又何苦那样的去用谋……”

“这些年来，老夫读书，与年公、还有其它一些大儒也有过许多次闲聊，在这期间立恒自称并非儒家，在一些道理上，却是最浅显的。记得立恒与我曾经谈起，历朝历代，每至倾覆，便常有奸人作乱祸国，汉有董卓、唐有安禄山、晋有贾南风、割让燕云十六州，有石敬瑭，这些人被钉在史书上，日日受人唾骂，可董卓若遇汉武，还会有三国之乱吗？安禄山若逢李世民，尚能有马嵬坡之变否，贾南风遇司马懿，八王又何敢作乱？如此种种，时人皆以为是奸人误国。实际上……如同此次粮荒，若非是种种蟊虫，弱到了一定程度，将一个国家蛀空了，外人又岂敢觊觎，这片江山！”

“此次粮荒，为了减轻朝堂之上的压力，老夫饮鸩止渴，曾怂恿一些商户，暗中操纵言论，上书为商家游说。立恒曾经与我说过商事，若是商道大兴，如今这武朝，又如何抑制地唯利是图风气的扩张。此次我在背后的推动，是好是坏，我都难以释然，然而很多人都想或者，老夫也不得不如此去做。此后想想，这几套书，算是我对此事、也对这些年用谋过狠的一些补偿……”

宁毅抬了抬头……在秦嗣源决定用着手段的时候，他便想过，这位老人肯定是经过了很长时间的心理建设才做出的决定，后来朝堂之上为商人正名的风气，宁毅也猜测有老人的推手在内。宁毅虽然是商人起身，但心中也一直认为，后世那种唯利是图的、赤果果的资本主义思想，是这个时代根本不能碰的毒药。他猜测过秦嗣源必然会有什么后手，倒是想不到，那后手，是这些书……

他想干嘛……嗯，他是要给士农工商的阶层稍稍解绑之后，再套上更细致更精准的准则了，这倒确实是一个思路……

宁毅翻看着手中的书，心中是这样推想的，他此时心中还在考虑自己的计划，对于老人一环套一环的行动，有着许多的赞赏和认同，任何一个时代，做大事的人都不会简单……然而就在片刻之后，一个思绪的闪光轰如雷响，将他从这样的思绪里，完完全全的炸了出来。

“时人多愚昧。”老人说着，“圣贤著述，也是为了将人从这种愚昧中，带出一条路来。数千年来，圣贤教人视事、教人做选择、做决定，所有的分歧，无非是眼光的短与长，子贡赎人，他为鲁国赎人之后，不要奖赏，以为高尚，孔子却说，你这种高尚宣扬出来，于国有害。如今我们宣扬以德报怨，但孔子说，何以报德，以直报怨，以德报德。在这世间，但凡乡愿，往往为德之贼。何谓德，所谓道德、因道而有德，这道，是道德，也是道理，是我辈能令世间更好的路……这路要怎么走才好……”

“时人，只顾一人，不顾一家，只顾一家，不顾一国，乃是人之私欲的蒙蔽，是私欲与天理的分别，天地之理决定了人与人相处、结合，成为一家一国，要适时地放下一些私欲，才能令国家更强更盛，时时流转、生生不息，我辈研究学问，也正是要找出这样的路来，尽量让两者利益二而为一。按照立恒曾经的说法，此乃大我与小我之间的区分。”

秦嗣源闭着眼睛坐在躺椅里，微微抬起头，吸了一口气。

“而在老夫，是要引人欲、趋天理。”

那一刻，风停了。

第五一七章 眼底光辉 掌中烛火（下）

“而在老夫，是要引人欲、趋天理。”

温暖的书房里，秦嗣源缓缓地说出这段话来，那一边，宁毅偏了偏头，目光之中，闪过了无比复杂的神色。

“在这世间，但凡是人，皆有私欲，私欲膨胀，人便被蒙蔽，看不到他所行的对错。我等儒生这么多年以来，各种学说纷繁嘈杂，所为的也不过是求一条道，大同之道、君子之道。这些道，终究是相通的，最终能令这万物有序，令天下之人各司其职，他若贪婪，当教化他何物该贪，何物不该，当教会他君子爱财，取之有道。他若沮丧，当教化他前行之间，何为正途。”

他顿了顿，续道：“这世间为何如此，何以要如此，最终能令世人找到答案，不至迷惘。这是道理，也是天理，老夫此生六十余载，犹然磕磕绊绊的，找不到一条直路，但为人者要如何，为何要如此的一些浅见，籍着注解这几本书，便都已经写在里面了。”

尧祖年说了句似乎是褒美的话，秦嗣源摇头笑了笑，宁毅在这边，却是低声道：“存天理，灭人欲……”

“立恒所说的，却像是老夫所想的圣人之境了。”秦嗣源呵呵笑了出来，“引人欲与天理相合，也正是使小我大我相一，可在这世间，真能做到相一者，又能有几个？我辈写书，推行教化，最重要的并非告诉他们道的终点为何，而是道理的本身为何，由他们自己去理解，让他们自己去走，他们若能听懂其中道理，自然能使人欲逐渐趋向于天理。至于能存天理、灭人欲者，也只能说是人欲与天理已然相合一致，如同孔圣人一般，七十而从心所欲，不逾矩，本身的欲望，已然不会偏离大道，如此倒可说是，灭人欲了……但孔圣人至此一步尚且年至七十，我辈……怕是此生难到。只能将一得之愚，说与他人听听。”

说到这里，他也颇有些遗憾地叹了口气：“说些题外之话，老夫这数十年来，见过人之愚蠢，数不胜数，可从另一方面看来，他们每一个人，又都好像是些聪明人。他们……看起来每个都明白大义为何，可又总是迫不得已，为官者贪，何能不贪？身边的人都贪的时候，你怎敢不贪。为将者怯，何能不怯？当身边的人都要往后跑时，你怎敢不跑。听起来，似乎大家都是迫不得已，你该指责他，似乎又不该指责他，老夫这一生用谋过甚，每每想起，总觉得身后难得好名，可若不这样做，又总是难以成事……”

“老夫又想，究竟是否有一方法，可将此事纠正。最后思前想后，只能将道理说清楚，若每一个人都能明白道理，私欲或许便会少些。若兵将能通其理，则兵将不畏死战，官员通其理，或能少贪墨，若如今这些屯粮的商人，也能通其理，或许便能知道他们所行之事，于家于国，大有损害，或许这手段便能轻些，也或许……林趋庭，便不会死了。”

他摇头笑笑：“当然，这也是老夫想得太多了。这几本书，虽然注解有时，但能得几个人看，还是难说。立恒你那边书社办得还不错，待到老夫修完，可得替老夫印一印、发出去，若能得三两好友认同，老夫此生，也算是留下些什么了。”

宁毅看着他，片刻点了点头：“……当然。”

秦嗣源对这些书的说法基本便到这里。他的思想已经在书里，口头上不用解释太多，只在尧祖年、闻人不二等人偶尔询问时，解答一二。宁毅埋头翻书，从中寻找一个一个的注解，推演出去，脑中闪过的，是那两个年头。

引人欲、趋天理。存天理、灭人欲……

这是……理学啊……

宁毅在后世，对于理学并没有仔细去研究，对儒家，也仅仅是欣赏。但是以他的能力，有些东西即便是欣赏，也是能够稍稍解构的。理学在后世颇遭诟病，但对于宁毅来说，一个能流传千年不断发展的东西，如果有人说这纯粹是糟粕，其中是没有道理的，他只会直接将这个人看做是智商为零的白痴。

理学和儒家，纯粹是被五四运动盲目抛弃的。在后世的一些学者或愤青眼里，有一句话叫做：中国人没有敬畏之心。这不是假话，五四运动前，中国人遭受了最为巨大的屈辱，于是在外来文化入侵时，迫不及待地推翻和打到了自己原本的一切。这种外来文化的入侵，在当时是有先进的一面的，然而当时的国人推翻了自己以前的文化，却并没有学到对方文化中的核心精神，后来漫长的阵痛期，精神文明的崩溃和无处皈依，是很惨的。

在宁毅看来，儒家，包括其他的一切学说，研究的都是人在这个社会上该如何自处，如何与人相处的问题，人该如何抑制和引导私欲，以怎样的一种形式构成国家，能令这个国家最为辉煌，人们的精神面貌也相对最好。这是所有哲学体系的根本，从几千年前到后世，从来就不曾改变。

那么，儒学到底是怎么回事呢。如果从头看到尾，创立它的孔子，并非是后世的那个道德宗师，他其实是很讲究务实的，在一方面，他以道德的追求为最高标准，另一方面，他其实是以社会现实为考量，教人做事。从子贡赎人的故事，到以直报怨的劝诫，再到“乡愿德之贼也”之类的论点，相对于后世儒家发展到“礼在理先”、再到更后世一味地教人谦和、退后却从不明白地厘定个人权利“讲礼不讲理”的纯乡愿社会，儒家的起点，其实是“先讲理，后讲礼”的。

孔子之后，儒家发展一千多年，到了另一段历史中的宋朝，社会生产力已经发展到一个程度，利益开始更大程度地引导人们的欲望，商业发展，阶级开始变得混乱时，社会需要一套更加明确的规范，甚至于需要一套更加精细的枷锁，去告诉别人，你应该做什么，不应该做什么，你的位置在哪里，你能追求的东西在哪里。在当时，这样子来确立一个国家，本身确实是最合理的。

理学，其哲学中心便是理、天理，一亿个人组成一个国家，以怎样的方式，这个国家最和谐稳定，这是就天理，而即便在后世，人们也知道大我与小我的分歧，个人与国家的分歧，要从小我至大我，个人肆无忌惮的欲望，就必须被压制和引导。

人的本身，乏善可陈，他也是可能性无限的动物。但仅以社会构成而论，最坚固的社会是什么呢？印度的种姓制度有着最为严格的阶级，但是数千年来，他们国家连一个说得出的起义都没有，何其牢固。儒家在厘定规矩的同时，实际上保留了人们往上走的路，它希望一部分人能够脱颖而出，甚至希望在“某一天”，天下大同、人人如龙。也是因此，中国在那几千年间，创立了最为辉煌的文明，而不像印度那般安静死寂。

而对于大儒来说，创立一个学问，有他们本身高深的内涵在内，求的是知己。那时候讲学问，有个愿打愿挨的准则，你愿意学，我才告诉你，你不懂，那多半是你愚钝。朱熹的“存天理、灭人欲”是一种圣贤追求的最高状态，所谓人欲，并非欲望，而是私欲。他们探讨的是一个国家怎样能够达到最理想的状态，其中当然也有种种苛刻之处。但作为普通民众或是平头百姓，未必能够明白“为什么”，那好，我告诉你怎么做就行了。

到最后，框框条条剩下了，道理上理解的人，却并不多。

民可使知之，不可，使由之：你能理解的，我告诉你道理，你理解不了，那我告诉你怎么做就行了。

理学的条条框框，从来就不是一种人性或学术上的退后，在学术上，它是一次飞跃性的进步。条条框框越多，它确实让人们失去了某些血性，可草原上的汉子茹毛饮血，最有血性，谁愿意去当呢？自理学之后，儒家真正找到了一条贯穿始终的灵魂和基因密码，以至于此后数朝，朝代更迭，儒学却始终不灭，因为不用儒家，就没法治国。

及至王阳明的心学，其核心是“知行合一”，这同样是作为圣人的最高追求，是对于善、正心诚意这些概念的最高追求，但相对来说，用作治国，他没有“存天理灭人欲”来得有意义，这只是个人追求的最高境界。只能算是纯学术发展。当然，在后世它甚至被曲解成“我们要如实面对自己的私欲”“杀伐果断直面本心”，则是最为滑稽的一件事了。

王阳明之后，最后的一个大儒是曾国藩，他的学说重修身待人，由于当时的世界环境，也讲求经世致用的实用主义。只是一场数千年未有之变局不久便至，儒学被推倒在泥坑之中，他的学说，则只影响了包括毛公、蒋公在内的一大批上层领导人。而所谓圣人、君子到底有多高呢，从曾国藩的一件事里就可以看出：他曾经效仿曾参，日三省吾身——为人谋而不忠乎？与朋友交而不信乎？传不习乎？如此每天坚持，持续了一个月，最终导致耳鸣、眼蒙，在自我反省中吐血晕倒，因为思虑过甚。而这种严格三省吾身的准则，也是到他老年才能够达到。

及至工业革命开始，世界发生了前所未有的巨大变化。究其根由，在于科技的发展使得一个人可以使出几十人几百人的力量，可以创造以往几十几百人的生产力。而在之前的社会，无论如何，一个人，就是当一个人用的。儒家也好，种姓制度也好，都是属于这种前提下的人治，如果没有科技的推进，它们几乎可以永远自洽。

但科技的发展要求人膨胀自己的私欲、渴望，发挥每一个人的主观能动性，这从根本上动摇了原本人治的本质。不被禁锢的人性才能发挥出令人咋舌的巨大光芒，当然，后来变成“不被禁锢的积极向上的人性”，后世美国的自由主义、普世价值，西方的文人精神，无不由此中心而来。

儒学终于被推翻了——它也确实该被推翻，但中国人的根子上有着太多儒家的烙印，以至于后来旧文化被统统推倒新文化未生时，有着太多的阵痛。而后世中国人的思维模式，依旧与西方存在太大的差异。

国人分析事物的方法是由整体到部分的，而西方的科学分析法则由部分到整体，这就是所谓中西方意识形态差异的核心。但由整体到部分，首先需要一个成型的整体，若没有，则只能想当然。而由部分到整体，则只需要严格的逻辑拼凑，不管最后的整体是什么样，总之都可以动起来。这导致了中西方在科学发展上整体差距。

而在社会基础上，西方的自由精神核心在于先讲理，也就是说，先规定每个人有多少的权利，而后厘定美德，譬如说一艘救生船眼看载了太多人要沉，有人还要上来，你可以将他推下去。这是道理，无人指责，理所当然，你若冒着生命危险依旧救他，这是美德。而在国人方面，首先厘定太多太多的美德，你应该退让，你应该不争，你应该如何容让地对待他人，让社会和乐融融，哪怕规定社会权利是一，每个人也永远只能得到零点七，每个人另外的零点三去了哪里，它们则往往被那些不愿意容让也不在乎面子的人掠夺一空，于是永远只有善人或想做善人者被指责，至于恶人……人的欲望就是这样啊，那不是很理所当然的私欲嘛——当存天理灭人欲被打落泥潭的同时，大部分人，就彻底地去到了另外一个极端。

当然，这也是纯属题外的推演了。

******************

宁毅等人在那书房之中呆了很久，大致的将书翻过一点，尧祖年与秦嗣源已经激烈地讨论起来，看的出来，尧祖年非常的兴奋。

理学……

宁毅在心中感叹。他确实应当兴奋。

若是由这几本书的东西往后推演，许多的事情，都将变得有序，民权、君权、官权等等，甚至都会受到一定程度的影响。人在这个世界上，是需要枷锁的，这枷锁可以锁掉一些不该有的私欲，人也需要一些形而上的追求，这追求可以令人慷慨激昂，虽千万人而吾往。“迫不得已”“人之常情”终不能成为人做任何事都能有的理由，没有人一到世界上立的志愿会是“我要当个汉奸”，若另一段历史里的秦桧与这个类似，那么，他也在种种“人之常情”里，走到最终的位置上的。

但那就是汉奸了。

每朝每代，人们立出一两个来，说：“看，社会就是被他们搞垮的。”因此厘清了双方的距离，也永远不会觉得自己与他有任何类似。事实上，若非是每一个蛀空国家的蟊虫将一个健康的国家蛀到快倒了，外侮必不会有，也绝不轮到几个奸臣行事，更不会需要英雄流血。

贪官之害、奸商之害、每一个麻木者最终汇集的伤害，其实根本是不比汉奸少的。只是骂汉奸太爽，反省自己，会吐血而已。

众人走出房间时，已是深夜了。房间之外是树影萧瑟的院子，廊道下，房间里正透出暖黄的光芒来。夜风寒冷，宁毅站在那儿，微微抬起了头，从重重叠叠的院落中出去，他仿佛能看见巨大的城池，八千里路，原野山川树林河流船舶人居，一切的一切，与夜空上的群星静静地辉映着。

在每一个时代，会有某些人，集合了一个时代的力量，穷究生命与智慧，到最后发出比星辰更为璀璨的光芒来。

宁毅回过头，老人在房门口，正笑着对他们挥手。宁毅叹了口气，他能够明白，这些年来，这位老人的殚精竭虑与苦心孤诣，也能够明白蕴藏在那本书里的，对这个时代的责任与爱护，以及发出的，歇斯里底的呐喊。

因为明白，所以伤感。

因为他也最明白，属于这个太平盛世的时间，许是不多了……

第五一八章 龙抬头

热热闹闹的年关终于过去了，立春以后，相府之中的事情又再度的忙碌起来。

春天，新一年的开始，万物生发的季节，对于相府中的人来说，需要忙碌的，尚有过去一年的陈结。赈灾的事情未完，如今天南地北仍旧淹没在一片白雪之中，该做的事情都已经尽力，剩下的，仍然是看各地官员的自由发挥。

随着雪渐消融，各地汇总过来的数据，并不能让人感到乐观和开心。但对于相府中的其它人来说，在制定新一年的计划和目标时，仍旧投入了相当大的热情。这毕竟是做实事的态度，过去的业已过去，总不至于沉湎于反省之中便不再做事了。

最近这段时间，对于宁毅来说，是一段相对复杂而又处于凝滞状态的时光。一方面，过年过节，与家人相处，跟尧祖年、纪坤、闻人不二、王家的众人互相拜访，忙碌之中，总是笑容居多的。相府之中的各种筹划展望对他而言也是驾轻就熟，至少在各种数字秩序上的东西，相府之中还没什么人能够比过他。而另一方面，他在间歇之中，思考着接下来的事情，却稍稍的有些拿不定主意。

张觉的死，对于相府中的众人来说，是一个沉重的打击，但也只是沉重而已。他们并不能对宁毅心中的想法感同身受，而宁毅也不可能说，他觉得武朝将亡，因为组成这个结果的逻辑还是不够的。在众人看来，既然张觉死了，接下来，北地的投入就会变得更加关键，无论如何，剩下的架子咱们还是得撑起来——这自是正理。包括秦嗣源在内，短暂的消沉之后，也就恢复了繁忙的公事状态，没有让沮丧的情绪影响他太多。

宁毅对于这件事的结果也是不确定的，可以做的事还有很多，但对他来说，更麻烦的并非这种心情。而是作为一个现代人，他曾经又站上过那样的位置，对于某些事情、某些愚蠢的容忍有限。但是那种“宁在一思进，莫在一思停”的疯狂进取念头，对他而言，又已经变得遥远了。

摆在他面前的，有着不同的分岔路，他还没能看得清楚。或者说还未有一个契机或动力，促使他做下决定来。

相府之中，除了一天一天的公事外，能让大家比较兴奋的，大概是秦嗣源注解的那些书了。理学的雏形引起了尧祖年等人极大的兴趣，觉明和尚回来之后，也将之视若瑰宝。对于宁毅来说，也能明白那确实是一件瑰宝，但他对这书的感觉，与旁人又有不同了。

宁毅毕竟是明白此后理学乃至众多学问发展的大概道路的，对于秦嗣源拿出这套理学的东西来，宁毅的心中有着尊敬。如果有可能，宁毅希望它能够留存下去，在人们的思想碰撞中不断的发展。但宁毅并没有研究的想法，学术研究，他没这个心情了，至于引申而出的规章制度，宁毅本身受到现代管理学影响太多，也受到许多现代自由主义的影响。宁毅愿意保护它，但若是研究它发扬它，那就免了。

在他心中对人、对社会的期待与理学的期待有着一定的差异，这差异与理学的分歧未必有多大——世界上所有的哲学，其实都是有其共通之处的——即便在后世，宁毅认为新社会哲学的出现也应该基于理学心学这些儒家学问，变化可以有，甚至可以很大，但推翻则纯属愚蠢。

由于并非这类学术研究者，再加上本身三观已经稳定。归根结底，宁毅对此也只是欣赏，且佩服一位老人对社会反省和探究的智慧，但引申研究，他便并不参与了。

契机出现在这一年的二月，在它出现时，宁毅是无论如何想不到，会有这样的一条消息，出现在眼前的。

**************

二月二，第五一八章 龙抬头。

京城之中，雪渐消融，万物都开始抽出嫩芽了。最近这段时间，由各地汇总起来的、大量灾区人员死亡的数据令人感到意志消沉，原本预期最佳状况饿死人数是在五万左右，剔除各地冻死的，如今就已经超标了——纵然此时各地的统计都还模糊，但这一结论，仍旧可以得出来。尤其是林趋庭死后的荆湖南路，只此一路，可以归于饿死范畴的灾民，就超过一万八千人以上。

但是若参考以往荒年的数据，对比此次饥荒的规模和严重程度，整个赈灾，又可以说是前所未有的成功的。只是这成功，也有些让人感到沉默。

闻人不二知道宁毅最近的心情并不是很好，他似乎在想着公务以外的某些事情，有些时候，会表现得心不在焉。最初他以为对方的消沉是因为赈灾，但宁毅对于赈灾结果未达理想状态表现得很淡然：

“最理想的结果，当然是要在所有事情都到位的时候才能达到，林大人死后，就明白这件事情没可能达到预期了，而且……灾这种东西，我也是第一次赈，所有的预估，虽然有数据，大多数也是想当然……总之，也是尽力了吧。”

宁毅会这样说着将一些令人沮丧的数字扔进抽屉里，只是面上的漠然与冰冷，又让人觉得他似乎在动着其它的念头。也就是在二月二这天上午，他走过宁毅办公的书房时，看见宁毅背靠着书桌站在那里，不知道在想些什么，过了小半个时辰再过去时，宁毅仍旧那样站着，背对门外，两只手放在桌沿上。闻人不二于是走进去：“立恒，想什么呢？”

宁毅回过头来看他，目光之中蕴着的是仿佛陌生人一般的审慎。就像是在看着什么……并不现实的东西。那种眼神谈不上友好，闻人不二认识的宁毅，一贯沉着、风趣又富有决断力，从未见到宁毅眼中出现这样的神色。宁毅偏着头看了他一会儿，伸出一只手，点了点他，随后，才渐渐露出一个笑容，从手边抓了一张纸，拍在桌面上：“你，看看这个。”

那是一份由密侦司从北方传来的情报，闻人不二拿着看了一下，那是关于原本辽国将领耶律大石死讯的一则情报，闻人不二已经看过：“怎么了？”

宁毅坐会椅子上，没有说话，闻人不二便再看一遍：“我知道耶律大石也是一代人杰，不过他离开之后，带的人手毕竟不多……这个乞颜部，在草原上崛起也有些时日了，呃……立恒难不成想要扶持这个……孛儿只斤*铁木真再与金人打擂台？这倒不失为一个想法……”

宁毅看着他，过了片刻，却是笑了出来：“养虎为患……养一只老虎也就够了……这只怎么能养。呃，我……我想到一些其他事，没事，想清楚以后再跟你说。这个……先给我吧。”

闻人不二将那情报给他：“真没事？”

“没事。”宁毅没什么诚意地回答了一句，闻人不二离开房间，稍微等了等，听到里面宁毅的声音像是在低喃：“他妈的……怎么会有这种事情……这是假的吧……他妈的，开玩笑……这也太乱来了……”

闻人不二翻了个白眼，偏偏头，疑惑地走掉了。

房间之中，宁毅端坐在椅子上，看着那份情报，然后将情报直接立起来，摆在眼前的桌上。他的表情先是有些虚幻的好笑，感觉上，简直这个世界都像是谁开的一个恶劣玩笑，但渐渐的，他的目光开始变得凶戾和严肃了，眉头逐渐蹙起来。

孛儿只斤。铁木真！

成吉思汗……

这是一个比完颜阿骨打更让人感到凶戾百倍的名字，闻人不二说扶持他……在曾经的历史上，这一个名字带领着草原上的蒙古人东征西掠，抹平整个汉人半途，巨大帝国的疆域远至欧洲，将欧洲人打得留下心理阴影直到二十世纪都称东方人为“黄祸”。而这从一开始就不是什么中国人的荣耀，对于那个年代来说，蒙古人对宋朝的入侵，是一场摆明车马、堂堂正正且摧枯拉朽般的侵略，比之后来日本人侵华都更加彻底，后世说蒙古人自古以来是中华民族的一部分，不过是他们被儒文化同化后大家才找到的往自己脸上贴金的方式……扶持……

他对着那个名字看了许久——不知道有多久——面上的神情才逐渐地变得安静、淡漠，他将双手按在膝盖上，某一刻，目光之中又露出了如野兽噬人前一刻时才有的嗜血与凶戾来，那神情在他的眼中一闪即逝，他伸手打开抽屉，将放在抽屉上层的一叠纸张拿出来，顺手撕了，扔进旁边装垃圾的木篓里。

那是他最近对竹记的一些调整规划，可……终究是太浅了。

站起身来，他的手指在桌面上缓缓的敲打了几下，随后吸了一口气，将情报收回抽屉。走出门外时，是下午的阳光，走出院子时，有人跟他打了个招呼，他露出微笑，拍了拍对方的肩膀，但脚步没有停下：“我先回去了。”

到了相府侧院，乘上马车，车帘放下时，将他沉思的面孔掩在了一片昏暗里。

车队离开了相府，一路前行。不知什么时候，车队陡然停了下来，街道之上，喊杀声骤起，有人在吼：“除掉心魔。”

“杀了这魔头——”

“他在哪里——”

风微微的抚开帘子，刺客与护卫们的交锋已经开始。宁毅在车厢里沉思着这有些荒谬又有些严重的事实，手指敲打着一侧的座椅。直到某一刻，两根钩爪陡然勾上对面的车厢，轰的一下，车壁与车顶都被拉开，他坐在那儿，才看到了前方道路上的景象。

有人喊：“当心——”

有什么东西，在视野的前方射来，宁毅看着那光点，没有闪避，一根弩矢夺的一下射进他脑袋一侧的车壁内。前方一名大汉虎吼而来。

京城爆发的，针对宁毅的江湖刺杀，已经不是第一次了，这次过来的也是一批江湖上颇有名气的高手，直接冲上来的这人乃是号称岭南一霸的朴天翁，他一拳哄下，声如虎吼。心魔恶名在这一段时间传遍绿林，令得他不敢托大小觑。而在他的前方，那目光冷漠的书生已经迎了上来，一记豪拳，直轰面门。

血洒长空，夹着骨碎的声音，运到极致的破六道内力发出犹如雷霆般的爆响，那朴天翁整个身躯都朝着后方飞了出去，跌出丈余，还在不断翻滚。厮杀之中，气势沉稳而神情冷漠的魔头已经走下马车，朝着朴天翁那边过去，不远处有人飞奔而来，那是一名四十多岁的绿林女侠，八步赶蝉飞快地冲过了护卫的封锁，下一刻，魔头的左手朝着侧面稍微抬了抬。砰的一声巨响夹杂着火焰，滚滚的铁砂朝她的小腹直冲而入，将她整个人在空中停住、跌落，血肉横飞。

魔头开枪，脚步却没有半点停歇，右手之中却是抽出了造型奇特的军刀来。朴天翁从地上爬起，后退着，他挥起一把在地上捡起来的钢刀，朝着对方递出两刀，但对方几乎一步不停，霸刀刀法将对方的刀锋砸开，第二刀便斩了他的手腕，跨步第三刀劈在他的肩膀上，第四道劈上他的额头，噗噗噗噗的几声，他的胸口、小腹、大腿随着后退不断飞出鲜血，直到倒在地下，鲜血肆流的眼眶中，他看到那冷漠的眼神居高临下地望着他，左手之上的短枪换了一把，枪口对着他，大大的圆形黑洞。

“灾都快赈完了，你们还不消停……”

又是砰的一声，有什么东西像西瓜一样的爆开。

祝彪端着长枪靠到了旁边来，有些惊讶：“虽然……知道你有两下子……怎么忽然好像厉害了很多？”

“想到一些事情，没什么顾忌了，人当然就厉害了……”

“是吗？”祝彪眨着眼睛，“你以前就没什么顾忌啊。”

“反正我就快天下无敌了，你知道就好，不要乱传……”宁毅笑了起来，随后变得有些疲惫，“我想快点……回家看看。”

****************

一路回到家中，马车进了院子时，身上的血腥气还未消去，宁毅站在后院看了看，院子里的桌椅、房子、树、围墙，想了想，才举步进去，侧院之中，小婵与宁曦蹦蹦跳跳的过来了，大概看到了他身上的血渍，有些担心，正要检查，她与宁曦都被宁毅抱住了。如此持续片刻，小婵还以为宁毅受了伤：“相公，你怎么了、怎么了……让我看看啊……”孩子却对父亲身上的血腥气有些不习惯，别开脑袋道：“爹爹、臭、臭……”宁毅笑着往他脸上贴去。

“没事。”他将小婵搂得更紧了些，让她的脑袋搁在自己的肩膀上，过了好一阵，才道：“小婵，记不记得我们第一次见面……就是我被板砖砸了，刚醒的那时候，我是什么样子的？”

“记不清了。”小婵回答，随后又道，“其实……相公那时候有点凶，姑爷……受了伤，还想出去，然后凶我了……我有点怕呢。”

“呵呵。”宁毅拍拍她，“放心，我没事。只是……想到一些事情。”

放开疑惑的小婵与哭丧着脸的儿子，宁毅朝里面走去，卧室之中，檀儿正在桌边写着什么东西，眼见宁毅进来，身上还有血渍，赶紧迎上来了：“相公……”话还没说完，也被宁毅抱起来，朝着里面走去，最终压在了床上。宁毅趴在她的身上，将她吓了一大跳：“相公你怎么了？你怎么了……”她以为宁毅背后受了伤，扒拉着想看。宁毅双手捧着她的脸，一面盯着一面笑道：“没事。你别动。”

“呃……你……你受伤……”

四目相对，檀儿还有些慌张，但逐渐的变成了迷惑。宁毅看了她一会儿，再伸手去触摸她的眼睛、鼻子、嘴唇，然后将脑袋搁在她的颈项间嗅了一阵。

“相公、怎么了啊……”檀儿轻声询问。

“是遇上点事情。”宁毅仍旧趴着，“回来的路上遇上刺杀，不过主要不是这个……”

“那些家伙，为了赈灾的事情吧……我听说了……”

“也不是。”宁毅沉默片刻，“呐，檀儿，如果……就在这个月，我把云竹娶进门来……还有锦儿，你……”

他有些犹豫，檀儿倒是轻声笑了起来，“你总算做决定了。大家都在等着了吧……”这是她故作豁达的笑，但心理准备，确实已经做了好久了，倒也不至于太过吃味。

“另外，这边事情定下之后，我要抽空去一趟吕梁山。”

檀儿这才皱起眉头来，片刻之后，神情复杂，艰难地用手打了他一下：“你也不怕……身子垮了……”

“哈哈哈哈……不是那回事。”宁毅笑了一阵，道，“娟儿，找人替我弄点热水来，我要洗一下……身上有血。”

门外传来听墙角的娟儿怯生生的应答：“哦。”然后跑走了。

宁毅坐起身来，脱去束缚的檀儿这才能整理一下衣服，她疑惑地看着宁毅。她也明白宁毅的性格，必然是遇上了什么儿女私情之外的事情，才会出现这样的反常。

宁毅想了想：“我以前……总是有点排斥做长线的事情……”

“……呃？”檀儿并不理解。

“那是因为，总想到做到一定程度，抽身走掉。”他叹了口气，“但现在看来，有些事情，没什么退路。毕竟……这么荒谬的事情……”

“我、我不明白。”

宁毅没有再回答，抓起她的手拍了拍，然后又拍了拍，朝她一笑，笑容之中，已经变得温暖而和煦：“总之，你得陪我一起走。”

檀儿看着他：“我们……本就是夫妻啊。”

疑惑却又有几分心照的目光当中，有些事情，就此敲定了。这个时候，阳光正从敞开的房门外，斜斜的照射进来，空气中有着春日独有的微寒……

二月，初二。

****************

清明。

李频走上太原城外的山坡，望着野外的累累坟冢，与那些给亲人吊唁时燃起的烟。

另一处的树林边缘，名叫成舟海的男子穿着青色长袍，在草地上跪下，对着他所选择的方向，对着那些在这次饥荒中死去的人，俯身三拜。陪伴在他身边的，只有春天的冷意，没有见证者。

码头边，师师随着难返的大船，踏上行程了。望着远处的城池、滩涂、码头，她的眼睛里流下泪水来。在这个冬天，她感受到了往日里未曾有过的感情，死去的人们，那些……她们拼了命不想他们死去，却仍旧死去了的人们，留在了这片土地上。

接下来将是春荒，小规模的灾荒仍在继续，它将持续到新一年的粮食终于迎来收获，而在这期间，还会陆陆续续地死人，但雪融冰消之后，朝廷持续的赈灾施粥已经没有道路上的阻碍了。粮价维持在八两一石，不再涨，但依然是平日里的三倍。

她不得不回去了。

留下来，更多的也只有无奈而已。

她很想回去，跟一些人诉说她的见闻。

风吹动了船上的她的头发。

每一年里，那风从春天里吹起，至夏、至秋、至冬，周而复始，从不停歇。它吹走了时光，吹老了年轮，吹着少年走向成熟，吹着成年走向衰老，然后吹着老人们不得不留下他们智慧的种子，希望传给下一代的孩童。人们如此的在大地上生活、作息、传承。

这又是新的一年了，人们在春风里，感受着新一年的歌舞升平，朝堂之中，一群群的人意气风发，筹划远图，北方依旧是战乱、不停的战乱，在那烽烟之中，交替着兴盛的骄阳与不祥的余晖。

这是武朝景翰十二年的春天。

天下太平。

第六集 胡马度阴山

第五一九章 可歌可泣 绿林传说

“阿瓜：

见字如面。

半年多的时间过去了，我不知道你的心情有没有平静下来。我一直在考虑应该什么时候跟你打这个招呼，原本我觉得，能够见一面是更好的选择，但我这边了解了一些事情，让我觉得没有安安静静等下去的时间了，也只好写这样的一封信给你。

有关于我们之间的恩恩怨怨，若是用简单的三言两语来说明，想必是有些不负责任的。你有着憎恨我的理由，我也时常去想，当初的事情是不是有着更好的处理方法，但回想已经无济于事了。如果有机会，你觉得我欠你的，将来可以亲手向我讨回去。

但是我想，私人的事情，我们总得放开一边。你与你的家人们在南边将近两年的雌伏期已经过去，该扎的根想必已经扎下。最近的这段时间，我了解了有关南方的一些情况，接下来你方如果想要有些动作，我这里有一些意见，是你可以考虑一下的……”

春末夏初，延绵的山雨湿润了山岭间的一切，竹楼之中，少女推开了窗户，看着大雨下在远处郁郁葱葱的山林中。苗疆，蓝寰侗，即便对于寨中居住的人们来说，少女的那张脸，也都是暌违已久了。

自去年动身营救佛帅归来之后，作为原本的霸刀之首，如今蓝寰侗主的少女进入了漫长的闭关当中。对于大多数霸刀中人而言，这是因为庄主在与林恶禅等人大战中有所领悟，要将本身武艺推向更高的表现。只有少部分的人能够知道，少女的闭关，是因为大战之后身心俱疲，陷入迷惘所致。于是在这漫长的半年多时间里，她幽居于这主楼之中，只以仅剩的心思，遥控寨中少数需要把握的事情，而大部分的发展，都被她放开了手，让一切顺其自然地演变了。

关闭了这么久的窗户，在这一天忽然打开，对于寨中大部分人来说，并不清楚其中蕴含的意义。若是原本彼此熟悉的人，倒是能够看清楚女子身上发生的一些变化：长达半年多的幽居令她显得消瘦了一些，原本脸上些许的婴儿肥因为成长而在消退，纵然依旧显得美丽，但此时已经很难以少女来称呼她了。有些复杂的情绪已经在她的眼底沉淀下来，像是在逐渐变成犹如钻石一般坚硬的东西，与她原本性格中的执拗却并不相同，只有熟悉的人才能够看清楚这两者之间的差别。

“辞花。”在窗口站了许久之后，她才淡淡地朝门外开了口。

丫鬟的声音在门外回答：“庄主。”

“叫陈凡……陈大爷过来一趟。”

“是。”

丫鬟披着蓑衣，在雨中朝下方奔跑过去了。房间里，名叫刘西瓜的女子坐在窗边的椅子上，轻轻的叹了口气。

手中捏着的信件已经看过许多遍了，初时的迟疑与她绝不会承认的期待过后，是浓浓的酸楚与无法出口的愤怒，然而到最后，这些去情绪也只化成了令人无言以对的、更为复杂的东西。

在过去闭关的，漫长的近一年时间里，她无法面对的除了参与营救的杜杀、陈凡等人，还有接下来真正不知道该如何抉择的自己。她当然有想过宁毅将会对她交代这一切，她无法面对的，他或许会有些办法，但她没想到的是，最后盼来的，是一封这样的信。

那个男人，轻描淡写地跳过了这一切，将两人的问题只归结于私人的情绪，随后仅仅以几句话交代了，跳过一旁。这样的方式令她感到生气与恼怒，她多少是希望这封信过来，她看了之后，能够解决问题的——哪怕在清醒的认知里，她也明白这不可能——对方至少可以辩解，可以道歉，甚至哪怕是对当初的选择做出多余的解释，可是到最后，什么都没有。

“你有着憎恨我的理由”——他没有试图解释，最后的交代，看起来竟只有这样的一句话，仿佛是在说：你就憎恨下去吧。然而仅仅几句话的交代之后，他开始陈述大局了。仿佛是吃定了这边不会忽视他的提议。

真是……太傲慢了……

然而生气过后，真正让她愤怒的，还是她的确无法将两者混淆的那种情绪。在某种清醒的认知里，这个从来都坚强或者说逞强到不需要任何支撑的女子，在过去的半年当中，的确是在心底期待着某一个人的解释或者安慰的。然而啊，如果说过去的那段时间她一直在休息或者沉睡，着这封信就仿佛有人在耳边拼命地敲着响锣，提醒她应该醒来和起床了。那个人只是敲响了警钟，却拒绝安慰。

纵然明白这样的情况下随意的安慰只会让一切变得轻浮与油滑，她的心中却也终究免不了有一份类似起床气的情绪。展开信，信纸洋洋洒洒地写了几页，不像如今的夫子写信，倒像是说话一般，古古怪怪的很没有格调。而她真正想看的，其实也只有前面几句而已。在之后就是一大篇一大篇有关南方绿林、官商、黑道的情况，不过是看哪些能用，哪些不能用——她也已经看过好几遍了。

*************

名叫辞花的丫鬟奔下寨子，在位于山寨一侧的学堂里找到了教习武艺的陈凡，不久之后，他去到蓝寰侗最上方的竹楼里，见到了楼中的西瓜。

大雨在外面降下，房间里光芒并不明亮，显得有些安静。他站在门口打量了西瓜片刻，随后走了过去：“你再不出关，寨子就要倒了。”

西瓜偏头看了他一眼。

这半年多以来，陈凡在寨子里教孩子习武，也特意蓄起了胡须。他身上的精气已经愈发内敛。如果说之前在他的身上还能看见那股铁拳一般的意气，此时的他则更像是在逐渐成为一把钝刀。重剑无锋、大巧不工，对于高手来说，能够看出他已经找到了踏向更高一层的途径。而在陈凡这边，也能够清晰地看见西瓜身上的锋芒正在由锐转重，眼前的女子，显然也在以不输给他的速度成长着。

“宁毅的信。”

“给我看干什么。”

陈凡眼中闪过疑惑，接信坐下，看了一阵，耸肩道：“不错嘛，他把南边这些人的底细都摸清楚了，照着他说的干就行了。这些事情，你不找南叔他们商量，找我干嘛……嗯，他有批货送给我们，你要我去接？”

“我想知道，他出了什么事。”

“最近？”陈凡皱了皱眉，“没听说啊，他一直以来确实恶名远播，闹得越来越大，但要说出什么事……没有啊。”

“你看他前面写的那些。”

“……这是给你的话，有什么？”

西瓜看着他，然后伸手将信拿过来：“这一句，他了解了一些事情，让他觉得没有安静等下去的时间了，所以写信过来……能让他警惕，可能会找我们出手的，你觉得是什么事？”

西瓜这样一说，陈凡也终于理解过来，紧蹙眉头：“你这样一说，确实有问题了……北面的事情我一直是有了解，去年的下半年，他得罪了不少人。这是他破梁山后就留下的手尾了，现在愈演愈烈，不少人进京去刺杀他，但基本没有成功的。如果说这方面，去年他就已经得罪了林恶禅，最近这段时间大光明教发展很快，林恶禅的武艺打遍大江南北。再闹下去恐怕他挑战周侗真要成事，如果说是这个麻烦，希望我们出手……以他的性格，也不像啊……”

“他得罪了哪些人？”

“都是些……呃……”陈凡正要说，随后意识过来什么，笑了起来，“你不会是想要帮忙解决这个手尾吧，别想了。你可能不太清楚，我告诉你吧，去年下半年，他在忙赈灾的事情……”

雨声沙沙的，响在这片天地间。在这地处天南的小楼之中，两人说着景翰十一年的那些事情，花了不少的时间。不久之后，霸刀总管刘天南等人开始从朝竹楼这里过来，开始向西瓜述说更多的麻烦事了。

此后的几天，西瓜正式出面，开始处理在她闭关期间寨子里发生的诸多状况。另一方面，陈凡与已成他妻子的纪倩儿告别了西瓜、刘天南、杜杀等人，动身北上，一方面接收竹记运来的一些货物，另一方面，开始逐步拜访大光明教留在南面的势力，向林恶禅、司空南等人，展开了报复。

北面。

夏日的夜晚，天空中有淡淡的月光，由北往南的官道上，两匹骏马在夜色中飞驰而过！

夏季虽然已经到来，但如今这片地方仍旧在闹着饥荒，纵然是官道，夜里赶路的人也并不多见。官道延伸、蜿蜒，穿过前方的一处小市集时，纵然有客栈的微弱灯光，两骑也没有停留下来的意思。透过并不明亮的光芒，我们可以看见，马背上为首的乃是一名鬓角发白的老者，后方马背上的男子也已经有四五十岁，绝不年轻了。

此时奔行在这道路上的，便是大光明教教主林宗吾寻觅了许久想要与之交手，却遍寻不至的大宗师周侗，跟在后方的，自然便是亦仆亦友的弟子福禄了。由于周侗年事已高，纵然一身修为高绝，足以让身体素质保持在不输年轻人的状态，但这样彻夜赶路毕竟还是对身体有损，客栈的微光从身边掠过时，他偏头看了看，随后策马逐渐追上去。

“主人，夜深了，这马也跑了快一天，前方若有地方，得让它休息一下了。”

“还有多久能到桃亭？”

“数百里路，至少两日。”

“太久了，那大会便在这一两日开，不能再耽搁。我们到前方客栈换马。”

“毕竟不急在一时，就算他们开了会，咱们只要在上京途中将他们截住，总也能阻止事态。主人，这样下去于身体有损……”

福禄的说话换来周侗的哈哈一笑，随后肃容道：“毕竟忠良有难，我赶不上也就罢了，既然赶得上，又岂会怕这点周折……他们两百多人，又是好勇斗狠之辈，去得晚了，若是他们已经做了决定，不卖我这张老脸又怎么办？两边都是救人，没事的！”

知道周侗做了决定不容更改的性格，福禄沉默下来，不再劝说，不久之后两人又到了一处客栈，花大钱向客栈中的小二买了两匹马，眼见两人的年纪，倒是将对方吓了一跳。然而只是稍作歇息，周侗与福禄便再次上马，连夜南下。

之所以赶得如此匆忙，是因为周侗知道了一则消息。由他的一位记名弟子牵头，在南面名叫桃亭县的地方正在举行一场绿林英雄大会，此次的参与人数零零总总足有两百多人，也不乏一些有名的江湖宿老，而这英雄大会，为的便是针对一位周侗知道的朝廷忠良。

确定这消息之后，周侗带上福禄便迅速南下。他之前为了赈灾之事，行动范围已至雁门关附近，南下的路途遥远，但他心知绿林人中多有鲁莽之辈，一旦大家真决定了结队出手，热血上涌后他也未必劝说得了，由此只得星夜兼程，争分夺秒。

两人由早上出发，奔行一夜，第二天又在一处市集换马，连续两天一夜，飞奔未停。到得这日夜深，才堪堪抵达桃亭县，但终于未过时限。绿林人平素没什么地位，但聚集一块时最喜热闹，远远看去，县城之中灯火通明，嘈杂的声音传来，也不知是在唱戏还是在干嘛。再往前去，便听得轰然一声响起在夜空中，像是一只大爆竹，令人惊骇，马匹一阵狂乱。

周侗这次急匆匆的赶来，为的是调停双方之间的误会。一来向众人说清楚那朝廷忠良是个好人，要众人不要去找他的麻烦，为奸人所用，另一方面，也是因为那人的背景也不浅，纵然两百多人聚集，也未必真能奈何得了对方，贸然上京，反伤了自己性命。只是他在大会结束的时限前赶到，却赫然发现这英雄大会，显然是出了变故了。

火光闪动，一群人在前方厮杀而出，三名江湖人杀得浑身是血，拼命抵抗着后方追来的朝廷鹰犬，但终于，其中一人被一张渔网罩住，另外两人奋身去救，被打翻在地，几个人拿着棒子，对着他们劈头盖脸的一阵殴打。鲜血蔓延，待打到他们头破血流、奄奄一息时，才用网子将他们兜住，像野狗一样拖走了。

周侗与福禄朝着小县城中追赶过去……

武朝末年，奸佞专权，有情报组织密侦司，最为凶残跋扈，其中大头目宁立恒，心狠手辣、霸道专横，江湖之上忠义之士纷纷起身，与之对抗，上演了一幕幕可歌可泣的绿林悲话……

——我们的故事，就从这里开始。

第五二〇章 混沌杀场 孰是好人

夜色迷蒙之中，火光映上天空，小小的县城里，陷入一片厮杀与混乱当中。

之所以被选作绿林人士聚首之地，桃亭这个小县城，原本就不是什么良善之所。县城之中三教九流原本就多，对于偶尔出现的乱子也早已习惯，但今天晚上，过来的官兵显然来头不小。周侗与福禄下了马一路潜行进去，暗中看见的便有三四拨的厮杀，有些是从暗巷杀出，有的则匿藏于民居之中，被人找到，奋起反抗。在县城四处搜寻厮杀的，除了穿着捕快服、军装的官兵，更多的还是五到七人一拨的武者。

这些人并未穿上正式的朝廷服装，但能够与官兵一齐行动，显然之前就已打好了招呼。在官兵的跟随下，他们得以进入民居进行搜索，住在这里的民众情知事情不小，都安安分分地躲在家中，也颇为配合官兵的搜索。周侗与福禄就看见几名绿林人潜行到一处宅子，他们与房子主人显然认识，想要进去躲避，对方便在里面抵住木门，只说：“你们快走！快走，莫连累我！”

几名绿林人在门外只是骂他不讲义气，有人威胁道：“不开门便烧了他房子。”但随即街道上便有厮杀声蔓延过来，几名绿林人连忙逃走了。

一路前行，越是接近县城中央，越能看清前方的火光。桃亭县周侗之前也曾来过，知道县城中央有一处颇有规模的客栈与戏楼，最是三教九流汇集之所，今晚的英雄大会也必定是在那里开，但此时看来，那栋楼房已经化为一片火海，整个都已经被焚毁坍塌，空气中传来隐约的焦臭气息，显然有不少人葬身在那片火海当中了。

对于这里发生的事情，周侗心中隐约有着猜测，过了县城中央，便往南边摸过去。

这次绿林大会的召集人名叫严涣，乃是他当初指导过的一位记名弟子，本身便是桃亭人，在江湖上也颇有名气。周侗原本就要去严家庄找他，而一路之上，真正让周侗在意的，还是那些搜捕者的行动，令他有些熟悉的感觉。

这些五到七人一拨的武者承担下了大部分搜捕的任务。之所以将他们与绿林人分开来看，是因为绿林中人行事大多松散，彼此之间若是相处久了，固然也有很好的配合，但却谈不上太多的章法。而这些人显然经过训练，行动当中，彼此间的配合便如同一个整体——哪怕达不到完美的效果，看起来至少是朝着这个方向去的。

他们手中拿着的兵器各有不同，有人使渔网，有人持长枪，有人拿大刀，有人配手弩，有人操刀盾——至少在江湖上，用刀盾配合的武者是不多见的。这样子一拨人乍看之下还没什么，几拨人看下来，就很有些门道了。这些人的武艺或许还达不到一流，但彼此配合得好了，一旦交手，盾牌挡下对方攻击，两柄长枪直刺，大刀挥砍，中近距离上威力惊人的手弩再配合渔网，一般的三五名绿林人根本就不是对手，往往交手几下便被打散拿下了。

而尤其在周侗这里，更能感到一些其他的东西。

大概在十余年前，他还在御拳馆中任教头时，曾经考虑过将高深的武学用于军阵之中——虽然做到御拳馆天字教头之后便再无寸进，但周侗对这些事还是热心的，哪怕拳法广传很犯武林忌讳，他也并不在乎。

为了这些事情，他曾经费过很多心思。如简化拳法，追求速成，又或是简化招式，追求实效，再或者设计出特殊的阵型，到战场上发挥更大的作用。但后来这些尝试大都失败了。祖宗传下来的东西有他的道理，拳法武艺这些，一来求天赋，二来要能吃饱饭。军队之中，哪怕有教无类，能够学拳出师的也是少数，这倒也罢了，最大的问题是，教不好，教不到位，对方学了反而伤及身体。

这事情一如速成的弊端，即便是“破六道”这类的高深内功，仍旧会给人留下暗伤，如果要缓解这点，每隔一段时间就得有武艺更高强的人替对方推宫过穴，按摩身体，到头来，养成一个小高手的代价反倒需要一个大高手去照顾，委实得不偿失。

而即便是真正学成高深武艺的，人不算多，往往饭量又大。如果有这样的一支军队，他们武艺高强又善于配合，首先就会把国家吃穷掉。

至于简化招式，战阵之上的千锤百炼下来，军队当中的训练方法本就是极其简化的杀人术。一把刀反反复复的几招，取的原本就是最简单清楚的要害，按照兵书的要求，兵丁每天练习简单的劈砍戳刺成上千次，要说简化，周侗实在也没什么可简化的了。

由于这样那样的原因，最终周侗也意识到自己的想法多是空谈。他作为武者，对自己身体的掌握已经登峰造极，但若是要作为将领，其实还比不上那些武艺不高的小将军。最终周侗将他的一些思考记录下来，后来这些手稿也被存放在御拳馆当中，能够看到的人不多。

而在眼前，这五到七人的阵型却跟他以前设计的、用于战场的小阵型颇有些类似——其中的变化固然有许多，但配合之间的几种步法、走位，进趋与后退的诀窍，却显然有着他当初设想的痕迹。

当初周侗的设想，是安排一种阵型，使士兵在战场上被分割包围后能够各自为战，一小拨一小拨的奋战求生。以他的武学修为，几个人之间的配合想得颇为精彩，若是彼此之间操练得当、配合默契，格挡、杀人、格挡、杀人的节奏起来，几个人便能很好地应对源源不断的敌人。但这毕竟也是空想了，军队之中每天的训练自然是以整支军队来进行的，哪里能整天练习几个人的配合。即便练习了，战场之上一被冲散，聚集起来也都是陌生人，这类彼此之间职司配合明确的阵型，其实没有太大的意义。

然而眼前的这些人，显然是取了他阵型中的进退步法，乍看起来虽然每人的武器都不同，阵型也有些乱，但在其中陷阱处处。走在最前方、看似散漫的那人一旦受到攻击，立刻就会退回，随后盾牌挡驾，大刀挥砍，长枪封中后路，手弩威慑加上渔网作势抛洒，哪怕是一流高手猝然间也要吃亏，随意看了几次交手，便有两名绿林武者在这样进退两难之间被打翻在地。战场上没用的阵势在此时却成了小规模作战的利器了。

周侗原本倒是没有设计这么多武器的配合，这时候一边看，他也一边在心中再度推敲。如此还没到严家庄，主仆两人倒是陡然发现了要找的目标，那是一名四十多岁的中年武者，配合着一小队搜捕者从长街那头走来，敲开了一户人家的门，随后对那户人家说要进去搜寻一下，对方也就将门口让开了。

周侗与福禄看得奇怪，这严涣之所以能在绿林中赚下名声，便是因为他的豪爽与义气，眼下绿林大会开成这样，他居然跟官府合作了？虽然周侗的立场向来是站在官府一边的，这时候也实在有些难以理解，今天之后，严家庄还在不在江湖上立足了？

在暗中瞧了片刻，周侗自街道上走出来，沉声喊了一句：“严涣。”对方几人正从那院子里出来，严涣身体一震，朝这边望过来，一时之间，瞪着眼睛，手竟然有些哆嗦。倒是跟在他旁边的搜捕者，第一时间摆开了阵型，看来隐约像小队领头的那人正要喊“拿下”，却听严涣说道：“师、师父！”

“你……”

“啊——”

下一刻，只见严涣猛地一咬牙，陡然发难，朝着那领头之人劈出一掌，对方却也在这一瞬间有了反应，举手一挡，被打得退了两步，其余人正要朝严涣出手，那领头汉子喝道：“退！不要打！是‘铁臂膀’周侗！”

这名字一出，举着刀枪的众人齐齐望向这边，都下意识地退了一两步，却是下意识地组成了一个小阵。严涣看着他们，朝旁边走出几步，又朝着周侗这边前行过来，四十多岁的江湖汉子，眼中竟然有了泪光：“师、师父……弟子有罪。”说着，便在长街上跪了下来，头磕到地上，久久的不起来。

周侗皱起眉头，他根本没弄清楚这一幕到底是为什么，只得走过两步，抬手将严涣扶起来：“不必如此，你我虽以师徒相称，可我实在没教过你什么……这是怎么了。”

“他们。”严涣朝后方指了指，咬牙切齿，“他们……抓了我一家三十九口，威胁我将这绿林大会设成死局，我……我的大儿子，已经被他们杀了……师父。”

周侗沉默下来，他能看得出来，严涣眼中的泪水，并非是为着儿子的死，而是对于出卖了这么多人的内疚。过得片刻，却听得那边的领头汉子首先说话：“周前辈，我家主人曾说起过你，你不会也是为了与这些人‘聚义’而来吧？”

对方的言语铿锵有力，显然没有对眼前发生的事情产生半点内疚的情绪。周侗看了他一眼，拱了拱手：“你家主人，可是宁立恒？”

“便是那人！”严涣一字一顿，眼眶血红，这句话说完，陡然退了一步，“恩师，我一家上下三十九口，犹在那魔头手中。严涣为人所挟，踏错这步，再难容身天地之间，就此先走一步了！”他这句话说完，挥掌便朝自己头顶拍去。才挥到半空，福禄跨出一步，挥手切在他的手臂上，散了他的力道，随后抓住了他的手。

周侗目光严肃，扫过他一眼：“男儿顶天立地，勿要效仿这女儿姿态，我与宁立恒有过一面之缘，走吧，去见见他。”言语之中，却听不出多少喜怒来。

那边领头的汉子拱了拱手，领着众人朝县城东北方过去，前行之中，又看见一拨人抓了两名绿林人过去。其中一人被拖在渔网里，让棍子打得嗷嗷叫，口中已经开始求饶。周侗看见这一幕，皱着眉，微微偏了偏头。

一路前行之中，周侗也从严涣的口中知道了这个晚上的经过。实际上倒也简单，这绿林英雄大会便是在县城中央的客栈中开的，对方拿了严涣的家人，在会场之中准备好了火油，埋好了火药，大会开到一半的时候，那魔头出现，与众人打了个照面，然后他们围住会场点了火。这些绿林人知道情况的千钧一发，有些人拼死往外冲，大半的人都被炸死和烧死了，此时搜捕的，不过是跑出来的一小部分。

严涣说到这里，眼眶血红。周侗则只是沉默地听着，没有说话，过得片刻，他朝着前方那领头汉子开口道：“你叫田东汉吧，如果我没记错，在泰山脚下见过你一次。”

那汉子有些讶异地回过头来，随后才拱手，点了点头：“五年前曾远远见过前辈一面，想不到前辈还记得。”

“你师父带你出来见的世面，他说你承了他的衣钵，只可惜太过忠厚，怕是会吃亏，给人当护院，反倒打伤了那地主公子……你师父三年前过世，我当时便想到他有你这样一个弟子。”周侗说道，“你是为什么给宁毅做事的？”

那田东汉想了片刻，一面走，一面沉声道：“去年饥荒，家里没钱买粮，俺家……老娘生了病，后来饿死了，女人也死了，俺带着两个孩子一路卖艺乞讨进京，遇上宁家官人在施粥，又挑护院，就去了。”

周侗点了点头，过得片刻，又道：“怎么杀了他儿子？”

田东汉走在前方，偏了偏头：“多的不知道，我去年到宁家，家中主人为了赈灾一直奔走，得罪了人，几个月里，上门刺杀的一共来了十三拨。半月前我家主人迎娶两位姑娘，他们又杀上门来闹了一场，他家儿子杀了一名护院，一名丫鬟，逃走以后，说是替天行道，这姓严的还庆祝了一番。我家主人过来，要逼他就范，也不想他拿儿子的性命来讨价还价，便先当着他的面将他儿子人头砍了，再用他全家性命来威胁他。”

田东汉说道这里，顿了顿：“我也知道这样有些不该，但想来……也没有其它办法。”

严涣握紧拳头，浑身发抖，几乎便要冲上去。周侗则只是跟着，不再说话。

第五二一章 吃面、玩笑

夜色里，远远传来的仍是兵戈之声。周侗、福禄在田东汉、严涣等人的带领下渐至县城东北，便见到了临时搭建起来的营地。周围大车、囚车围了一圈，营地之中负责守卫的半是官兵，半是竹记的护卫、私勇。

远远看去，也已经抓了不少的绿林人在囚车之中，这些人或多或少都受了伤，有的还被拳打脚踢，景状看来颇为凄凉。这些人落至如此田地，有不少便是因为严涣的出卖，他见了周侗之后，心绪便已大变，此事见这景象，更是心潮翻涌沸腾，气血上涌，脸上一阵红一阵白，有羞愧，也有愤怒。

事实上严涣与周侗之间真正的艺业传授倒是没有多少，只是这么些年来，严涣以周侗弟子自居，即便闯下声明后，这也是他最为自豪之事。他之前全家被俘，长子被杀，自觉毫无办法，只好妥协。待见到周侗后，竟就能将一切置之度外，也只能说是周侗平日行侠仗义、刚直不阿的的印象令他敬仰至此。

一如北面粮荒时的许多山匪般，他们平日里或者杀人放火无所不为，待到周侗打上来，竟觉得被劫也是心甘情愿，毫无怨怼。除了他们打不过周侗之外，也确实有发自内心的崇敬在。

周侗出现的事情早有人过来报告，进入营地，便有一名持枪的年轻高手过来迎接，目光之中，颇为好奇。周侗见他行走间的架势，也不免多打量了几眼。

这便是一直跟在宁毅身边的祝彪了，他的武艺高强，年轻一辈中，仅是稍逊陈凡、西瓜、岳飞等人，前一次在山东，周侗与宁毅、红提会面后边飘然远逝，祝彪等人赶过去时未曾见到，一直让他觉得颇为遗憾。

宁毅正在营地中的一个小木棚里就着火光写东西。周围绿林人的惨叫也好、斥骂也罢，又或是哭泣扰攘，都没有影响他太多。待到周侗等人走近时，他才将手中的毛笔搁下，起身朝这边过来。

“周前辈、福禄兄，真巧，又见面了。”面前穿一身青衣的年轻书生微笑着拱了拱手，“山东一别数月，想不到能在此地再与两位见面，今天真是双喜临门哪。”

周围骂声传来，是旁边被关在囚车中的一些绿林人，也有些人认出了周侗，正在喊着些什么，该是希望周侗能替他们出头的话语。严涣紧握双拳，血红的双眼盯着宁毅，看起来就要往宁毅那边扑过去。周侗目光盯着宁毅好一阵，扫视了周围，便也拱了拱手。

“老夫此次，本是专为今夜之事过来的，倒也算不得巧。”

“周前辈真直接。”宁毅笑起来。

周侗此时还在看着周围的状况，那些囚车之中，几名甚至是江湖上颇有名气的一方宿老，此时也被打得鼻青脸肿，断手断脚，凄楚难言，这些人与周侗并无深交，却多半认识，有人还在囚车中硬气地大喊：“周侗，你不必为我等求情，只需杀了这魔头……”

周侗目光复杂，微微叹了口气。旁边严涣沉声道：“宁毅，有我恩师在此，你还不悔悟。”

“我与周前辈说话，哪轮得到你插嘴。”

夜风呼啸，火光摇动，混合在血腥气中的，还有不远处营地之中几个宵夜大锅正在煮面时的香气。气氛一时间变得僵硬起来，不少人都心头惴惴地望着这对峙的局面，一方是占了朝廷大势的“心魔”，另一方是绿林间几乎公认的天下第一人，谁也不知道下一刻双方就会猝然发难，但无论如何，至少在这一刻，几乎所有人都将双方视为了同一高度上的存在，能够这样与周侗对峙，心魔已经是当之无愧的大魔头了。

片刻之后，周侗开口说了话。

“过去的半年时间，宁公子为南北赈灾尽心筹划，引粮食入受灾之地，活人无数、万家生佛……此事，周某代南北的百姓谢过了。”

老人说到这里，重重地拱了拱手。他这话前半段像是对周围的众人在说，令得严涣等人都为之错愕。他们与周侗相处不久，眼见着老人目光淡然，也不知他是在说反话还是在拍马屁——在他们心中，自然是存着这类想法与侥幸的。

待到周侗说完，宁毅便也拱手道：“周前辈在北面的行事，晚辈也听说了，颇为令人敬佩。”

“老夫之力，终究有限……”不愿意多谈此事，周侗只是简单地说了这句，他目光扫过旁边的那些人，话语却低了下来，令得接下来的声音只响在周围丈余，并不传开。

“立恒为赈灾奔忙，到头来却被无知无识之人误解，此事任谁都难免心寒。只是今夜所来之人也并不全是肮脏鼠辈，他们有的确实是为道义公心，只是为人蒙蔽，分不清真假。这些绿林人，许多表面看来光鲜豪气，实际上过得是很不好的，他们心中所求、唯一所有的，也就是个面子。立恒看来并不打算今夜杀光他们，若是日后还要相见，便不该如此折辱他们。”

他说完这些，又道：“老夫一路赶来，原为阻止这次大会，却是想不到，遇上这等情况。有了今夜之事，他们必然对立恒怀恨在心……但此事倒也并非不能化解，老夫在这些人中，还算有几分面子，立恒若愿意放过他们之中一些无辜者，老夫也愿意为立恒游说调停，将事情真相与众人说得清楚，往后也少些这类事情，立恒觉得如何？”

宁毅静静听着，此时笑起来：“听起来，今晚杀光他们倒也是个好办法。”

“立恒要这样做吗？”

夜色与火光之中，周侗的话语算不得亲切。事实上双方两次来往，大多也就是这等态度。此时听周侗说出那句半质问半警告的话，宁毅笑了笑，朝旁边摊了摊手。

“周前辈、福禄兄，两位远道而来，大概也饿了，这边准备了面条，先吃一碗再说……哎你们……”他朝周围的人笑道，“好了，又不是打仗，别这么紧张，做你们的事去，我要一碗炸酱面。”

周侗性格耿直，显然并不喜欢宁毅这种岔开话题的行径，但眼下倒也只好跟着过去，严涣也随着他们走向营地一侧。那边的几锅面条全是为营地中人的宵夜准备，待到有人端了面过来，他心中的疑惑已经根本压抑不住，咬牙道：“师父，您方才说的……是真的？”

周侗目光严肃，扫了他一眼：“去年开始的那场粮荒，多由各地大户屯粮所致，若没有宁公子配合右相府组织粮商，南北各地眼下已经是满地饿殍、民不聊生！若非他挡了那些大户财路，那些人又岂会乱放谣言，煽动你们去做事。”

“可是……”严涣犹豫了一下，“他若真是好人，为何不直接赈灾放粮，偏要将粮价卖得那样高……”

“若没有好处，谁会将粮食运进灾区！有几个人愿意免费放粮！”周侗望他一眼，声色俱厉，“你如此义愤填膺，你可曾运粮去灾区救人！？你可曾去灾区放粮！？”

老人指了指囚车那边：“那些人呢！？”

“我等……不愿……趁人之危……”严涣低着头，整张脸都已经涨成红色，额头上血管膨胀，他此时也已经知道周侗说的并非虚与委蛇之言，待到抬起头来望向宁毅，却见宁毅正从旁边接过一碗面递给周侗，随后又递给福禄。儿子的死，全家被抓的那一幕又在眼前浮起来了，却想不到眼前竟是个好人。他此时也已经有些懊悔，可有些悲愤也已经涌上来。

“那……那我的家人在哪里……”他艰难地朝宁毅那边说话，“你放了他们！我……我认栽……”

宁毅拿着一碗面望着他，然后递过来：“你也要？”

“我的家人呢？”

“吃碗面我告诉你。”

严涣却不接那面：“你放了他们……我、我绝不追究此事……我认栽了你还要怎样——”

他说到这里话音渐高，就在声音最高的那一瞬间，宁毅眼中闪过一丝凶戾的神色，一碗面朝着严涣劈头盖脸地砸了过去，福禄站得近些，猛一伸手抓住了碗底。但他此时手中也有面条，只能腾出单手来接，碗里的汤汤水水哗的扑在了严涣的脸上、身上，严涣被烫得后跃了一步，握紧双拳便要冲过去，周围几把弩弓呼的架了起来，祝彪也靠近过来，握紧了手中的长枪。

宁毅盯着他，冷漠地偏了偏头：“严师傅，你有什么毛病……你昨晚不是这个样子的啊……”

“你……”

“周前辈你看到了。”宁毅摊了摊手，“做人留一线，日后好相见，周师傅你也可以替我去分说、去澄清，我可以像个好人一样，被他们尊敬。但那又怎么样呢？你的弟子，当他觉得我是恶人的时候，我杀他儿子抓他全家他连个屁都不敢放，现在他觉得我是好人了，以为我在吓唬他，忽然间，他就有勇气跟我大小声。”

宁毅笑了笑，接过一碗面：“因为他觉得，好人是肯定不会杀他全家的。哪怕我当着他的面杀了他儿子，他还是会觉得，我不会做得更过分了。周前辈你现在替我澄清，没错，是可以少几个想杀我的人，但他们还会觉得，我需要他们的谅解，会不会他们有一天上京杀我失败了，还会期待我对他们晓以大义？”

“好人是活不下去的，周前辈。”宁毅吃着面，“好人有牵挂，有在乎，有底线，真正的恶人，会瞧不起他们，就像你弟子的想法，当他发现我是好人的那一刻，他忽然就……不怎么尊重我。可惜，他搞错了。”

他摇了摇头：“今天来的这些人，就刚才叫得最硬气的那个老头，周前辈，他收了一千五百两银子来促成这件事，你当他真的在乎我有没有害死谁？恶人结党成群，好人永远是乌合之众，他们为了一时脑热，可以被煽动，可以为人去死，但就是做不了事情，你的弟子甚至因为我是好人而不再怕我，别人就觉得我更好对付了。你看，我为什么要为他们留一线？我压根不在乎他们的寻仇，想要我家破人亡的，不管好人恶人，我都要他们家破人亡。”

周侗目光严肃，没有说话，严涣的脸上已经是红一阵白一阵，他的语气软下来：“这……这件事……是我错了……”

宁毅上下打量着他，然后伸手指了指那些挂在他身上和掉在地上的面条：“你的面要凉了，吃面。吃完了，我告诉你你家人在哪。”

严涣的脸色瞬间就再度涨红起来，对方这根本就是不留任何情面，要继续侮辱他。旁边周侗与福禄的脸色也有些不豫，心中终究觉得，折辱一个人到这种程度没有必要，江湖中人，无非伸头缩头的一刀罢了。但片刻之后，他们终究没有开口，严涣目光瞪着宁毅，伸手抓起衣服上的面条往嘴里送，随后又蹲下去抓起地上的面条塞进嘴里。

无论有没有之前的事情，有了这一幕，两人几乎就已经是死仇。

只是宁毅对此似乎毫不在乎，他自己吃着面条，也在饶有兴致地望着这一幕。不久之后，他吃碗面，将碗筷递给身后的人，笑望着严涣，开口说道：“你的家人，全都死啦。”

严涣正蹲在地上，将面条和着泥沙放进嘴里，一面瞪着宁毅一面大口咀嚼，仿佛是想要让宁毅看见他的决心一般，然而听得这句话，他整个人就僵在了那儿。

“前几天就死光了。”宁毅偏了偏头，笑着重复道，“就在杀了你儿子，逼着你合作的那天晚上，我就把你全家都杀光了，知道我为什么不给你留一线，因为我本来就没打算给你活路。这不是明摆着的事情吗？你教了个傻儿子，我当着你的面杀了他，你肯定咽不下这口气，我当然要杀光你一家……合作就放了你们，嘿……你现在还觉得我是好人？”

“嗬……”宁毅面带笑容，目光冰冷，而眼前的严涣，更是在转眼间化作了野兽，他的口中发出无意义的声音，随后“啊——”的一声，朝着宁毅这边猛扑过来。旁边的福禄陡然出手抓住他的肩膀，喝道：“你等等！冷静一下！”

但在此时此刻，严涣哪里能有丝毫冷静的可能，他奋力挣扎着，几乎要与福禄撕打起来，宁毅站在几步外笑望着这一切，口中说着风凉话：“哇哦……他没办法冷静了，放弃治疗吧……你看看，眼睛都红了……你不等一等吗，嘴里还有面条……不会被面条呛死吧……”

周侗看着这一切，过了一阵，似乎是察觉到什么，便也开始低头吃面。又过了一会儿，有些人影从营地外的远处过来，走在最前方的一个孩子叫了一声：“爹爹。”严涣才陡然又僵在那里，人群之中，有人哭着喊“相公”。

“Just-Kidding！”宁毅走向严涣，“开玩笑的。”话音落下，他猛地一脚揣在了严涣的肚子上，将他整个人轰的踢飞了出去。严涣在地上滚了几圈才停下来，火光中，书生的身影冷漠地走过来了。

宁毅俯下了身子，抓起他后脑的头发，冰冷的目光与他对望在一起：“我觉得你一定懂了，是吧？”

严涣目光闪烁，不敢再与他对望。宁毅摇了摇头：“下次一定是真的。”这句话说完，抓住他头发的手猛地一挥，让严涣的身体在地上滚出了一米有余，脑袋也在地上再磕了一下，擦出血来。

转过头时，只有宁毅径直走向周侗等人的背影，夜风吹来，衣袂猎猎作响。这个年届四十的武林大豪一时之间却再也难有寻仇的胆量了，只是艰难地爬起，看着家人朝他走近过来……

********************

与周侗的接触，随后并没有花太多的时间。在自我领域达到顶点的两人，由于行事风格的不同，反倒没有过多的共同语言。有些行事与作风，纵然能够理解，却不代表能够接受。也是因此，当着人将周侗主仆在附近安顿好之后，宁毅却也不免遗憾地拍了拍头：“啊，还是很难让这个老人家喜欢我啊……”

周侗过来的目的，确实是为了善意，这一点聊得几句宁毅就能够明白，但即便如此，两人之间还是没有太多妥协和动摇的。周侗仍旧不会认同自己这种把事情做绝的风格，但他选择不再劝说，已经是很大的退让了。

当然，辞别宁毅，眼不见为净之后，这天晚上，夜宿在附近院落的周侗招来田东汉，问候了他最近的情况，随后也在按照他自己的方式，继续做着事情。

“……怎么处理这件事，你的东家有你东家自己的做法。事情做绝一点，当然可以威慑一部分宵小，但能够说服一批人的话，终究是有用的。离开此地之后，我将去拜会一些有名望的绿林人，让他们尽量为赈灾之事澄清。这事倒不必与你东家说了，我是想帮一帮他，也想救下一些鲁莽之人的性命，以你东家的能力和性格，找上他的人，多半也得不了好去，这事能少一点，也就好一点……”

“至于你东家说的那些幕后之人，我会尽量去查一查，若是真的，我自然也会找上他们，饶不得这些人。你东家多半觉得我迂腐陈旧，我也觉得他倨傲孟浪，不过他是真正做实事的人，而我虽然老了，却也不会是整天做和事老的庸人……”

“另外我看你们所行阵法，有我早年所想的一些痕迹，这些年来，我想要用之军中的小阵还没有多少进展，但若是用来守家护院，与三五高手一争长短，却是有些想法可用的，我今夜会将之写下来，他是能为百姓做实事之人，这些东西，算是老夫略尽的绵薄之力吧……”

第五二二章 世间繁琐 丑陋污浊

一如周侗所言，绿林中人过得好的或是过得不好的，真正在乎的主要是个面子。这样的说法放在其他人身上没错，归于周侗自身，也是难以免俗的。

作为年界七十的武道圣者，老人的为人，并没有太多可挑剔的。为了赈灾之事，几个月内连踏上百家匪人山寨，听闻宁毅之事，又以高龄之躯奔行千里而来。只要是心之所善、符合道义之事，哪怕没有回报，当事人并不知晓，老人也绝不吝于为之付出努力、甚至于更多的代价。

不过这些年来，他也已经是受人尊重的天下第一人。虽然心中未必在乎这一虚名，但每至一处，老人必被人恭敬以待，他若提出想法，别人也必然会予以重视。甚至于有严涣这类的弟子——虽然未必聪明——却可以因为他的到来而被激励，豁出身家性命。

而他的这次南行，宁毅对他虽然恭敬，但实际上却并没有给太多的面子——双方的两次碰面，都是这样的情况了——周侗心中倒不至于为此记恨，但他也不可能拿热脸贴一个小辈的冷屁股，因此当第二天他做完自觉应做之事——留下对阵法的改良想法之后——便直接告辞离去。

当田东汉将那几页改良阵法的纸张交给宁毅，宁毅心中多少也有些感慨。不过此时他的心思已经不在这些事上，寻仇与威慑之事在小县城中央的爆炸后就已经收尾，接下来他将回去京城，然后立刻启程北上。由于这次婚礼闹事的插曲，事情已经滞后于了原计划——他原本已经寄了一封信给红提，告知她自己将去吕梁的消息，如今也不知道她有没有等得着急。

自从知道乞颜部罗、孛儿只斤铁木真这些事情之后，许多的计划，都在重做。而对宁毅来说，在许多信息都不明朗的情况下，这些计划的终点也难以计算：未来需要面对的敌人是哪些、我需要保证的事最低是自保，最高要怎样，由于敌人的力量无法计算，需要应付的事情无法估计，那么最低标准的自保到底要到哪一步，就也难以计算了。

事情标准不确定，计划就可以无上限，也是因此，接下来有多少的时间，基本都是不太够的，哪怕只尽人事，手头上的工作也得争分夺秒了。而即便有这样的压力，他也并不愿意放弃家庭或是关心的人，在京城中的许多时候，他还是陪伴着妻儿们渡过的。

好在他如今已经不是白手起家慢慢摸索的创业者了，即便有着如此紧张的情绪，他的手头上仍旧可以有条不紊地放出十几条线往前走：竹记的发展，家卫的训练，对说书、宣传方面的控制，新产品的研发，火药的运用，运营吕梁的计划，对苗疆一方的关注……在确定了心中所想之后，有关这些事情的计划，都在迅速膨胀。

虽然这些事情有些还处于看不到效用的打基础阶段，但如果从后往前看，从这一年二月开始，宁毅手边的计划和项目，激进膨胀得几乎疯狂，光是针对火药改良和运用方面的想法，他在一个月内便选择了包括地雷、磷火在内的十数个方向，让作坊里的烟花工人进行尝试。

由于这些匠人大多也并非是什么天才，各人的能力也是有限，纵然有宁毅的启发，许多项目一开始还是遇上了问题。宁毅身边的这些项目就像是走在高高的钢丝绳上一般，但不久之后人们就会发现，就整体而言。这些项目在几个月内就开始迅速往前增长，虽然有的失败、归于档案，但许多的想法还是在疯狂的激进状态中往成功的彼岸登陆，走在这钢丝绳上的，显然是个拥有丰富经验的杂技老手。

相对于新物品的研发与竹记商品的丰富、生意的扩张，与赈灾事件里涉及的各个家族的对抗，只能占据宁毅心思的一部分，至于桃亭县的这帮绿林人，就更是小部分中的小部分了。也是因为之前京城里实在闹得太过火，宁毅迎娶云竹与锦儿的聚会上，一帮人过来捣乱，虽然当场就擒杀了一部分，但仍有部分逃脱。

那场聚会算不得盛大，但右相府中的不少人还是到场祝贺了，例如尧祖年、例如纪坤、例如觉明和尚这些人，虽然平日里看来和善，但这些人身边的关系，哪一个不是盘根错节。尧祖年身为当代大儒，背后实际上有自己的家族，纪坤则是专为相府处理脏活累活的总管，觉明和尚就更是皇族出身。一般的绿林、黑道是根本不敢欺到这些人头上来的。

当时这些人就脸色阴沉地发了火，后来由于桃亭县英雄大会的消息传来得太及时，宁毅才顺便拨冗南下，属于“你站位置实在太正点，我忍不住就踢过去了”的性质。待到事情做完，周侗赶到时，宁毅手头在处理的已经是其它的事情了。

桃亭县的一场捕杀迅速地结束了，至于之后直接涉及的问题，大都由官府来解决。而在间接影响下的“心魔”恶名的扩张，更多绿林人的义愤填膺，那里便有着更为复杂的因果，难以归结到这单件事情上来说。

这场惨剧之中，唯一能够在宁毅心头留下些许痕迹的，大概也只有再次见到周侗这一点，纵然并不愉快，但这位老人的存在，并不容易让人忘记。但也只是留存在心中的一点点记忆罢了。

只是，虽然见面算不得愉快，在离开桃亭之后，周侗为了宁毅的这件事，仍旧奔走了不少地方。直到一两年后，在一些颇为直接的信息搜集中，宁毅才零零碎碎的知道，这位老人在与许多人的碰面中，都曾特意地提起此事，为宁毅在赈灾中的行为作出了解释和担保，只是当时心魔的恶名已经传播得极广，桃亭的惨剧也已经被人刻意宣扬出去，周侗的说话和担保，实际上也不可能起到决定性的作用。

但无论如何，在当时再想起这些事来，回忆起这两次并不愉快的见面，终究还是在宁毅心中形成了极为复杂的感受。

这是后话，暂不再提了。

*******************

天气入夏，遥远的北国，在天祚帝势力覆亡后，金国正在忙着横扫已经灭亡的辽国以西土地。而在张觉被杀之后，无论是郭药师的常胜军还是驻扎于雁门关以北的武朝军队都不再有大的进取动作，开始转入消极防御当中。

北方局势微妙，在南面的朝堂上，也已经酝酿出了肃杀和警惕的氛围。这年春天，童贯因收复燕云六州的功绩被封为广阳郡王，之后致仕，全身而退。接替他职位的谭稹开始积极建设自己的政绩：也就是尽量招安与拉拢北地的流民、山匪，并试图招降虎王王庆，构筑北面以太原为中心的防线。

这样不择手段的拉人到底能不能发挥必要的作用暂时还没有实践的检验，但可想而知，接下来账面上的数字可以变得很漂亮，也同时扩大着户部、兵部后勤账目上的赤字与空白。秦嗣源等人曾经试图上书劝谏，但刚刚上位的枢密使，皇帝是愿意给予信任的，知道事情不会有结果，象征性地反驳一下之后，秦嗣源也就无奈作罢了。

无论如何，相对于童贯这样的高手，在秦嗣源等人眼中，谭稹只能算是一个资质平庸的混蛋，资质平庸，能够造成的破坏也是有限。

当然这个资质有限也是相对童贯而言，朝堂上的一丝风吹草动，都会在民间掀起莫大的波澜。由于谭稹的这第一把火需要的是政绩，对于士兵的审核、领导、管束并不严格，下面的负责人们便纷纷响应了朝廷的号召。

在北面的几路，一些有案底的绿林人、打家劫舍的山匪已经开始借着这股东风洗白，走上杀人放火受招安，向朝廷要物资、吃皇粮，变成高富帅，迎娶白富美，踏上人生巅峰，想起来还有点小激动的转变。此时这转变还在开始的阶段，却已经有不少绿林人被吸引过来，纷纷加入有关系的山营匪寨，顺便将自己的身份交上去进行洗白。

谭稹上位引起的波动，自然不止是表面上的这一些。朝廷官员并不都是庸才和傻瓜，招安的同时，当然也想要领导权，而山寨中的各种匪人，则打算在保持独立的情况下又能白拿朝廷的俸禄。也有些匪人受了招安之后，发现自己傻乎乎的，别人并没有交出领导权，自己却交了，真正成了苦逼的大头兵，便又在下方开始做动作。

无论如何，朝廷一道命令的下达，也就意味着北方好几路地方隐形统治权的转变，而历史上每一次权力、利益的转变和交割，无论大小，都不会安安静静。山匪、官兵、绿林间的矛盾并未因招安而平息，只是在这些不成熟的招安政策的名义下，一天一天的变得愈发激烈起来。

北国、朝堂、武朝大地，一股股暗流组成的生存法则，犹如大草原上复杂的食物链，有时平静、有时狂暴，有时隐蔽、有时凶残地出现着。而在这样的天地下，也有更多的人，在过着他们看似质朴而又简单的生活，只有在被残酷的生存法则注视到时，偶现一丝波澜。

山东东路，鱼营县附近的一个小村庄中，林冲正坐在田野边的树下，看着一条溪流自眼前静静地流过。

春耕时节已经过去，眼下的这段时间，农村里正是闲时。林冲时常出门，看看有没有什么事做。有些时候他跟着附近颇有本领的方姓汉子揽些类似短程走镖的活，但长程的、太麻烦的，他还是不愿意沾了。

对于眼下的这段生活，农村里的这段日子。他想，他是满足的。但许多时候——例如现在——他却并不愿意回家，只想在这溪边稍微坐坐，想一想。有时候一想便是半天。

去年冬天，在大名府见到高衙内之后，他心中的迷惑变得愈发明显起来，这迷惑混合着巨大的恨意、自责、以及痛苦：那一天他跟着高衙内一直走到最后，想着自己应该下手、应该豁出一切，是这畜生恶贯满盈的时候到了。然而到得最后，他仍旧没能出手杀了他，于是他忽然发现，自己竟然懦弱至此。

村子里的徐寡妇——如今是他女人了——从某种意义上来说，是能够让他满意的，这满意并非源自于样貌上，他如今也已经不讲究这些。她令他感到温暖，虽然一开始的时候这个寡妇令人感到泼辣甚至强横，但自从与他在一起后，女人对他，却的确是千依百顺的，或许是因为死了一个相公，她格外珍惜眼前的这个男人。她依赖他，而他对于她，甚至也有着某种依赖之情了，就像是一切都失去之后，剩余的唯一一样珍宝。

然而从去年冬天过后，心中的痛苦与恨意常常令得林冲不愿意太快的回到家中。他隐隐在心中想着，自己是不该如此甘之如饴的享受那种温暖的，若是觉得享受，岂不显得他更加懦弱了吗？他有着如此的深仇，有着不得不报仇的理由，可他不仅不报仇，竟还在这里，感到了温暖……

而与此同时，心中犹如死灰一般的另一部分则在告诉他，应该忘记一切，在这个小山村里，安安分分地过完这一辈子就算了——他本是这样想的，直到大名府见到高沐恩的那一刻，痛苦才又堆垒了起来。

偶尔与那位“高大哥”碰面的时间里，他也能听到一些外界的消息，大多是绿林中的，例如大光明教如何如何，又例如周侗如何如何，他如今最复杂的或许是听到师父的名字了。这些情绪令他坐在树下，不愿回家，感到消沉。

但无论如何，夕阳西下时，他还是起身往回走了。女人会在家里等他，烧好了饭菜，到了夜里，也会尽力地用身体取悦他，让他的心中都感到温暖。想到这里，他为了自己的晚归而感到内疚。也就是在这一天，他走到自家院门外时，听到了吵嚷的声音。

“出去！滚出去！我剁了你的手……你试试看……”

“嘿，你这女人还敢破烂，你姘头没回来吧，知不知道他根本不想回来……”

“去你的，知不知道他回来打死你……”

“打死我，来啊！打死我啊！你个水性杨花的**，你是我堂弟的女人……”

“欠你们家的东西都还给你们了，滚——”

“哼哼，你还满横，我告诉你，你那野汉子不是什么好人，看他脸上的疤，一准是被官府缉拿的逃犯，刺了字的……你想让我告官吗——”

“去告啊，你去告啊，我告诉你，你惹错认了，现在滚出去，老娘不跟你计较，你再不滚，再在这里风言风语，老娘一刀劈死你。再杀了你全家人，大不了我徐金花一人给你们陪葬，你看我做不做得出来——”

林冲的脸色阴沉下来，院落里正在与徐金花争吵的男子他也认识，乃是徐金花原本夫君的堂弟，一般人叫他耿二癞子，乃是村里出名的懒汉闲汉。由于游手好闲家里又没有东西，没有女人愿意嫁给他，也是因此，他见了女人便有点乱来，为此还被村里人打过不少次。

徐金花的相公——也就是他的堂弟——去世之后，他恐怕没少打过徐金花的主意，林冲当初也是注意到了这点的，但当时他刚刚到这里，看起来身材高大，徐寡妇又泼辣，他也就没敢做什么，如今大概是觉得摸清楚了林冲的软肋，忍不住便摸上门来了，恐怕也已经不是第一次。

农村之中的男女之事，远比城市里要淳朴，但在许多方面，也远比城里要乱来。这类闲汉找上门来，对一个寡妇风言风语，若是抵抗得少些，被强暴的可能也并非没有。这类人已经臭名远扬，甚至谈不上什么羞耻之心，在许多村子里，或多或少的都有个一两人。

林冲摸了根棍子，从门口走进去，那边的房门口，耿二癞子注意到了徐金花的目光，回过头来，看到了林冲，目光畏缩了一下。

“你你你，你要干什么……姓穆的你要干什么……”

林冲将棒子对着他举了起来，他纵然某些方面性情懦弱，但也算戎马半身，一身武艺、一身杀气再加上脸上疤痕，真表露出杀意时，没有多少人能在他面前维持住情绪。那猥琐的村汉双腿几乎颤抖起来：“你你你，你要杀人……你不能……你知不知道杀了我会有官府的人来，姓穆的，你是逃犯，你脸上的疤肯定是刺字，你敢杀我……”

林冲手上的棍子定了一下，也在此时，房间里的徐金花冲了出来，将那耿二癞子一把推翻在院子里的泥地上：“滚！给我滚出去——”

那村汉从地上爬起来，却盯着林冲：“哈哈，我说对了吧，姓穆的，我若是报官，你会怎么样……哈哈，有种杀我啊，你杀我啊……徐金花，你们奸夫**，肯定是你们联手害了我堂弟，你们会有报应的，你们……”

他眼见着林冲直走过来，脚下一踉跄，从院门狼狈奔出，屁股尿流。林冲站在院门处，被徐金花拉住了。他目光之中满是血丝，浑身都在发抖，片刻之后，手中木棒往下一挥，只听轰的一声，院子里的一块青石竟被劈出一道裂缝来，木棒前段也已经被劈碎，嗡嗡作响。若有之前认识他的人见了，说不定会惊异于他的武艺竟精进至斯。

实际上以他的武艺，若真要杀那耿二癞子，又怎会需要棍棒，又怎会被他发现，直接走进来，一根手指也戳死他了。可他眼下的确是忌惮于官府的介入，他只是害怕打乱了徐寡妇的生活，令得她也被种种麻烦牵扯进来。

他在院门口站了好一会儿，徐金花在他背后伸手为他顺气：“你消消气，你消消气，他不敢的，他不敢的。”

但过得一阵，林冲终于道：“我去杀了他。”

徐寡妇猛地抱住了他的手，她目光复杂，也不知在想些什么，只是下意识地摇头，过得片刻，她望着林冲：“不要杀他了，我们走吧，你带我走吧……”

林冲的身躯僵了一僵，回过头去看身后的女人。

“你……愿意……跟我走？”

“我、我有什么不愿意的，他们耿家的东西，能还的，我都还给他们了，现在这个家也是个空架子，他们还三天两头的过来。你是我的汉子，你去哪里，我就去哪里。你……你不能丢下我。”

救下林冲之后，她虽然没有问，但肯定在心中是有着推想的，无论林冲是强人、是匪人、通缉犯，她都无所谓了，事实上对于林冲要杀耿二癞子，她肯定也是无所谓的，只是担心林冲杀了人，便要一个人逃亡离开。

“田里的稻子……才刚种下……”过得片刻，林冲下意识地说道。

“不要了，田也不要了。”女人摇头，“你、你不是能揽到工吗，我跟着你，吃糠喝稀我也乐意啊。你带上我，我们找个没人认识的地方住下来吧，我帮你生孩子，你不要一个人走啊……”

女人说到这里，也有些动情了。林冲站在那儿，过了一阵子，轻轻地偏了偏头。

这一天的夜幕降下，他们收拾了家里不多的东西、钱物，离开了那个小小的山村，他们约定好，要在某个不被人认识的、友善的地方住下，种几亩地，生下一群孩子，就此白头到老。这是属于他们的，另一个，新的开端。

与此同时，北面一点的地方，名叫楼舒婉的女人正坐在山寨的一处台阶上，仰头看着星星。这里是属于虎王田虎麾下的一处山寨，她坐在这里时，不远处有不少男人指指点点地看着。

曾几何时，她可能是喜欢过这种被人注视的感觉的，也曾享受于与某些男人之间的来往，但如今如论是书生般的小白脸还是粗犷的绿林豪杰，在她的心中都只剩下丑陋的印象与厌恶的感觉了。

虽然不少人都在注视她，但并没有多少汉子敢过来说些什么，做些什么。她有她的旅程，只是经过这里，暂住一晚。到得明天，这位接受了虎王命令的女子将会带领她的护卫队伍，朝西北而上。她的目的是去到吕梁山，与那里的一个大山寨接洽合作，开拓出一条做生意的道路来。

自归顺虎王之后，她已经做成了不少的事情。

这一次，也不会有问题的。

她这样想着，望向远处。目光之中，尽是迷离。

第五二四章 两年奠基 巨舰雏形

去年的时候，在方七佛死后，陈凡曾经向宁毅开口索取榆木土炮，宁毅并未答应，倒并不是为了弄出什么技术壁垒来。而是为了应付金人南下，土炮的制作方法已经由秦嗣源转交给朝廷，一旦技术泄露，西瓜那边与朝廷开战出现了这样东西，自己便很难脱出干系。

到得此时，许多情况在宁毅心中变得更加紧迫起来，特别是吕梁山所在的位置实在敏感，他便不得不尽可能早的将一些成果往吕梁山转移，以应付可能到来的一些麻烦。

对这些麻烦，宁毅如今还没有特别清晰的认知。吕梁山的环境、民俗都有些特殊，与中原之地大有不同，青木寨是打算作为一个南北走私中枢而存在，主要考虑的目的--不管将来可能面对的是南面还是北面的威胁--还是一个守字。这样的考虑下，地雷、火药之类的物品，是大有用处的。

当然，即便是石质地雷这种看来技术含量不高的东西，也存在相当之多需要克服的技术壁垒。这是后世最简单的地雷：将石头掏空，填充以烈性火药，铁屑等物，加上简单的引火装置就大功告成。而如今宁毅手头上有的只有勉强合格的烈性火药，引火装置其实还并不成熟，因为这个得涉及到火柴的出现。

以引火的砂纸包裹火柴头，火柴一端系以细线。拉动细线，产生火星，地雷爆炸。后世中华人民共和国建国初期，民兵们所制作的土地雷就是用这种方法，然而在眼下的武朝，如何达到这样的效果仍旧是个大问题。好在眼下这个时代粗陋的炼丹师们已经接触到硫、磷等物的化学变化，辅以火石以及对大量易燃物的研究，也已经能勉强达到引爆的效果，只是安全性不高，在安装之时，仍旧需要小心翼翼地对待。

但无论如何，只要还有时间，在宁毅指向性的要求下，这类小物品的发展出现，终究是不难的。既然这次要过去吕梁，他便先将这些不成熟的东西运过去，至少先让吕梁的人学会掏石头再说。

除了地雷，榆木炮的制作在宁毅这边已经到了一个相对成熟的阶段，至少在宁毅的控制之下，有少数的几个兼任炮手的工人，已经能够掌握到制作土炮的诀窍和发炮的弹道规律，在这个基础下，榆木炮的炮身，已经可以尝试与钢铁结合。而吕梁山那边研究土高炉的匠人，想必也已经掌握到一些经验了。

有关于技术的发展，宁毅知道最稳妥的方式是依赖于基础科学的进步，但在他的手上，根本不可能有等待基础科学的时间，因此竹记麾下的研究室里，进行的只是大量基于穷举法的实验。

首先确定各种实验方法，数据与步骤记录的方法，而后就是无数敲脑门式的材料实验，记录现象，总结规律。宁毅在这方面的手段是简单粗暴却又极有针对性的，唯一的目的在于：爆炸。

一切以不同方法得到火焰或是爆炸的试验，只要拥有独创性，可重复性，就可以得到奖赏。而在此之后，对爆炸的材料进行逻辑上的对比，寻找差异，总结规律，只要能给出一定的、靠谱的解释，就能得到更多的奖赏。

在这个年代，真正算是研究化学的入门者，都是类似公孙胜一般的炼丹师，而能接触到爆炸的，多是烟花爆竹的匠人。宁毅便是将这两者集合起来，制定基本规则，给出奖励档次，其余的便任由他们发挥自己的积极性。

不过，这其中真正发挥重要作用的，也就是那些包含“对比”“穷举”在内的基本规则，一两年的时间以来，最初被招进竹记的匠人即便天资平庸，也已经掌握了基本的科学研究方法，包括对各种基本元素的存在——这在最初自然是宁毅所传授——也已经有了属于自己的一套理解。

此时武朝匠人的地位低下，负责军方设备的工部造作局虽然也有火器业务，但其中的匠人即便已是小吏，也是绝对比不上宁毅能给出的待遇的。而在金钱的奖赏之余，竹记还能利用相府的关系，将一些匠人的孩子送入私塾，这才是更加令人趋之若鹜的东西，以至于造作局火器司中如今有不少匠人甚至都在帮宁毅这边做私活。

“……东西放好、垫好，路还长，注意别磕磕碰碰了。火药一定给我看好，一点火星都不能见，阿四，这事情你们一定要上心……”院子里雨在下，宁毅检查着要带去吕梁山的货物，叮嘱着众人，另一边，也在听妻子说起家中的情况。

“……竹记之中办的那五子棋大赛，最近参加的还挺多的，聂掌柜他们，如今也在跟着凑热闹。快要与那些护院五日一次的比武差不多了，聂妹妹组织起这些事来，却是井井有条。”

“她能有喜欢的事情就好。至于聂掌柜，似乎还未娶妻，是想在姑娘们面前表现一下？”

檀儿抿嘴笑道：“是有可能哦。”

檀儿说起的竹记最近的五子棋比赛活动，此时的竹记不断拓展，规模已经发展得相当庞大。以汴梁为中心，酒楼一共已经开了十四家——赈灾事件虽然让宁毅结下了不少仇敌，但累积的人脉对于竹记这一家商铺来说，已经非常恐怖，几乎哪个环节都不缺朋友与合作伙伴，加上宁毅的能力，计划作出，合同签好，金钱注入，接下来就会直接进入循环程序，实现软着陆。

酒楼之外，去往四面八方的竹记大车有近三十辆，每一辆配备保镖两名，推销员一名，裁缝一名，说书人一名，有时候还会酌情增减。这之外，城外有负责各种研究的大院，目前人数大概有近三百。负责制作藕煤、煤炉、香水、香皂、蚊香、果汁等各种物品的作坊，与王家合作的印刷作坊，苏氏布行的作坊、店铺、设计人员，目前宁家大宅的居住人等等等等……累计起来，眼下在宁毅与苏檀儿这对夫妻手下吃饭的人，在眼下其实已经拓展到四千人有余了。

一两年的时间里，拓展到这样的规模，对于这些人的生活娱乐，宁毅是从来不曾放松的，后世的企业文化，也正是由此而来。事实上，在这个没有电的年月里，普通人在娱乐方面的贫乏，是后世人难以想象的，白天还好一些，到了晚上，除了抱着女人去床上，几乎就再无事情可做。一开始手底下人数少时，宁毅就尽量要求手下人组织半月一次的文艺晚会，竹记的麾下有说书人、杂耍艺人、也能联系到擅长歌舞的风尘女子，这种事情并不难。

当然，娱乐项目也不只是看看表演就行了，独龙岗的那些武者加入进来后，宁毅便以强健体魄为名组织比武、蹴鞠等活动，另外让手下的说书者们讲这些事情安上个好名声在内部宣传，譬如说晚照楼的某某一双铁拳无双无对，雨燕楼的某某腿功了得，曾经威震河朔云云。此时竹记还是以一栋栋酒楼为中心，议论之余，大家不免好奇谁更厉害。而每隔十天半月，便会有一次比武选拔，而后让人交流比试，成绩好的，便有奖励。

在独龙岗出来的那批武者，一部分原是梁山上杀人无算的凶徒，改造忏悔之后，性格反倒变得慈和起来，对于奖励倒是没什么欲望。但是他们手下带的弟子个个年轻，对于这些事情还是有兴趣。而另一方面，比武的观看者虽然大都是竹记的员工，但这些人之中，也有女子，甚至矾楼的女子听说之后，也会找机会跑来围观。对于比试者来说，这其实倒是莫大的鼓励了。

宁毅对比武严格要求控制在强身健体的方向上，比试点到即止，私下倒可以互相交流。由于控制得好，这些原本在独龙岗就有交情的比试者比试过后也不至于伤感情，倒是令得竹记的员工之间互相认识得更多了，其中还很是出了几个“明星”员工，他们当中有原本梁山的凶徒，也有这些人教出来的年轻弟子，如今在宣传之下，大部分竹记的人都知道某某楼的谁谁谁很能打，谁谁谁又很愿意帮助人。到得今年开春后，大部分人在京城聚集领红包时，宁毅还让祝彪与大院那边的公孙胜比试了一番，虽然这比试以表演性质居多，但两人都是高手，还是令得众人大开了眼界。

这样的比试中，出风头的大都是竹记中聚集的武者。在此之外，五子棋的比试首先却是在檀儿的布行中兴起的，首先教布行女工们下棋的乃是娟儿与杏儿，随后苏檀儿便干脆在员工中办了五子棋比赛。这些女工大都不是太聪明的人，一般流行的围棋，她们是下不了的，五子棋却是相当简单。最近的布行便在为此进行重重比试和选拔。

而在竹记当中，同样的比试便由酒楼的原主人云竹接手了，甚至有几个掌柜也参与其中，预备选出最厉害的几个人，之后再跟布行那边加起来办一个“总决赛”。

这时候的儒学还没到存天理灭人欲的那一步，对女子的要求虽然也有不少，但还不至于看一眼就能叫非礼。这些比试中，有时候男子女子互相看对了眼，彼此认识、有了好感，也是正常。此时已经成了的几对佳偶，算是最让檀儿高兴的一件事。从去年以来，每一次有类似的事情，提亲、婚礼上或是檀儿或是宁毅都会亲自出现，送上彩礼或是担任主婚人。

检查要带去吕梁的物品，述说最近的事情，交代接下来的“苏宁”运作。虽然是刚刚回到家，但能属于夫妻俩的时间并不多，东西搬完，与家中的苏文定、杏儿等人说完话后，宁毅又去看了宁曦，快两岁的小孩子喜欢磕磕绊绊的乱跑，宁毅与檀儿牵着手在走廊里跟着，算是闲下来的时间。

“爹爹，娘亲，追~~不上我——”孩子在前方奶声奶气地说着，然后啪的摔在地上，檀儿“哎”的一下想要跑过去，被宁毅笑着拉住了：“男孩子，摔一下有什么关系。”

果然，宁曦两只手撑在地上，然后便又摇摇晃晃地站起来了，他拍拍沾了灰尘的手，然后将两只小手伸进屋檐外的雨幕里，宁毅与檀儿终于还是笑着过去，用手绢将他的手掌擦干净了。

过不多时，云竹也冒雨回来了，她与宁毅说了些五子棋大赛的事情。转眼间，天色夕暮，到得晚饭时，一家人坐在了一块，此时人数已经不少，檀儿、小婵、云竹、锦儿、文定、文方……锦儿已经拆掉了头上的绷带，但由于之前围着额头的缘故，此时仍旧显得单薄憔悴，额上的皮肤格外苍白一些。宁毅又叮嘱了一番离开后的事情，最主要的是属于宁家自己的私塾问题，通过相府、尧家、王家的关系请先生的事基本已经谈妥，接下来的各种俗务，变得由他们盯着了。

此时的京城“苏宁”，已经是一个真正的大家子了。晚膳过后，宁毅倒还找了文定等人到一边说话，让他们别欺负云竹、锦儿她们……

****************

由于宁毅的回来，虽然大雨还在下，但夜色中的宅子还是显得热热闹闹的。锦儿回到房间之后，盘腿在床上，伸手托着下巴，有些新奇的感觉，但也多少有些失落。她新奇的是这是她过门后第一次与宁毅与苏檀儿、云竹姐围在一块吃饭。几个女子分享一个男人，哪怕喜欢他，这感觉真要说好，也是不可能的。当然，最主要的还是她与大妇之间曾经有过误会，如今还显得陌生吧。她因此感觉复杂，心中的失落，也大多由此而来。

当然，这种感觉并没有让她觉得压抑，并且这也是大部分如她一般的女子的归宿了。她努力让自己觉得，自己没什么不满意的地方。待会宁毅若来找她说几句话，她要表现得高高兴兴的，而后再去找云竹姐聊天……如此想着，宁毅却比她想象中来得要晚。

时间已经不早，她想要出门找云竹姐聊天时，宁毅才从外面进来，吓了她一跳。宁毅关上门，牵着她的手到床边，让她坐下。

“我刚从你云竹姐那边过来，锦儿，娶你过门之后，我们还没有这样好好说一次，明天我就要走了，有些事情，是要特地跟你说的。”

搬了张椅子在窗前不远处放下，宁毅的语气严肃。

这是要训我了——锦儿心中这样想着，却并没有不舒服的心情，其实这样的谈话是应有之义，自己作为小妾刚过门，他要离开了，肯定是要找自己叮嘱一些事的。譬如不要跟大姐吵架啊，要顾全大局啊之类之类的。因为宁毅的正式，于是她乖巧地并拢双腿坐在床边，双手按在膝盖上，等着男人来训他。

宁毅坐在椅子上，随后觉得两人的距离远了一点，将椅子拖近了一点，他握起锦儿的双手，想了片刻，笑起来：“其实，我明天就要走了，因为这样那样的事情，我知道成亲有些草率，接下来也没有多少时间陪你，但不管怎么样，锦儿，你过了门，是我的妻子之一了，所以……今晚我会留在这里陪你，好吗？”

锦儿眨了眨眼睛，对于“妻子”的称呼有点疑惑，脸上却已经红了，脑袋有点晕乎乎的，她觉得自己应该是点了头，说了些什么，眼前的男人也说了“洞房”什么的。接下来，一切都开始变得有些晕乎乎的。

他们是过了好一阵才到床上去的，聊了一会天，但聊的是什么，锦儿随后却记不太清楚了。只记得呼吸的热气，她觉得自己应该从容一点，因为该知道的她其实都知道，但心中依然紧张忐忑，男人将她抱起来了、放下去了，她也没有反抗，甚至试图帮忙，可又觉得自己的动作笨拙起来。比较清晰的感觉是身上衣物被褪去时的那一丝微凉，由于凉意来自腿上，那个时候该是贴身的长裤被褪去了，她记得自己以前听说过一些动作，虽然做出来有些不知廉耻，但对着自己的男人，显然取悦他就好了，不过那些动作有没有做出来她也忘记了，回忆起来，简直不知道自己在干嘛，只记得当身体里陌生的痛楚传来时，心倒是沉甸甸地放了下来，很踏实的感觉……

这个夜晚持续了很长时间，最后的记忆中，宁毅替她擦拭了身体，她想自己去的，但她最终沉沉地睡去了。

醒过来的时候是凌晨，她抱着他的身体，还想睡，但脑子里记得他天不亮就会离开的，所以想起身给他准备洗漱的热水。但宁毅阻止了她，不让她起来，她看着男人的样子，知道他会离开一段时间，所以看了很久，最后还是渐渐闭上了眼睛，进入梦乡。

****************

雨已经停了，天没亮，宁府门口亮着大大的灯笼。车队已将启程，宁毅与檀儿、小婵、云竹等人告别，将她们没人抱了一下，亲了亲额头，对宁曦也做了同样的动作。将上车时，他回头望了那深深的府邸，望了给他送行的那些人。

远处的小楼上，裹着被单的女子偷偷地从窗口探出头，往院子的大门外瞧过来……

“走吧。”

祝彪跟他打过招呼，一同上车，见了他的神情，问道：“想什么呢？”

“觉得……有点对不住人。”

“啊？对不住谁？”

“你这么帅，说了你也不懂。”

“呃……”祝彪愣了半晌，挠了挠脖子，“那我……接下来该怎么说……”

“走吧。”宁毅笑了笑，“启程了，去吕梁。”

“启程了——”祝彪往外面喊了一句，随后笑着，兴奋起来，“又能见到陆前辈了，这次我要跟她多讨教几招绝招，哈哈……”

天色迷蒙中，车队动起来，逐渐远离了这处宅邸，不多时，它穿过街道，穿过城市。在初夏的雾气与晨光里，朝着与中原绝不相同的无主之地——吕梁山驶去。同一时刻，名叫楼舒婉的女子带领着田虎麾下的一支队伍离开了河北境内，折向吕梁。在这之前，他们任谁也没有想过，还会有不期而遇的一天……

第五二五章 人心纷乱 吕梁山前

离开真定府之后，山势逐渐变得崎岖起来，地况也愈发贫瘠，山间虽然仍披着绿色，但林木不密，松树渐多。有时候远远望去，一座座山上就像是仅披了一层地衣一般，对于见惯了江南绿野的楼舒婉来说，这样的景色让她感觉有些荒凉和野蛮——当然，自从投靠田虎之后，她的心中一直都感觉不到安全与踏实，心底的紧张，随时都会被人出卖的错觉一以贯之，无时或解。

“离冀县还有多长时间路程？”

“大约还需半日左右。”马上的楼舒婉回头问时，旁边身材魁梧的汉子驭马靠近了过来，神色恭谨地做了回答。这汉子姓邱，名古言，乃是田虎麾下的高手，楼舒婉展露理财和经营的手腕，得到田虎信任之后，便调拨邱古言给她做了护卫和副手。几个月的时间以来，这邱古言性格沉稳安静，对楼舒婉的命令毫无违逆，双方相处，便也算融洽。

“既然不算远了，着人先行到冀县，安排好住处与吃食。三太子与于将军不知何时才到，我们大概得呆上几日才行了。”

“是。”楼舒婉下了命令，邱古言便立刻派人去了。回首望去，行于山麓的是一支百余人的队伍，押着几车货物一路往前。这些人都是田虎麾下精兵，作为领头者，楼舒婉此时正身着灰黄色的斗篷骑在马上。她以女子之身在田虎军中虽然立身不易，但此时掌管一部分的财货权力，若是想舒服一点坐大车，旁人也不至于说些什么。然而自在田虎军中地位逐渐稳固以来，她已经渐渐放弃了坐车的习惯，一旦出门，无论远近必然骑马，同时在她腰身最易着手处，也日日夜夜地带了一把匕首。

她并没有武艺，本身的力量纵然有一定的锻炼，也比不过普通的男子。带上匕首，不为伤人，只是在必要的时候，可以用来自杀——事到临头敢不敢动手且两说，但这的确是她带上匕首的初衷，偶尔做决定时摸上那匕首鞘，也会觉得凭空多了几分力量。

其实那当然是假象。真正庇护她在田虎军中不被人欺负的，是晋王田虎本人的影响。

刚刚流落到田虎军队势力范围内时，她与一路逃亡的楼书恒已至山穷水尽的地步，作为男子的楼书恒本身已经崩溃了，她却咬紧牙关，抓住一个机会出现在田虎面前，毛遂自荐地替对方出了一些主意——田虎本是猎户，后来落草占下颇大的地盘，能力是有的，但见识终归有限。土匪占地之后，由占地到治理的转变中，人才稀缺，楼舒婉因此受到重视，与楼家在杭州城被方腊重视算是类似的情况。

有着能力的同时，她样貌姣好，本就是大家闺秀的女子，教养与见识都不是一些地方土鳖能比得了的。田虎原本打的主意是想要收她进后宫，这样最为放心，然而楼舒婉好几次地做出了拒绝，态度坚定，田虎为示豁达，同时也不愿意失了一个帮忙做事的人才，并未用强——其实田虎并不明白，在楼舒婉的心中，若真避不过去，也就只得半推半就了。她经历过那些事情后，对于男人有了巨大的厌恶感，觉得他们丑陋，但这种厌恶还不到以生命保护贞洁的程度，毕竟所谓贞洁，无论身体的还是心理的，她都已经失去了。

田虎并未用强，此后楼舒婉在田虎军中反倒因此受到诸多便利，有时候扯虎皮做大旗，摆出“田虎情妇”的身份来暗示一下，其它对她有兴趣的男人，也都收敛了一些。因此说起来，这一年多的时间，她在田虎军中的生活，基本还是顺利的。除了那个整日里混迹青楼，浑浑噩噩的二哥，她真正关心的，也只有虎王交代下来的，手边的各种事情了。

远离男人之后，她忽然发现，女人做事的感觉，也很不错。虽然时常还是有人会以那种要将她衣服剥光的眼神看她，但她并不在意，剥光了又怎么样呢，一样的抽抽插插，然后就两眼翻白像是死了一样，被下半身支配的可怜东西。就像是那几个在她身上做了那些事情后被杀了的人，也是那样子……待到他们发泄之后，她找到匕首将他们全杀了。为了那一瞬间的两眼翻白，连命都没有了，男人都是愚蠢的猪。自己真有失去什么吗……她偶尔会这样想，然后就忍不住笑到流出眼泪来。

只有在偶尔的午夜梦回时，她会想起某个身影来，犹如梦魇一般——那个叫做宁立恒的身影，她当初对他的感觉，纵使有一定的迷恋，也谈不上多深，然而后来发生的一切在她的记忆力留下了太多的烙印，父兄的死，家的破灭，一路颠沛流离的悲惨，是因为那道身影而来的。她想到他时，却很难在第一时间想到复仇。

她知道他灭亡了梁山，却不清楚他如今在做些什么，因此想要复仇也没有个概念。寄身田虎麾下一直往上做，也许有一天，就会正面面对他，可是纵然这样去想，也想不到到时候的样子。只有一些光怪陆离无法与人言说的臆想反而会显得清晰，她想起那些悲惨的经历，想到那个男人在她身上抽抽插插的样子，然后她就可以杀了他，想到成功时在他面前的耀武扬威，想到失败后被他各种凌辱——每至于此，臆想便愈发光怪陆离。醒来时多是凌晨，浑身大汗将被子都要湿透，欲望炽烈，下身柔软犹如泥沼，接下来便只能一个人侧卧至天明。

也许总有一天，她会杀了他，或者他杀了她。这该是两人仅有的归属了。

当然，这一次去往吕梁山，并不涉及那么复杂的情绪。

有关吕梁那一片，田虎在起事之初便有心将自己的力量延伸过去。那片地方不比中原也不比河北，位于边界线上长年受鲜血洗刷的土地民风彪悍，零零散散的势力也是众多，一般的绿林规律很难在这里适用。毕竟规矩这种东西是为了让大家不在欲望的驱使下同归于尽而存在的，但在这片土地上，能活下来的人大都是亡命之徒，无论守不守规矩，他们也随时都可能死去，规矩的意义，也就不大了。

形成这种现象的理由是复杂的，但最直接的原因还是在于两边的打草谷。辽人将这片地方的人视为猪狗，武人将这里的居民视为无法统治的野人和刁民，这里偶尔也会兴起一些大一点的势力，但这类势力多半仇视两边，相对封闭，而后又很容易地被打散了，因为你的势力再大，也比不过两边的军队。田虎的触手伸过来之后，也曾费了些力气，想要在这里拉拢大量同伴，但他的势力对于单一山寨来说是很大的，但对于吕梁这一片原本就零零碎碎如散沙的地方，又实在很难说该往哪里使力，因此要说进展，也一直都没什么。

当然，将势力往西北的吕梁延伸对于田虎来说，一直都算是一个锦上添花的事情，进展就算不大，也没有什么关系。不过到最近一年多以来，吕梁山的状况比之以前有了许多的变化，就使得田虎忍不住再将注意力放上来了。

一个名叫青木寨的寨子这一两年来在吕梁不断发展壮大，甚至想办法打通了两边的走私商道，获得了巨大的利益，这就真的是令人垂涎起来了。在青木寨发展之初，田虎手下的曹洪就曾注意到这里，他煽动青木寨分裂，试图趁机夺取青木寨，后来本人却被那位武艺高强的女寨主杀掉。

这种事情原本就足以让双方结下梁子，但田虎当时觉得为这种事深入吕梁报仇，也挺麻烦。他还算比较光棍的一个人，大家出来混的，做错了要认，挨打了立正，自己这边将领过去煽动叛变，没有成功被杀了，也只得将事情咽下去。然而此事之后再过了这么久时间，吕梁山的发展仍旧在不断膨胀，已经从当初的一只香馍馍变成一锅香馍馍，他就忍不住再打起主意来。

据说那青木寨武艺高强的女寨主年纪大了，二十多岁还没有成亲，那就联姻——这次联姻跟以前的又不一样，田虎这边准备出的筹码是军中被称为三太子的田实。田虎一家有三兄弟，分别是田虎、田豹、田彪，那田实乃是田彪之子，武艺不错，长得也是相貌堂堂，一表人才，一旦联姻，双方就是一家人。而且田虎这边诚意满满，田实不是过去娶妻的，只要对方点头，田实是入赘到青木寨，绝不是让对方嫁过来。

在此之外，众人曾经研究了青木寨的发家模式。一般来说，吕梁山的势力一旦形成，常常都是苦大仇深，极端排外，因此哪方面都不讨好。但青木寨发展起来之后，却是非常上道，附近的武朝军方经常收到对方的分润，甜头实在不少，对于有些贪得无厌的家伙，青木寨那边也是合纵连横，分化打击，甚至于对军方许多将领的底细很可能都有着清晰的了解，因此才能渐渐的站住脚跟。

这样的一个寨主，虽然是女子，但对利益的掌控显然非常厉害。单纯送一个男人，恐怕无法满足对方，因此，在田实之外，楼舒婉便是过去担当说客的，双方都是有能力的女子，这方面应该会比较好说话。

如今天下局势纷乱难定，朝廷又在忙着招安北面的各种山匪势力，显然武朝对内部的掌控已经到极限了。以虎王的实力，一旦联手青木寨，有了这等连同南北的财源来路，将来一定能够做出一番大事业来。

这类说辞，楼舒婉之前就已经准备好，这几天里还在不断地完善，当然，一切还以见到那位名叫陆红提的寨主后为准。

这天晚上，她与押着聘礼的车队在前方的冀县停了下来，等待三太子田实与田虎麾下大将于玉麟的到达——虽然田虎军中高层做出了决定，但田实本人也是高傲的，对入赘这种事情并不是非常情愿，他基本是以离家出走的姿态先一步来到这边调查那陆红提的情况，至于于玉麟，乃是田虎派出去抓他回来，要压着他去吕梁和亲的负责人。

此时的地方已经接近吕梁，冀县是个大县，虽然在楼舒婉这种江南人眼中，一切都显得很荒凉，但人确实是不少的。这是往北走的一个分流点，过了这段，人们就必须得选择往雁门关正常出关，或是往吕梁山走私出去。在吕梁的走私通道兴盛之前，冀县大概只有如今一半大小，也就是说，它的繁荣，是在最近一两年的时间里，突然膨胀起来的。

因为这样的原因，县城之中的一切都还充斥着野蛮的气息，行人三教九流，身上大都带刀，看来谁也不是善类。即便是过往的商户，身上也带着杀气和血腥气。走私道路的出现繁荣了货物，但安全的保障并没有提升太多，有些人若是冒昧过来，没有特定渠道指引，多半也找不到过关的方法。最繁荣的地方往往是青楼和刀铺，一股股势力大都有自己的聚居区，只有军汉敢在各种地方嚣张地横着走，但基本也不会碰当地的势力。官府的势力极小——因为敢来这里上任的人都没几个，早几年甚至有捕快被杀了吊在旗杆上，这边一股股的势力都有着同样的特征，高调、张扬、而又疯狂，然后一批批的兴起，劫掠周围，吃香喝辣，然后再一批批的安静下去……

楼舒婉在冀县呆到第五日，田实与于玉麟才带着两百多的兵丁来到这里。在这段时间里，楼舒婉也已经打听到了不少关于青木寨那位女寨主的事，据说她武艺高强，已臻宗师之境，眼下对寨子的掌控度极高，想要挑拨离间使寨子分裂，暂时是没有可能了，除此之外，据说她长得很漂亮，因此最近这段时间里向青木寨提亲之人非常多，甚至隐隐传出对方有比武招亲的想法——外面流言纷纷，就是不知道是真的还是假的了。

田虎军中，见过那陆红提之人也是有的，只是这次楼舒婉是找不到人了。田实的路线不同，显然是找熟悉人询问了一下，得知那陆红提武艺高强又漂亮后，才来了兴趣。他今年二十五岁，武艺不错，长得也英俊，普通女人早玩腻了，田虎占据一地，那些哭哭啼啼的大家闺秀他也玩过不少，此时显得有了征服那陆红提的想法——这世界上毕竟是男人主宰的，虽然是打着入赘的名义过去，但凭自己的本事，未必就不能征服她，一旦上了床，再强的女人还不是对自己千依百顺……

当天晚上，两拨人汇合，彼此见了面。那于玉麟身为田虎倚重的大将，也是颇为英武之人，他三十多岁，武艺高强，性格沉稳。若是对方瞧田实不上，大概他也是有心下手的。楼舒婉与他们也不是第一次见了，汇合之后的第二天，众人拔营启程，三百多人浩浩荡荡地往吕梁山的方向进发了。

另一方面，楼舒婉等人离开之后，宁毅这边一百余人组成的车队，也接近了冀县。

“过了前面那一片，当官的就没用了。”黄昏时分，车队扎营，祝彪指着北面的山麓，回过头来跟宁毅等人说道，“吕梁这边，比我们独龙岗那边还乱，能说话的，要么是军队，要么都是山贼，老百姓不是没有，但要是没势力，地都种不了啊。过去了就得当心，人不能落单，这边人心狠手黑。”

“……虽然这样说不太好，但与其跟文人打交道，在这边跟武人打交道反而更好一点。”宁毅站在石头上，遮着眉毛往前看，“文人这东西啊，很多时候说话模棱两可，收了钱还跟你耍诈，一扭头就不认。武人就好多了，他们虽然贪，但是收钱就办事，非常光棍，我还是比较喜欢的。”他说完，叹了口气：“不过，看起来确实荒凉了一点……山西啊……”

“陆前辈家在这边，我一直觉得……真不容易。”

祝彪如此感叹着，周围有几名负责小队的武者也都露出了类似的神色。这次跟着宁毅上来的武者中，有半数是当初的梁山人，也都在独龙岗那边营地里受过训练。陆红提还在时，曾在营地里跟他们交手，打过他们。此时众人多已忏悔，心态大变，加上陆红提的宗师身份，对她颇为敬仰，被她教训过反倒觉得与有荣焉，看做半个老板娘、半个师父一般。只不过，对于众人的同情，宁毅撇了撇嘴，嗤之以鼻。

“有什么不容易的，虽然听起来像是以讹传讹，但居然连比武招亲这种谣言都出来了，等我过去了，非得批评她不可。”

夕阳西下，口中虽然说着这样的话，但想起陆红提的样子，心中还是如同照在脸上的阳光一般产生了温暖的感觉，如果自己真的跑去说她一顿，她会不会还像小媳妇一样，坐在床边让自己说呢。略想一想，沉稳如他，心中也不免期待起来。而如他所说，军队收了钱，办起事来——只要不是跟辽人打仗——基本还是尽心的，而如今辽国已灭，接下来的吕梁山，会拥有难得的，好几年的休息机会，几年的时间，它能发展到一个什么程度呢……一切都在前方了。

第五二六章 绵延山路 浴血菩提

雨水哗啦啦的，打落屋檐，雨中的长街上，对着马队拱手的，是一位披着蓑衣的中年男子。

“……兄弟姓赵，赵四，承蒙道上诸位给面儿，送兄弟一个匪号，罩得住。吕梁这一带但凡有事情，找我赵四，一般都能说上句话。几位既然是走大当家的路子过来，接下来的事便包在赵某的身上了。敢问众位兄弟，怎么称呼啊？”

“罩得住，这个名字不简单哪。”马背上的书生拱了拱手，“在下宁毅，江湖人送匪号血手人屠，旁边这位乃是焚城枪祝彪，以及在下的一众兄弟，见过赵公了。”

那年轻书生的声音慢条斯理，说得却也是一板一眼，充满了古古怪怪的江湖气息。旁边一匹马上名叫祝彪的小年轻打过招呼之后低下头，眼中发亮：“焚城枪……好外号啊。”那“罩得住”拱手道：“久仰。”

他往日在吕梁走动，倒是没听过“赵公”这种文绉绉的称呼。打量过两人，心中道：“像是几个雏儿……”

吕梁山一带势力生态复杂，青木寨虽然打开门做生意，如今也已经有了一定规模，但要走吕梁这一条走私道路，仍旧很不简单。一般人没有关系，找不到人牵线搭桥，基本上也是难以得其门而入。这位赵四便是青木寨在外面的引路人之一，他看来三四十岁的年纪，背后背一把略有锈迹的大刀，目光闪烁之中，也有几分精明的神色，属于那种武艺或许不是很高，但在道上比较吃得开的人，这或许也是青木寨选择他的原因。

宁毅等人过来这边，在附近已经将所有的大车留下，改成马队驮着货物进山。他们使用的是红提曾经留下的联络方式与切口。虽然属于大当家的关系，但也没什么出奇的，很难说是什么地方找过来的关系。

那赵四一路上打量商队，不久之后心中便有计较，眼前这帮人显然是来自南面某些有背景的大家族，只看领头的几个都还年轻，就知道该是大家族里出来历练的接班人。商队该是第一次走这边，但看后方队伍中的汉子一个个身板、武艺都不弱，走起路来的精气神或许与当兵的也有些关系，至少在吕梁山以南，该算得上是半尾强龙了。

只不过，这类强龙，一旦过了山，往往也就算不得什么了。南来北往的做生意，尤其是出吕梁的，要的不是锐气，而是在任何环境里都能找出办法来的随机应变。否则一旦过山，鱼龙混杂的情况下，真的是龙也得盘着，虎也得趴着，一两百人的队伍，再强也强不到哪里去，怕的就是年轻人领队、刚强易折。

赵四心中如此想着，但作为领路人，该做的事情还是要做到位的。青木寨虽是从吕梁山中发展出来，对外看来仍旧是匪寨，但内部已经极讲规矩赏罚。在赵四等人眼中，这是大当家“血菩萨”往南面军队里学来的规矩，却不知道给他们定下这些规矩的，就是后方马车里的年轻人。

双方汇合之后，雨中又行得半日，才算真正进入吕梁山的范围。这一片的地方山势延绵、道路崎岖、人居渐少，与南面已经是不一样的两个地方了。

位于边境之上，吕梁山不仅长年处于战乱当中，另一个问题还是贫瘠。纵横的黄土坡，稀疏的植被，种在这里的作物，收成通常都不好，后世相对适合在此种植的土豆此时尚未传入中国，水并不很缺，但若遇上大雨，便容易转成洪涝。

居住在这类地方的人们，要么走了，要么死了，留下的与其说是故土难离，不如说是压根就没有迁徙的想法。两百年前这边还算相对太平，此后战乱与打草谷一年一年的将这里梳过一遍，有些人死了，有些人躲进山中，寻找新的地方生存。粮食的总数本就不多，又被抢走一部分，剩下来的，便只能同类相食。

饥荒年间，山野之中，吃人也并不是什么奇怪的事情。武朝逐渐发展起来之后，吕梁以外，粮食算是够的，虽然很难说直接帮助到了吕梁山什么事，但这几十年来，饿到吃人地步的饥荒倒是不多，但饿死人，却仍旧是常态。总量有限的情况下，要养活一部分人，另一部分便一定会被饿死。这是最残酷的生存法则，无关人的慈悲好恶。

人若是到了快被饿死的状态，什么事情都是会做的。这一片地方便如同养蛊之地，久而久之的，大多的秩序被打破了，道义变得若有似无，道德也没什么人去讲，唯有生存本身变得清晰。在这种环境下生存起来的人们，有极其残忍的，也有极其单纯的，又或是两者皆有……并不是没有人想要建立秩序，但作此努力者，通常都失败了，以鲜血与死亡做结。

偶尔他们会与外界发生一些冲突，也偶尔，外界军队觉得有利可图的情况下会进来，想办法杀上一批人，然后交给国家作为剿匪成果。这样的事情，除了被杀者本身，基本上也无人理会。

这样的情况下想要生存，人与山中的狼群，其实也相差不大。

“……这个山里，不管哪里都不太平。外人基本上进不来。”雨已经停了，沿着山道前行的过程里，赵四指着周围介绍，“这里往西，以前有个马贼叫张大肚，风光过一段时间，大概……两年吧，然后就死了，被寨里的二当家杀的，尸体在山上挂了几个月，二当家接位不到半年，寨子也没了，现在几拨人打来打去，都是不要命的。有一帮猎户在那边扎了个营，嚣张得很，谁的面子都不给，所以我们现在得绕道。”

“……要说能算得上号的，东北边一点，比较有名的是小响马裘孟堂，听说跟虎王有些关系，如今手下人不少，很有点声势。过去以后，有陈家渠的‘乱山王’陈震海，骷髅寨的‘黑骷王’栾三狼。过了咱青木寨，大概就要数方家的方义阳几兄弟……另外，北边最近还来了一帮辽人，听说是辽国亡了以后的溃兵，足有两千多号人，跟咱们青木，起过几次冲突了……”

赵四是地头蛇，对于吕梁山中的大势力如数家珍。有时候山道边出现一拨人马，他便会过去交涉，打了一阵子切口之后，对方也就无声放行。事实上在这样的山中，麻烦的倒不是大势力，而是一些完全不讲规矩的小拨响马。势力一大，往往便有规矩可讲，只有那些吃完上顿不管下顿，打一枪换一个地方的恶狼非常让人伤脑筋。青木寨即便跟他们讲定了规矩，说不定过了几天，这帮人就已经横死山头，换上了另一拨人。因此，为了维持一条七歪八拐的进山道路，青木寨也费了极大的力气。

不少时候，宁毅等人都能看到这条山道附近插着的木桩，有的木桩上犹有尸体、骷髅头在。历历白骨、腐蚀插在高高的黄土上，这是最为野蛮的警示线，但尸体已经不多，可见最近杀人渐少，更多的只是不知立了多久的空柱子。

“刚才那拨人，领头的叫做黄猿，是拨恶狼，但也得给咱们面子……这些地方，都是当初大当家带着咱们打过一遍的，当时一排都是人头，血从上面流下来，整个土坡都红了。”打发过一拨拦路者之后，赵四回来，挥手介绍着周围，目光打量着宁毅等人，脸上颇有自得之色，“如今要进山，宁公子这样有自己队伍的，自然是赵某一个人带，若是一些散户，便让他们等一批人一起进，咱们还是得派几十个人跟着的，现在都这样，当初这条路就更乱了……”

赵四口中说的，是青木寨刚刚做这些事情时的状况。吕梁山虽然乱，但从这里走私过关的情况，一向是有的，要么是真正艺高人胆大的几路走黑镖的镖师，要么是一些投机取巧行险一搏的商人，吕梁虽乱，毕竟地广人稀，一旦过去了，也就能赚上一大笔。青木寨等人刚刚接洽这些商户时很不容易，纵然是本地人，过去一趟也得厮杀好几次。

到得后来这生意开始做大，青木寨能提供收入和饭食，也迅速膨胀起来，为了维持一条相对稳定的道路，红提等人几乎跑遍各个山头。谈条件，打招呼，交手、杀人，或是小拨小拨的杀，或是大拨大拨的火拼，到头来，整条路上插了多少木棍，基本就有多少的人头。

这期间，自然也有想要分一杯羹的，但事实上，只有青木寨真正将关系打通了整条路，一般人想要带队通过，往往就成了守在路边的“狼群”口中的食物。也有天不怕地不怕的，跑去把路堵住，或是毁了，想要勒索青木寨——这自然极其愚蠢，不久之后便被人带队杀上门来。

“……便是这样，一遍一遍的扫，到了现在，提起咱们青木寨大当家‘血菩萨’的名号，谁敢不退避三舍！”马队前行，赵四一边说一边看着宁毅，他本想用这些残酷的事情吓吓这公子哥，说了半天，倒是觉得有些无趣起来。

宁毅对这些事情听得津津有味，红提往日里见他，是不会提起这些事的，什么杀得血流成河啊，各种火拼啊。对于“血菩萨”这个渐渐在吕梁变得吓人的匪号，自然也没有提过。血菩萨……得杀人杀到什么程度才会有这样的外号啊……相对于“河山铁剑”这种好外号，“血菩萨”什么的，摆明是个龙套名嘛，见面了非得嘲笑她不可。

“也是因为这样，去年到今年这时候，寨子里的人都还没饿过肚子。因为咱们青木寨的分润，附近山头也好过不少。”赵四毕竟还算是淳朴的山里人，此时看看宁毅，“宁公子从南面来的，没看见过饿死人的事情吧？”

“去年南面也闹饥荒啊。”宁毅笑了笑，“这样说起来，最近道上传的，你们那位女当家要招亲的事……”

赵四的目光冷了下来：“宁公子对此莫非也有兴趣？”

“确实是想见识一下。”

他说的是想见识，而不是想参加，赵四的眉眼才稍稍舒展开：“哼，那不过是道上谣言，不知道是谁在暗地里乱传，弄得最近一帮人都在往寨子里赶。大当家武艺高绝，一剑在手，百人都难近身，岂是那些庸人可以比的！比武招亲，一群不知死的东西……”

他絮絮叨叨的：“从当年到现在，大当家一人一剑纵横数百里吕梁，多少好汉狠手都要闻风色变。前年的吕裳，狠人中的狠人，武艺高强，杀起人来六亲不认，跑到咱们青木寨捣乱，还不是被寨主追了一天一夜然后杀了。去年冬天，纵横吕梁西脉、最有势力的老狼主见咱们青木寨势大了，设计要伏杀大当家，山里一路追杀，大当家一人一剑，一支火把，还遇上了冬天里最要命的恶狼群，硬是被大当家杀出了一条血路，七天之后，老狼主还以为大当家死了，结果被大当家当着所有人的面砍了脑袋。还有更远的时候，汾阳那边有一支马匪……”

见宁毅对这类事情听得有兴趣，赵四说起“大当家”的这些事，也是颇为自得。只是絮叨一阵之后，才察觉到身旁这年轻公子眼底的神情似乎有些变化，只见他仍旧笑着，柔声地问了一句：“到了这个时候，还要你们寨主在外面跑吗？你们呢？”

“寨主身边，自然是有人的。”赵四挥了挥手，“不过吕梁山太乱，有人讲规矩，有人不讲，这些事情，很难跟你说清楚的……而且，我们寨主的武艺有多高，告诉你，我赵四只在寨主手下学过三式杀招，出来做事以后，才有罩得住这个名字，这些很难跟你们说，要是来个不开眼的，你就知道了……”

被指责只让寨主出去做事，明显让赵四觉得有些不自在，补充了不少话。宁毅笑了笑不再追问。再行得一阵，前方又是一道山坳，山坳中一队人马远远地朝这边望过来。赵四做个手势，随后一夹马腹，继续去做交涉的事情了。

此时已是下午，又行得一阵，众人才在附近一处山间扎营。这山丘倒不显得贫瘠，远远近近的有怪石矮树、并不茂密的灌木草丛，一条小溪自山间蜿蜒而过。夕阳西下，众人选的也是视野开阔处，远远的可以看见一处村落的残垣，现在显然是无人居住了。宁毅站在山麓上，看着太阳落下去的方向。

祝彪扛着枪从不远处走过来：“刚才与那罩得住过了几招，这边的武艺与南方不同，都是生死搏杀中练出来的，重的是气势。一般的高手若是扛不住那股拼命的狠劲，两刀就会被杀，但若是扛住了，事情就难说。”

宁毅却也笑了笑：“这边练刀不为比武，你若是扛住了，他们自然转头就跑，然后无所不用其极的报复回来。”

祝彪的武学造诣要比宁毅高得多，对这些自然明白。事实上，虽然口中说的是那赵四的气势，但以赵四这些人的修为来说，有没有气势，在真正的过招中，对祝彪而言是没有任何差别的，这主要也是因为差距太大。他嘿嘿一笑，道：“宁大哥，在想陆前辈的事情吧？”

“当初考虑吕梁山的时候，打的是走私的主意。”宁毅背负双手，皱了皱眉，“打开门来做生意，看的就是利益。但是以利益为核心，很难培养出足够的忠诚心。怕就怕几个老大为了利益结合在一起，平时发展很好，真到要出手的时候，大家就都畏首畏尾。”

他顿了顿：“所以当初就提醒她，掌握在手里的武装核心是最重要的，能打的人要用最严格的纪律控制好，而在培养凝聚力的时候，她的个人武功和魅力要用起来，一个武学宗师只要稍微会一点管理，被人背叛的可能就会小得多。但现在看来……她这个人魅力，是不是培养得有点过了。”

宁毅说话之中，语气颇为复杂。刚进山时听到各种事情固然是觉得有趣，陆红提的血菩萨外号也只当成笑料。至于杀来杀去之类的事情，宁毅固然向往平和一点的生活，但对于世上的黑暗面，是了解至深的。只是那赵四口中沾沾自喜的吹擂听得久了，才会真正从中析出复杂的心绪来。

“……什么吕裳，什么老狼主。那个罩得住的话当然有折扣的，但肯定不至于太假。什么一人一剑一火把，冰天雪地里面对一群狼，后面还有人追杀，祝兄弟，你怎么想？”他想起那女人冰天雪地里面对狼群的景状，一时间竟觉得颇有美感，但随后，又不免叹一口气。

祝彪耸了耸肩：“嗯，我觉得吧……狼也通人性的，如果只是一两只狼，我说不定也能吓跑他们。陆前辈那么厉害，一般的狼，估计根本不敢咬她。”

“可那是冰天雪地，饿了一个冬天的狼群了……”宁毅挥了挥手，“她武功本来就高，说个人魅力，每年作作秀就行了。其余的……高压政策、神秘主义什么不好用，还喜欢亲力亲为，让她养一群人就是要替她做事的，难道养着好看的么。这次过去，得好好看看她山寨的样子才行……”

祝彪在宁毅手下做事已经不是一天两天的时间，宁毅也教了他不少的东西，此时撇嘴笑笑，却知道自己没必要说些什么。也在此时，他陡然间察觉到什么，目光朝着不远处望去，那边稀疏的杨树林间，哗的有鸟儿飞出，然后便是砰的一声响，声音不大，响过一声，随即便归于安静。

犹如陡然拂过山麓的一阵风，远远近近开始扎营的百多人中，有半数的都在这一瞬间被惊动，朝那边望了过去。

那几乎是令人窒息的安静。营地之中，赵四飞奔而出，跃上一颗大石，解下钢刀，另一只手向后方一挥：“别慌！”当然，其实根本没人慌。

呼、吸，杨树林间，又有人影陡然一闪，交错之中，发出“啊”的短促惨叫声，紧接着，树上出现人影，兵器交击之声。这边只听见简单的声音。

“谁！”

“出来——”

“呀啊——”

“大家当心，点子扎——”

这些声音有的喊出来了，有的戛然而止。杨树林中染上了血迹，一颗人头滚过众人的视野，然后又有一具胸口被劈开的尸体被扔了出来。显然，就在方才，这片小树林中，两小拨人无声地相遇，随后展开了短促却致命的厮杀。

赵四还想不清楚这到底是怎么回事，他回头看看。夕阳之中，后方众人一片一片地散开在这山岭间，有人持刀、有人持枪、有人持弩，无声地摆开了阵列，几乎没有人说话，杀气肃然。有几个人还在疑惑地向大石头上的他打量。有个之前与他有过交谈的、躲在石头后面的年轻人偏了偏头，无声地向他表示：你还不下来，站在那上面干嘛。

更远处的地方，领队的两个年轻人也已经稍稍转换了位置，沉默而安静地打量着下方的一切，目光之中，几乎没有太过意外的神色。事实上，以宁毅的性格，吕梁山这么乱的地方，他怎么也不可能只将安全寄望于青木寨的一个带路者，忽然出些意外，有人脑抽，看起来或许麻烦，但还不至于令他大惊小怪。

再回头，杨树林边，随着那具尸体被扔出，一道身影缓缓退出林子。那是一名身材高大的汉子，赵四今天就曾在马队中见过他。这人面有刀疤，身材魁梧，步伐稳健，身手看来就相当了得，再加上神情沉默而严肃，即便在吕梁山，恐怕也是旁人不敢乱惹的硬点子。在宁毅的队伍中，他是担任一个小队队长职责的。此时这汉子手中钢刀染血，朝着上方打了几个手势，便走到一处乱石后方，掩住了身形，随后，林中相继有数人撤出，是他手下负责警戒的小队成员。

“有三到四百人，自东南来……”祝彪解读着对方传来的讯息，跟宁毅说了一下，宁毅点头：“接应聂山他们上来。”

他口中的聂山，便是下方那汉子的名字了。这聂山原本乃是梁山之中的小头目，生性凶残，杀人颇多，后来在独龙岗的营地之中，武艺上受过陆红提的指点——主要是挨了打，忏悔之后，武艺便有精进。其实大部分的技艺，武艺也好艺术也罢，到达瓶颈之后能推动突破的往往是哲学领悟，也就是心性上的淬炼。独龙岗中的那些忏悔固然有其扭曲的一面，但也带来了某种极端的狂信因素。这样的人加上后来专以小队为团队的训练，在树林之中放哨式的小范围搏杀，他们几乎就是噩梦一般的存在，对方偷偷进入树林的前哨精锐几乎甫一接触，便被杀光了。

山岭间的运动安静而有序，有人警戒，有人收拾东西，聂山等人也已经自下方过来。远远的，第一批人出现在视野中时，赵四便看见这边有两人挽弓搭箭，刷刷刷的连续射翻了几道人影，对方连忙退下，但随后又变得越来越多，自东南围绕过来。

“赵四爷。”宁毅靠近了过来，“这个时候能有三四百人过来的，你觉得是什么人？”

“他娘的。”赵四磨了磨牙，“这里还是小响马的地盘，方才过那山坳时还跟他们的人打过招呼。他裘孟堂不要命了，对咱们动手，怎么想的，他娘！”

口中说着这话，赵四朝周围看了一眼，眼见着这一百多人聚集、移动，每一个人身上的精气神竟丝毫不见紊乱，也终于确认了这帮人来头委实不简单。一咬牙，往人影出现那边冲了出去。

“裘孟堂！裘寨主！”他冲着那边人影一声大喝，“我乃青木赵四，今日带众兄弟过关，乃是大当家的意思！买路钱你们已经收了，这是干什么！你们吃错药了！敢与我青木寨毁约——”

他一个山寨中的小弟便敢跟对方叫板，这边是青木寨血淋出来的威势。暖黄的夕阳当中，那边一个声音发出来，正是纵横吕梁的小响马。

“赵四。你带的那批人，我今日要留下，此后的事，我小响马自会亲向血菩萨分说。”那语调听来有些懒散，然而由内力推动，也是因为这边气氛肃杀安静，一时间竟响彻整个山岭，卷起冷澈的余音，“话只一遍，你，可以走。”

山岭上，宁毅皱了皱眉：“总是遇上事，真是莫名其妙……”

第五二七章 英雄好汉 祸水红颜（上）

太阳挂在西边的天际，距离完全落山还早，吕梁的这片山岭间，已满是厮杀之声。

四百多人朝着山岭间开始撤退的马队汹涌而上，将战线拉长在这片多是怪石矮木的山间，鲜血浓稠，血腥气弥漫在躁动的空气里。

对于吕梁山而言，这样的情况时有发生，并不出奇。小响马的地盘中，虽然力量已经开始壮大，免不了开始讲规矩，但对外，这类屠杀仍旧是常态。吕梁山的火拼，章法并不多，有些打过招呼，便是全数冲锋，更多的是招呼都不打就冲上去，然后凭着勇力，一方被杀到崩溃，另一方开始屠杀。今天也是这样，与赵四简单的说话之后，四百多人轰然冲出，围向岭间，犹如开闸之后的恶狼群，还未交锋，杀气已经弥天而起。

“杀——”

“人头留下！”

“我要吃了他们，吃了他们！”

“哇啊啊啊啊啊——”

汹涌的人群，挟着几乎令人心战的疯狂呐喊逼近而来！

吕梁山与其他地方不同，在这类地方，投机倒把的胆小鬼通常没有太多生存的空间。即便人一开始胆小，在激烈的生存斗争中也会被逼得疯狂。小响马裘孟堂的山寨能闯下偌大的声名，其中的喽啰也并非庸手。至少从气势上来说，这些人若在外地，大多都是不要命的亡命之徒，尤其是在这类屠杀的冲锋当中，人群之中眼神充血亢奋，众人呐喊嘶号的场面，足以让和平年景下生存的人们直接胆寒。

一些想要铤而走险的商户过吕梁这条道上，遇上这样的敌手，那种嗜血的眼神，很多甚至连反抗的心思都兴不起来。在那种亢奋的气氛下，人是疯狂的，说吃人就真的会吃人，便是胆子小些的人，被这类气氛裹挟着，被砍上一刀两刀，也是完全不损战斗力，即便是小股的军队，都不会想跟这样的敌人硬干。

然而在这个下午，他们遇上了许久没遇到过的硬点子。

在山岭上迎接他们的，并非是怒涛中的礁石，而更像是一团巨大的吸水海绵，小响马的人手漫山遍野的一冲上去，就像被黏住了一样，然后便开始在那一面倒的狂热中诡异地消亡。

这一次被宁毅带来吕梁的，一共大概有一百七十余人，其中除了一些特殊的技师和匠人——再加上两个不要命的厨子——能打的大概也就一百二左右，共分成了十三个小队。发现敌人过来时，众人已经收拾起原本放下来的行李，一部分赶起马匹准备转移，另一部分则以小队分散的形式挡在了山岭间，大概是七八十人的样子，各小队利用山间的地势抱团，彼此能够呼应，但每一批人之间的距离，仍旧相隔数丈。

山匪的前锋，便是撞上了这样一条千疮百孔的防御线，按照以往的惯例，他们在厮杀当中应该像水银泻地一般冲向队伍的核心，但这一次，竟然没什么人冲过去，就像是被山间的八九个小队给直接黏住了一样。

鲜血不停的绽放、爆开，呐喊声未熄，人影便已倒下。由于马队正在后撤，各个小队其实也是在厮杀中后移的，以至于在接触的第一瞬间，山岭上的战线像是波浪般的柔和摆动着。小响马麾下的山匪们乍看起来，正在杀戮与呐喊中往前推进。

诡异的感觉，是在交战数个呼吸之后，才在裘孟堂等人的心中出现的。

“给我杀！冲过去冲过去！抓住上头那两个人！有敢挡路的给我分了他们的尸！快点！快点！”小响马裘孟堂今年三十岁出头，他的样貌原本英俊，但是在长年的厮杀当中，更多的变成了阴鸷与凶戾，一到这样的场合下，他的吼声足以让人胆寒，然而在喊过这些话的片刻之后，他便目光发亮的笑了起来：“哈，竟然遇上了硬点子……不错。”

视野之中，在对方那边，竟然没有出现太多的呐喊声。

若是一般的高手单挑比武，大声的呐喊只能损耗人的力气，一些喝声就算配合着呼吸之法发出来，也绝不会大到吓人的程度。但在战场之上，或是多人的厮杀中，喊声却是非常重要的，它能模糊人的理智，使人狂热，忘记疼痛和胆怯。然而这次的交手中，对方的队伍里虽然也有呐喊发出，但竟然没有出现大范围的声浪，这只能说明，对方没有承受到太大的压力，完全像是有条不紊地在应对这一切。

战阵这种东西，并不像后世的游戏，几百人一旦聚集在一起，要分清楚谁是谁，其实都是一件难事。小响马厮杀了这么多年，眼力自然还是有，但他也只能看见猛扑上去便被阻拦、黏住的兵锋。但若是看得更清楚些，他便会发现，自己手下人扑上去的那条线上，只有阻拦，没有产生反弹，那是在第一时间产生的、有条不紊的杀戮。这边的人汹涌而上，狂热的呐喊着，然而第一批人一交手就已经倒下，或是伤残或是致命。惨叫声裹挟在呐喊中，令得后方的人疯狂扑上，而马队在第一时间开始往后方撤退，整个战线也开始后拉，留下尸首与鲜血，被后方冲来的人淌了过去。

小队与小队的空隙中，没有多少人去冲，因为他们会忽然发现，旁边的同伴已经倒下。即便有少数山匪放下旁边的杀气冲向里面，也会被飞来的弩箭迅速的解决。

这是在第一时间交战的状况，小响马眼见着这等局势，双眼已经发起亮光来，胯下的战马躁动着，竟然颇为兴奋。然而过得不久，他便会感受到，世界上的麻烦事，果然多由女人而来，那是……他真正后悔后，才能感受到的心理。

因为就在战线的这端，除了心情亢奋的裘孟堂，他的身后还有几道身影，正骑在马背上观战。楼舒婉的身影裹在斗篷里，表情之中看不出多少波动来，然而拢在袖子里的双手，其实已经在微微颤抖了，鲜血般的热量，也在眼底滚动着。

她的喉咙微微动了一下，虽然已经在田虎帐下做了不少的事情，但对于真正的战阵搏杀，她能够看懂的还是不多。此时仅仅是被某种躁动的情绪所包围，被山匪们嗜血的呐喊所感染，目光远远的望着那边那道身影，按捺心绪后，轻声问道：“怎么样？”

她觉得自己的声音似乎并不平静，但别人似乎也没有发现什么，在她的身旁，于玉麟身形挺拔，微微蹙眉。田实的战马骚动地走了几步，被田实勒了勒缰绳，方才站定了。

“哈！”这位被称为三太子的年轻人笑了笑，“这些人有些本领，看起来不容易打啊。”

“是……是吗。”楼舒婉尽量安静随意地回答了一句。

稍前方一点，裘孟堂也已经跟身边的手下交代的一些事情，让对方回去继续召集人，随后哗的一振双刀：“小的们，随我杀！”战马朝着前方战线疾冲了出去。

***************

战线冲撞在一起，相对于对方那边的狂热，宁毅这边，却显然平静得有些诡异。

倒也不是没人出声，这种需要狂热的厮杀中，没人喊上两句基本是不可能的，然而一阵一阵响起的，却多是配合吐息的一些喝声，或是斩杀敌手时爆发的呐喊，也有人“哈哈哈哈”的斩杀几人后开始狂笑炫耀的，但淹没在对方疯了一样的嘶吼里，这边就实在显得太过淡定了。

“……走！”

“停！接应第七队！”

“孟山，你们快点——”

“不许——过来——”

“给我滚蛋——”

赵四手挥钢刀，原也想冲上去拼命，但随后便被宁毅等人拉住：“赵四爷，这边还靠你领路呢。”随后就呆在后方看着这一幕游刃有余的后撤厮杀了。事实上，如今在这支队伍里的，要么是聂山这种梁山上下来的忏悔者，要么是田东汉之类原本就在江湖上有名气的高手，就算是当中武艺最差的，身手其实都不算弱。

以聂山等人而言，在独龙岗经历那些事情以后，他们的杀戮本能仍在，但是在杀戮中获得的快感其实已经没了。经历过那样集中营一般的改造，他们算是扭曲了性格中最核心的一部分东西，三观被强行摧毁重塑，走向的是另一个极端，这些人中的小半都已经开始读佛经，平素爱出去帮人、行善，武艺上的锻炼多数竟采用自残的方式。这种人在杀人时简简单单，根本就不会在嘴上喊出什么话来。

宁毅也不算是什么大善人，当然不会希望教出一批和尚来，因此平素的思想教育，众人讨论当中，对于各种道理是极为重视的。我们要珍视的是什么，要保护的是什么，为何要杀人，为何要与人作战——这一类的思辨才是核心。也是因此，保留了大部分人的战斗力。

而就田东汉等人来说，他们在武林之中本就已是高手，真遇上大的战场，人如蝼蚁，或许会按捺不住心情，但在眼前，问题就在于这战场实在太小了。

若真是在战场上，几千人的一个结阵，一次冲锋中，前前后后左左右右都会是人，除了向前，你根本没有任何腾挪的空间，马步扎得稳不稳，这一刀出去能不能致命，就是唯一的标准，要活命，除了一些更微妙的保命手段，只能看老天爷的意思。而眼前，四百多人的冲锋，看起来已经覆满山岭，实际上不过就是一场大火拼，只要有腾挪的空间，不会遇上那种如怒潮般让人应接不暇的刀光，高手就还是高手。

没有兵种配合，没有什么包抄合围，没有箭矢覆盖，对方那种歇斯底里的狂喊，对于这边的人来说，基本上也就是浪费力气的愚蠢行径。血气与勇力固然可嘉，但真要说生死相搏，遇上这类散兵冲锋，这边确实感受不到太大的压力。

“没什么章法嘛。”宁毅在眼睛上方用手遮起凉棚，“这是第一批人吧？”

“若真只有这点人，直接就可以把他们留在这了。”祝彪也扯着脖子在看。

“强龙不压地头蛇，赵四爷方才也说了，小响马的寨子里，一两千人还是有的。杀得他们怕了，尽量转移吧……我比较奇怪的是，这位响马哥为什么忽然要对我下手，我又得罪谁了？”

“呃，以你一直做的事情来说，实在不太好猜……”祝彪想着，表情有些为难，只得豪气地挥一挥手，“反正不管怎么样，他们来多少，我们就收多少。这次北上，宁大哥你不也有让大家锻炼一下的想法吗？”

“啧，虽然说脑抽一定有原因，不过……哈哈，算了，我也想不到会是谁……”

那边厮杀激烈，这边两个人的态度，就实在有些诡异，赵四听着两人的对话，再看看那边的杀场，目光迷惑难解。视野那头，眼见着小响马疾冲而来，他手中双刀如电，直冲向正前方的一个小队伍，厮杀起来。祝彪看着这一幕，伸手指了指那边：“那就是小响马？”

赵四点头：“没错，他一手快刀，非常厉害，这两年中……”

他还在介绍，那与小响马交手的队伍已经被冲散，撤出数丈之外才停下来，有人受伤，然而即便是裘孟堂一时间也不敢往这个撕开的口子里冲。而这边，祝彪提枪上马，扭了扭脖子：“也好，那我去杀了他。”

他俯下身形，战马疾冲、铁蹄飞驰，杀入了战线侧面。第一个阻挡的山匪冲上来，随后整个人都高高的飞了起来，那战马的速度竟没有丝毫减弱，自山岭一侧犹如劈波斩浪般的撕出一片血海，朝着裘孟堂冲了过去。

赵四目瞪口呆地看着这一幕，虽然他也曾参加过青木寨的火拼，陆红提的武艺又要比祝彪高出一个层次，然而要说战场之上策马厮杀的声势，红提毕竟是女子，也是无法跟祝彪这个正嚣张得一塌糊涂的中二青年比的。

“裘孟堂！”祝彪哈哈大喊，犹如孩童嬉戏，“把你的人头给我——”

裘孟堂答：“X你娘！”

宁毅看着这一幕，拍了拍赵四的肩膀：“赵四爷，这是您的低头，我想请你想一想，附近有没有这样的地形……”

战场另一端，于玉麟看着整个战场的变化，目光严肃起来。他的领军经验更多，更能看到整个事态的状况，此时低声道：“此战没那么简单了，三太子，楼姑娘，我想，我们该把自己的人叫来才行。”

他们这次进山，带的三百多人都是田虎帐下精锐，这才是他们手上的实力，楼舒婉看他一眼，目光疑惑。田实却是个好炫耀的，眼见裘孟堂似乎有点吃瘪，颇为高兴：“好，该让这些响马见识见识咱们的实力。”

楼舒婉弄不清楚战场上的状况，想了想，此时才道：“若真这么扎手，是不是……算了？”

于玉麟看她一眼，却是傲然一笑：“扎手自然是有些扎手，但半途而废又岂是英雄所为，楼姑娘无需多虑，既然已决定出手，战阵上的事情，我与三太子自有分教。”

田实哈哈一笑：“没错，另外，让这裘孟堂见识一下咱们的实力，是很有必要的，点子这么扎手，是意外之喜才对。楼姑娘，不管你跟这人有什么过节，那是动手前的事情了，动手之后，就是我们这些爷们的事，你放行看着就行！”

他们说到这个程度，楼舒婉不再好说话。只是听着他们的言辞，再看看那边的厮杀情况，心中的感觉，更加复杂起来……

第五二八章 英雄好汉 祸水红颜（中）

楼舒婉的再次见到宁毅，是在这天下午的山坳之中。但随之而来的发展，却并非是她清晰预料的事，或者说，在下午的山坳中再度见到那道身影之后，她整个人已经陷入混乱当中，并未对事情的发展做出任何推动。但要说她是事情的起因，却是不为过的。

楼舒婉、田实、于玉麟等人进入吕梁山，比宁毅的行程，早了大约一天。进山之后，首先找的，便是小响马裘孟堂。

这是晋王田虎早两年就曾接触到的一股力量。作为能够盘踞一地的大反贼，虽然后世形容田虎为猎户出身，但早在起事之前，他就已经是名震一地的黑道大枭了。北地一带，越是临近雁门关，治安越乱，官府的力量薄弱，军队倒是强势，但是他们地位低下，在文官的节制之下，能捞到钱本就不易，对于地方的乱象，他们是懒得管的。

当然，这其中还有更深层次的原因，例如朝廷招降辽国的叛徒，如董庞儿之类，将他们悉数安置到北面……总之，这样的乱象上，田虎很容易将他的触手伸到各处，吕梁山便是他早已有心入手的地方，但当然，要说这心情有多迫切，倒也不是。

吕梁山的局面，说实在的，实在太过混乱了。这里土地贫瘠、民风剽悍、一股股的亡命之徒层出不穷，若能掌握这里，好处当然是有的，但实际情况是，这里基本没法被掌握。这一原因，宁毅曾经了解之后，就非常清楚。

要说吕梁山中的人真有多强大，其实是假的。这帮整天狂躁到不行，喊着吃人杀人的亡命徒若是对上普通人，固然令人胆寒，但若是稍微正规一点的军队杀过来，他们基本是没有抵抗能力的。辽人的打草谷偶尔就来一次，山里的抵抗，绝对称不上可歌可泣。田虎派出的军队往这里一站，也绝对可以打趴下一大片，逞起大大的威风。但随即呢？他们躲进山里，躲进他们可以躲的任何地方，但是……他们不愿意合作。

不愿意合作当然也有很多理由，排外只是其中之一，最麻烦的还是吃的不够。假设田虎真要占领这边——先不说难度——他首先就得考虑这么多人的吃饭问题。而这里却是一个养不活这么多人的鸡肋，走私固然可以赚一点，但随之而来，问题就大了。

假设有一个势力统一了吕梁，又养活了这么多人，那么这里就变成一块蛋糕了。虽然说吕梁山势崎岖，远比不上雁门关的平坦，但是统一之后，就等于跟掌握雁门关的军方打擂台。想要利益的势力，谁也不会放过这片地方，那时候吕梁仍旧只能面临争夺和覆灭，而一旦陷入这样的争夺，吕梁必将再度进入混乱。循环之下，吕梁根本就没有统一与和平的基础。

也是因此，宁毅当初给红提出谋划策时，就曾强调，决不能统一吕梁周边，周边一定要继续乱下去，即便悲惨，只能看着。只有在这样的局势下，再加上对雁门关军方的贿赂，对方才会对吕梁的这条路睁一只眼闭一只眼。而保持周边混乱的前提下，青木寨才能在其中——不管救人也好、施舍也罢——表现出他们的仁慈，同时凝聚起吕梁山中最强的一批人，成为这一片地方实质上的统治者。

这一策略其实颇为黑暗，但没有办法，即便宁毅亲至，也只能如此行事。光明固然可喜，但吕梁山，暂时却只能活在这样的黑暗里，顶多是少死一点人而已。

宁毅都只能这样，田虎又能有多少的眼光。因为吕梁的一盘散沙，田虎要伸手进来很容易，然而伸进来以后，就得提供物资，提供援助，还拿不到产出。而往往他表现善意，扶植起一个吕梁的势力，没半年，这个老大就被手下或者敌人砍了，理由千奇百怪，莫名其妙。对于想做大事的人来说，那感觉实在让人百味杂陈、无法言语。久而久之，他也只能看着这里，没法再用太多的心思。

小响马裘孟堂便是在这种情况下随意扶植起来的。由于他武艺高强，纵横两年多仍旧屹立不倒，田虎当然也就乐得给点援助，结个善缘。这一次楼舒婉等人进山，找血菩萨做生意，便是用人之机了。

只是虽然结了善缘，对于楼舒婉等人，裘孟堂也颇为热情，但长期在山林当马匪的裘孟堂，并不会觉得自己比田虎的手下地位要低，见面之后，这位小响马是颇为傲气的，听说了他们进山的目的，也有些不以为然。

“……青木寨，最近是弄得红红火火，但我恐怕这些事情虎王想得有些岔了。裘某是吕梁土生土长的，这么多年，刀口舔血，提着脑袋杀过来，最懂吕梁山是个什么样子……我告诉你们，道上的事情，你永远只能占一时的便宜……血菩萨？你们等着看吧，一个女人，在吕梁山上，武艺高强又怎样，我裘孟堂怕她吗？不到两三年，你们一定再也看不到这个人。要么是被人杀了，要么……呵呵，是打残之后让人养着玩了……说不定是谁干的，也说不定……就是我小响马裘孟堂呢。”

他说着这些事情的时候，露出不以为然的阴鸷笑容，随后又道：“当然啦，最近传得沸沸扬扬的，她要比武招亲，这倒是步好棋。女人嘛，总是要找个男人的。有了男人，就多个靠山了。大家既然有这个兴趣，我也会跟着去看一看，往年没机会交手，这次……倒是想亲自试试她的深浅，哈哈……”

平心而论，小响马的这类想法，也并非毫无缘由，但最主要的还是在与田实等人争锋，侧面表达对田虎想跟青木寨合作的不满。他身为吕梁的山头老大，对盘踞一地的虎王倒是尊重的，但虎王要跟青木寨结盟，这摆明是不看好自己啊。自己的寨子目前是比不得青木，但吕梁这么乱，风水轮流转，一个女人可以上位，自己也可以啊。这样的心态下，他也不再理会太多的礼貌，变得颇为强势。

与青木寨的结盟如今由楼舒婉负责，田实又做了入赘青木寨的心理准备。这样的状况中，众人一方面哈哈笑着接受了裘孟堂的款待，一方面又觉得这厮实在是不怎么安分，得敲打敲打才好。而在闲聊之中，裘孟堂对于楼舒婉，也颇有些好奇。这女子毕竟是大家闺秀的出身，混迹于一帮强人中，又有着自己的强势，尤其在经历那么多的事情之后，心态的变化使其自然而然的有一股冷艳的魅力。裘孟堂一个山里人，四处劫掠也很难在吕梁山劫到什么大家闺秀，何况是楼舒婉这种江南大户层次的。简而言之，颇有些想上她。

双方看起来和乐融融地相处到第二天，楼舒婉等人又向裘孟堂了解了不少吕梁山的内情。过了中午不久，喽啰来报，有青木寨的人正要借道，她自然想去亲眼看看。

看到了宁毅。

当时众人呆在山坳的口子上，竹记的马队从侧面过去，由于光照的方向，是看不清山坳中的人的。楼舒婉根本没料到会见到那个身影，一时间疑惑自己是看错了，她盯着那边看了许久，甚至还摇摇晃晃地下了马，跟着走了一阵。确定那个噩梦般的印象变成真人后，她的神情恍惚。裘孟堂、田实、于玉麟等人自然是看出来了，疑惑地询问此事。楼舒婉的心绪根本压不下来，回到寨子以后，裘孟堂等人猜测着问了一句：“与那帮人有旧？”

楼舒婉恍然间摇头，咬牙答了一句：“有仇。”

当时她坐在山寨大堂中的椅子上，微微偏着头，阳光照进来时，侧脸上有着令人窒息的冷艳。只是眼底翻涌复杂。裘孟堂哪里受得了这个，表情淡然地摊了摊手：“那我做了他啊。”

花花公子田实对于楼舒婉其实也是有些念想的，答道：“可以吗？”

“一个商队而已，我够给青木寨面子了，但有时候出点小意外也是难免，做完之后我亲自登门跟血菩萨解释，她还能怎么样。”裘孟堂道，“何况江湖事江湖了，有怨报怨有仇报仇是江湖规矩，大家又远来是客，不能让楼姑娘不开心，是吧。”

楼舒婉偏了偏头，她是尽了最大的努力平复思绪，但第一个声音发出，几近沙哑：“这……这不太好，裘寨主，没有探清楚他的虚实，何况……何况你们与青木寨有盟约，不好为了我的事……这样乱来……”

在场之中，于玉麟算是田虎一系真正能拿主意的人，此时笑了笑：“这话没错，但裘寨主也说得没错，有怨报怨有仇报仇，裘寨主，这事我们自己来也许比较好。”

“……虚实？”裘孟堂撇了撇嘴唇，对于玉麟的说话，更只是简单的一挥手，懒得讨论，“一百多人而已呀！”

他转身出去：“小的们，点人，出去干一票。”

这便是整个事情的开始。

而随着裘孟堂的出动，跟随过去的楼舒婉，也被那股狂热的气息所感染，按捺不住自己的思绪了。她想不清楚这忽如其来的一天对自己意味着什么，平素在田虎帐下处理事情的理智难以留存。心中下意识地浮现出抓住对方的场面，抓住宁毅之后的各种处理方法难以抑制地在心头出现，那感觉有快意也有痛楚，她想不清楚见到他的第一眼该说些什么，但有些画面抑制不住的不断浮现：抓住他的样子，杀光了他身边人的样子，各种折辱他时的样子，骂他时他的反应，让他求饶时的样子。

身体就那样在斗篷下颤抖着。

直到交战过去一盏茶的时间，夕阳之下，由于己方的躁动，理智才开始冰冷地回归身体了……

****************

楼舒婉是看不懂复杂战场的，然而裘孟堂已经差人去叫援兵，于玉麟与田实也已经看出了情况的不妥，在将三百多的精锐调集过来。目光望向那边的山岭，漫山延绵着的尸首与鲜血。裘孟堂的手下——即便以她这个外行人的眼光——似乎是减掉了半数。而那名叫宁毅的男人，正在有条不紊地远离。

长久以来，楼舒婉在田虎麾下做事，是有听到过有关宁毅的传闻的。在京城开了布行，其后破了梁山，闯下一个心魔的名号。江湖上似乎将此事看得很重，楼书恒听说这事之后甚至完全断绝了复仇的念头，嘲笑她的自不量力。但楼舒婉本人却还有着理智，什么四十人破梁山，不过是借了朝廷的势而已，合纵连横，借力打力。虽然撬动整个梁山有些神奇，但在智者眼中，也并非是什么难以理解的事情。

人力总是会有时而穷，虎王固然是趁势而起，方腊、方七佛那样的天纵之才，却也会在最鼎盛的时候消亡。这或许是作为女人的冷静，楼舒婉并不会对宁毅做了什么事情感到畏惧。更为复杂的是，虽然有听说了宁毅的一些事情，一些江湖上流传的片段，但对于事件的真实，楼舒婉或多或少是有些逃避心理的。知道了又怎么样，自己现在又没法报仇。

也是因此，纵然心中知道宁毅是厉害的狠角色，心绪混乱之中，她也没有对裘孟堂的动手反应过来太多。因为宁毅真正让她觉得害怕的，其实是在她的心里划了一刀。“没有探清楚虚实”只是她下意识的言辞，裘孟堂的“一百多人而已”才是正理。他再厉害，一百多人而已。

但在这时，她心里微微冷下来了，才看着那一幕，心中想到：他真厉害。

他似乎……一直都这么厉害的。

心中回想起杭州时的情景，一丝不可能的想法浮现出来：自己不会……踢到铁板了吧，对上这个男人，他一百多人，不会还能反杀过来吧……

当然，这样的思绪连她自己都觉得有些荒谬。因为山岭间的厮杀继续蔓延，而后裘孟堂的手下开始一批一批的过来，逐渐变成五百人、六百人、七百人……阳光西斜，宁毅带着队伍退过那边的山头，开始撤退逃亡，于玉麟这边，三百多的精锐也聚集过来了，上千人的阵容一路蔓延追杀。就算意识到对方很有些本领，但也不可能会有人觉得对方还能翻盘，对战场有着深刻了解的于玉麟、田实等人就更是这样认为的。

阳光就要落下，楼舒婉骑着她的那匹大马，随着众人朝前方哒哒哒的艰难追去。

想抓住他，很想……抓住他。

她咬紧牙关，追赶着渐没的夕阳，是这样期盼的。

第五二九章 英雄好汉 祸水红颜（下）

入夜了，延绵的吕梁山中，有狼的动静。

越过树林与山岭、黑暗间蜿蜒的溪流，一处山林间，由人造成的不祥的骚动正在发生，一簇簇的火把或聚集或分散，疯狂地向着前方蔓延。

喊杀声撕裂夜空。

“杀——啊——”

挥舞着手中呼啸的火把，一群狂热的山匪嘶吼着从前方的山腰冲了下去，越过前方那颗突兀的大石时，一名山匪冲得太快来不及躲闪，被同伴挤得砰的撞了上去，然而周围的十多名同伴没有人理会他，头破血流中，其中一名同伴踩过了他的后背，朝着前方敌人杀了过去。火光呼啸中，地上的那名山匪看见有同伴的人头和手臂飞了回来。

惨叫、呐喊，兵刃相交的罡风，在前方数十人的混战中激烈得像是煮沸了的浓粥，此时这山腰的上方、下方，还有一拨拨举着火把奔突的人群。有追杀了一路的山匪，也有那杀得有条不紊的小团体，如同一道不断变幻着后退的曲线。眼前的这堆人中，他们看见那武艺最强的敌人乃是使两把泼风快刀的瘦子，硬生生地挡住了小响马寨中的三寨主。相对于裘孟堂双刀的凶戾与诡谲，眼前这人的快刀却偏正，明明挥得很快，却偏偏有一股从容不迫的气氛在内。扑上去的人却往往在反应过来之前，就被斩得四分五裂。

在这山腰稍上方一点，身材魁梧高大的疤脸汉子一面如散步似的后退，一面挥舞手中钢刀，与身边的同伴配合着，让冲上的山匪化为尸体永远地留在地下。名叫聂山的汉子一手五虎断门刀并不精妙，却是凭着蛮力与冷静，一刀一刀地将敌人杀得胆寒。

更多的敌人从这边冲上来时，足有十六七人的队列自他后方呼啸冲来，铁枪阵一刺、一收，便将前方八九名山匪的身体洞穿，随后第二轮的齐刺，山匪们扑了上来，其中一名山匪抱着滕盾，狠狠地跃起撞在枪阵上，聂山与枪阵将那滕盾的来势一推，后方便是一声吐息的暴喝，一道身影撞了出来。猛烈的贴山靠！

混乱的战阵当中，没有多少人会跑去欣赏招式的华丽，只有四分五裂的滕盾飞舞而出，后方的山匪可能也是个悍勇的小头目，同样口吐鲜血飞起在空中。同时被撞翻的还有好些山匪，他们倒地的同时，嗜血的枪阵已经疯狂地刺了过来。

使出那记贴山靠的田东汉望了一眼聂山，胸口剧烈的起伏，犹如风箱一般，他平息着身体内翻涌的气血，同时也将目光望向周围，扫视着其它需要帮忙的地方。高手比武，讲究的是力不可出尽，这类大规模厮杀却不一样，一招使出，直接豁到底，一旦奏效，剩下的便交给身边的兄弟。

视野的那头，举着火把的山匪或三三五五，或十几二十的还在往这边冲杀过来，整个山岭，都已经化作修罗场了，一拨拨的人厮杀在山间、草丛里、溪水中。再远一点，那外号小响马的双刀客也在试图游走冲阵，而在这边，除了田东汉领着十几个高手查漏补缺，挥舞铁枪的祝彪也在游走厮杀，死死的盯住裘孟堂。不时举着那染满鲜血的铁枪哈哈笑着，跟对方挑衅一番。

裘孟堂偶尔便与祝彪厮杀一阵，随后便拉开距离。他的双刀在吕梁已经有赫赫声名，但真论起武功来，比此时的祝彪甚至还要稍逊一筹，毕竟祝彪的老师乃是栾廷玉这种可以与周侗比肩的高手，裘孟堂却并非科班出身，只能以狠辣和诡诈弥补。而且眼下也不是高手单挑，双方背后随时都有几个十几个的帮手，祝彪虽然中二，但他的游走范围，是绝对不会离开己方战线太远的。

裘孟堂也绝不敢直接杀进竹记的阵列里。他此时已经看出来，对方虽然只有一百多人，但其中的大多都是好手，江湖上的一流高手都有好几个。祝彪若是陷入他的包围，或许对着一帮乌合之众还有可能负伤杀出，裘孟堂若是敢杀进去，对方只要十几个人围上来，他哪怕带了几十个手下，恐怕也得把命留下。

这一天的厮杀在入夜时分其实有所减弱，但随着天色完全陷入黑暗，小响马寨子里的人陆续赶来，激烈程度便不断地上升。竹记这边虽然都是高手，对上四百多人毫无压力，然而陆陆续续增加到上千人后，仅仅百余人的力量终究还是阻挡得不容易的。

“怎么样？伤没事吧？”看着聂山身上已然有了几道刀伤，调息过来的田东汉问了一句。聂山的脸上没什么表情，注意着周围的厮杀，随后朝着前方指了指：“那边才是麻烦。”

火光延烧中，这片杀阵的那头，有数百人的军阵仍在一路沉默。田东汉笑了笑：“早就注意到了，大概三百多人，跟一路了，可能是他们的杀手锏。老板也早就注意到了。”

“那就行。”知道宁毅心中有数，聂山便不再多话，抬眼看了看最近的敌人还在十几丈外，他钢刀挥了挥，带着身边的几个兄弟继续后退。田东汉一挥手，带着人朝下方的溪流边扫了过去！

田东汉、聂山、宁毅等人都注意到了后方那三百多人的军阵，而在那边，于玉麟、田实等人也在盯着战场上的状况。这一路过来，小响马的寨子已经留下了五六百条人命，然而对方不过百人的阵型仍旧保持着韧性，不断后退。惊叹之余，于玉麟与田实也在议论着整个战局的状况。

“……若是一般的走镖，或是护送什么大人物，会有一个两个撑得起大梁的人。敌人杀过来了，他带着身边的人抱团，只要不死，就能让别人有一根主心骨。所以一般劫道，主要就是杀镖头，杀了镖头，其余人心就散了。”于玉麟指着战场讲解，实际上，倒像是在说给楼舒婉听，“但这帮人确实厉害，高手太多了，能顶的起大局的……看，那边那个使双刀的，那个使枪的，那边那个，也是上过战场下来的，根本不是一般的高手……五六个人就有一个，难怪他们敢走这条路……”

上千人厮杀的战场，已经相当混乱，但只要看得久了，有些东西就会变得清晰。山腰上的双刀，战场上游走的钢枪，纵横来去的枪阵，疤面巨汉的大刀，临近山顶那边，一个年轻小伙子身法灵动，身上兵器已经换了好几件，冲上去的山匪遇上他就倒下，杀得令人心寒，距离众人最近的溪流边，一部分的厮杀已经蔓延到水里，染红了溪流，竹记那边的人正将一名同伴从水里拉出来，在他们之中，使铁棒的中年头陀手中棒影呼啸，将冲来的山匪打得东倒西歪，也不知砸开了多少的脑袋。

血腥气弥漫，一路上横七竖八的尸体，呻吟惨叫的伤者。楼舒婉看着这战局，拳头在衣服下攥得紧紧的：“是不是……他们真的太厉害……”

楼舒婉心中已经开始承认宁毅的厉害，有这样的想法并不出奇，然而于玉麟只是淡然地笑了笑。

“真正的武林高手，在树林之中，可以以一当百，逐个逐个的将敌人全部杀掉。若是在开阔的地方，以一敌五十，都不可能。若是这些人还有大量的训练，或是精锐亲兵、江湖高手，面对合围能以一敌十恐怕就已经很了不起。战场这东西，跟个人勇武又不同，有些时候，打破了胆，两万人可以打八十万，但更多的时候，数字就是数字。他们再厉害，只有一百多人。”

于玉麟顿了顿：“小响马裘孟堂是个草包，当然，也是他猜错了对手，太过轻敌。一千多人，一拨拨的来，结果全都交代了都有可能。但无论如何，一千多人就是一千多人，哪怕是上百高手，真杀到这个时候，手也该软了。楼姑娘不用担心，这仗，终究也只能有一个结果。”

田实看着那边，皱了皱眉：“不过，他们虽然一直在撤，但始终没把距离完全拉开，似乎有些问题。”

“前面一拨人还是将距离拉开了的，因为他们进山的时候，带了货。”于玉麟道，“这批高手在后面挡住，货和没有武艺的先往前走，拉开距离之后，这些高手脚程快，可以追上去，这样一来，裘孟堂恐怕也已经没有锐气继续追下去，倒也是很简单的想法。”

田实笑了起来：“于将军的想法是……”

“咱们可以去跟裘寨主打个招呼了。”于玉麟笑道，“很多时候，假败变真败，假逃变真逃，也都是很简单的。”

几人如此说着，随后也去跟裘孟堂打了个招呼。战场之上血腥弥漫，裘孟堂杀红了眼，也知道这次自己是栽得大了，他开始放松攻势，聚拢人手。过得不久，竹记的众人阵线一收，开始飞快地后退，裘孟堂领着数百人，没命地追杀上去！也在此时，后方陡然传来一阵怒吼，震颤了夜空。

“虎。”

“虎——”

随着三百多人的声音一同发出，恍然间地面都开始颤抖起来。这是田虎麾下精锐冲锋时出现的威势，五十多人的前锋马队迅速赶上裘孟堂的锋线，后方的士兵紧跟而来。裘孟堂的人手虽然已经折损半数，但仍旧有六七百人之数，这片刻间，锐气已失的他们仍旧被于玉麟手下的三百多人裹挟起来，掀起了惊人的士气，近千人潮水般的疯狂前冲。

即便是落在后方的祝彪等人，看着汹涌而来的火光锋线，都隐隐有些胆寒，然后，他们退入后方的山坳……

那一处的地方，说是山坳，其实也是不对的，口子有点大，两边坡度又不算陡，设伏的条件，其实并不完善。裘孟堂本是地头蛇，又哪里会被这样的一个口子所迷惑，上千人咆哮着，汹涌而来，于玉麟一看这地势，也根本不放在眼里。这样的气势推过去，对方又在后撤之中，仗已然打完。

多年的经验，高超的眼力，一旦做出决定，就不会迷惑或是动摇，而事实上，于玉麟的判断，基本也是准确的。裘孟堂策马冲入山道之中，挥舞双刀，前方视野上的人群扩大，祝彪跨步拦路，悍然挥枪。

兵锋相接！

“要你命——”

山道那边，赵四手持钢枪，看着旁边那个神经病的书生还在摇头晃脑地哼着无聊的调子。

“日出嵩山坳噢噢……林中尽飞鸟噢噢……”

轰轰轰轰轰——

巨大的响声，震动了地面。

山坳的口子那里，千人冲阵约五分之一的锋线上，光芒开始升起来，有人倒飞了出去，石头爆开在空中，碎片乱飞，战马昂的一声扬起了蹄子。静谧的夜晚，这比冬天爆竹响了十数倍的轰鸣令得所有人都为之惊愕起来，一大群的人就在冲锋中被挤倒在地上，后方的人几乎是下意识地想要停下脚步，随后被撞得东倒西歪。

在山道口草草买下的地雷并不算多，但是以拉线的方式同时触发，在这样的夜里，委实爆发了无比的观赏性。乱象在一瞬间爆发开来，有些人还弄不清发生了什么，有些人仍旧朝着前方冲过去，随后，便又是一声响。

轰——

火球从前方飞来，呼啸着划出光柱，爆炸开来！

被胯下战马甩下的裘孟堂一阵快刀，从地上翻滚起来，手中兀自挥刀，须发皆乱：怎么了！怎么了！

他在心中想着，口中喊出来的是：“什么妖法——”

轰的又是一声，这次火光是从侧面的山坡上发出来，在巨响之中炸向了人群，爆炸之后，点点火光，炸弹中的铁屑在空中拉出凄厉的血线。大概一次呼吸之后，又是火光亮起，这次在另一边的山腰上，交叉而来。

竹记的众人握紧兵器，朝着前方推过来。

光柱一两次呼吸便是一道，带着巨大的响声，有节奏感一般的交叉射出，到得第五响、第六响的时候，整个局面就已经彻底乱了，远远望去，那山道之中交错亮起的光芒与爆炸，犹如天罚一般，令人生畏……

第五三〇章 田家军吕梁显身手 于玉麟一日战双魔

溃散的人群如潮水般的奔来，在夜色中朝着四面八方扩散。楼舒婉骑在马上，攥紧了缰绳，远远的看着山坳那边的火光与爆炸。名叫邱古言的汉子领着几名护卫在她旁边守卫着，挡住往这边溃散的山匪。

“怎么回事……火药……”

身下的马儿不安地转动，兜着小圈子，楼舒婉口中喃喃地说着。她此时能够记起来了，在杭州城时的一个传言，便是宁毅凭借火药杀了方腊麾下好几员猛将。此时从这正对面的山坡上望过去，那敞开的山拗口子里已经变成了无法控制的巨大混乱，人的身影朝着四面八方奔逃，鲜血与尸体铺散在地上，或是飞起在空中，受惊的战马四散逃窜，抛下了它们的骑士，有的撞进了奔跑的人群。一些骑士的腿还来不及从马镫中脱出，被拉着一条腿到处跑。因为黑夜的缘故，那炸开的光芒每一次亮起，都令得远处的人能够更清楚地看着那仿佛凝固在一瞬间的乱象，后方人群几乎第一时间就被吓崩溃了。

楼舒婉之前没有见过火药的这种威力，但她已经经历过许多的事情，冷静下来，能够理解这是什么东西造成的效果。只是稍一慌乱，她便用力抓住了邱古言肩上的衣服，指着溃散的山匪道：“收拢这些人，收拢这些人，有没有可能！”

邱古言挡在她身边，只是摇了摇头：“不可能了。”

“他们散得太快……”楼舒婉咬了咬牙，努力地平复思绪。她的心中对于宁毅的后手和处理、对于这一结果当然是震惊的，若从后往前看，对方的翻盘真是简单直接，举重若轻。但越是惊讶错愕，她越是得迅速地收敛思绪。对于没有战场经验的她来说，只是觉得溃散得太快了，就算这些吕梁人真以为对方用了妖法，也不该这样溃散。脑中这样想着，视野那头，于玉麟也正带着田实与一群溃散的士兵飞快地往这边逃来。

吕梁山的匪众是在第一时间选择了逃跑，于玉麟竟也跑得这么快，足以证明他几乎也是在第一时间做出了逃跑的决定。楼舒婉心中恨得牙痒痒，根本无法理解对方的想法。就算没有吕梁人，自己这边三百精锐也足以跟对方一拼，刚才自己这边的人鼓起气势冲在了第一线，现在居然第一时间撤了？眼看于玉麟奔逃上山坡，楼舒婉策马靠了过去。

“于将军，于将军，为何不试着打一打……”

“打不了了。”于玉麟往回看了一眼，随口回答，并没有多少的犹豫或是羞愧，“裘孟堂的人伤亡过半，若不是他们本身就乱，大部分人反应不过来，早该崩盘了。那边的人……这一招玩得太好，我不知道那是什么，但是威力惊人，冲在山坳最前方又是马队，马全都惊了……裘孟堂的人散成这样，我们也不可能再冲，这一下是我们被他们带住了……”

于玉麟眼下的判断，听起来冷静而准确，很难弄清楚他真实的心情。然而此事武朝的战马本就是稀罕物，这次冲锋，最前方的骑兵中有五十骑都是于玉麟的部下，纵然骑的是马未必都好，但可想而知他会有多心痛。方才受到攻击，看清楚情况以后他立刻便收拢部下迅速逃走，现在估计是剐心一般的懊恼了。

此时的山间，到处都是溃散的场面，有人大叫着妖法，有人喊着快跑，有人此时才想起方才的战斗中有多少的兄弟死了，奔跑着踏过一路的尸体。于玉麟等人带的兵虽然收拢了一百七八，仍有秩序，却并不敢多做停留。回头看看，那边的山坳口子上又是轰然的爆炸，对方的那群高手正一路杀出来，收割逃散的溃匪。隐约间，似乎小响马也在疯狂逃亡。

楼舒婉勒着缰绳，用力地控制着正在转圈的马儿，她看着那边，咬紧牙关，只觉得眼中的泪水又要出来了，从牙缝间说道：“宁立恒……宁立恒……”转身跟上了队伍。田实从旁边跟来：“什么宁立恒……”

于玉麟心知这大概是那边敌人的名字，他也回头看了一眼，待到奔行一阵，忽然反应过来：“宁立恒……心魔？是心魔宁毅？”

楼舒婉压根就不想听到这个名字，看他一眼，一咬牙，眼中含泪跑得更快了。于玉麟张了张嘴，不知道该说什么好。江湖上这个层次的人……铁臂膀周侗、魔教司空南、曾经的圣公方腊、云龙九现方七佛、如今声势浩大的大光明教主林宗吾、心魔宁毅……平日里想想，好像也就是那么一回事，但现在……似乎就变得很重要啊。

怎么杠上他的，你他妈早说啊……

***************

山间的奔逃，持续了很长一段时间，后方的厮杀声却早已停了。理智恢复之后，眼前的山谷里，仍是斑斑点点的火把光芒。于玉麟收拢了能够收拢的士兵，点过之后，大概是两百三十多人，或许还有一些随着逃散的山匪不知道跑哪去了，得到天亮才有可能汇合，但他们冲得太快，几十人的伤亡恐怕是免不了的，尤其是最前方的骑兵，太可惜了。

小响马裘孟堂也逃了出来，赶到这里，收拢了两三百人。如同于玉麟所说，他们原本就死伤太多，早该崩盘，是由于本身的秩序就太过混乱，入夜之后的战斗，那些狂热的山匪一时间没有反应过来，才能组织起攻势。裘孟堂在当时可能就意识到了这一点，才会不顾一切地想要胜利作为结局，然而那边可怕的爆炸之后，一切终于还是化为泡影。

吕梁的这类山寨之中，秩序本就算不得好，事情闹到这副田地，寨子里就算还有些人，基本也是要完蛋的趋势。双方汇合之后，在这处山谷间稍作休息，处理伤员，也有人仍在翻找附近的尸体，以至于山谷中斑斑点点的都是火光，看起来，竟让这副光景显得有些梦幻。

“……江湖传闻，那宁毅最善攻心之策，他这计划也算不得太过出奇，只是依仗着一群手下，最后再用那等奇物一锤定音……他如今在江湖上是能与周侗、林宗吾这些人比肩的强人，事先未曾问清楚，也是我太过鲁莽了。只是楼姑娘，你是怎样与他有过节的……”

虽然沮丧，但汇合之后，于玉麟与田实等人就彼此做了检讨和反省，也算是寻找失败的原因吧。虽然对心魔仍不算了解，但譬如说你一群人去围攻司空南，围攻林宗吾，对方带着教中一大堆精锐手下，吃点憋也不算是多难理解的事。只是话语之中，多少也有些话外之音，对于楼舒婉平日里的算计面面俱到，这次居然没说对方的底细，有些腹诽。

他们又哪里知道，在楼舒婉的心中，宁毅就算厉害狠辣，也绝不可能到司空南——但她不认识司空南——或者是方腊这类枭雄教主的程度。一开始她是心中混乱，后来变得有些害怕，待到荒谬的一幕真的出现，她恢复冷静之后，事态已然无法挽回了。

事已至此，楼舒婉也没什么可说的。于玉麟与田实等人看看周围的状况，随后便由于玉麟过去找裘孟堂。

小响马在爆炸之中受到了些许影响，头发散乱，半张脸几乎都被烟熏黑了，只是身上伤势倒是不重，此时稍稍收起头发，目光之中，凶戾、疯狂与冷静混合在一起，想来这次的事情以后，他再要保持权威，已经很不容易，可能要杀上许多的人。于玉麟等人这次进山还有需要仰仗他的地方，说了不少好话，走到一边时，对他说道：“裘寨主不用担心，吕梁山的情况我们也知道，与青木那边，只是生意，虎王真正信的，还是裘寨主。这一次裘寨主是为我们帮忙，待到回去，我们也自有感谢，另外，裘寨主若有需要的，也可以尽管开口。”

裘孟堂脸色冷冰冰的，点了点头，表示感谢。此时草坡上都是三三两两的山匪，在辨认地上的尸体。与于玉麟说完，裘孟堂转身往上走，于玉麟回头下坡。与此同时，裘孟堂朝向的方向，几具尸体间有一道身影出现在那里。

于玉麟像是感应到了什么，脑后陡然闪过一丝寒意，鸡皮疙瘩在起来。然而他是在下一刻才确认了这一点的。

后方，裘孟堂振起双刀，在空气中弹出剧烈的破风之声，于玉麟此时手中还拿着他的长枪，猛然回身，看到了后方发生的事情。

那一刻，裘孟堂的身边共有三名同伴，都是寨中的心腹高手，黑影冲过来时，他们也下意识地迎了上去，其中一人的后脑袋被扫了一下，身影已经飞起在空中，撞向草坡高处的一棵树木。血线在黑暗中绽放出来，带着断骨碎肉的声音，小响马的双刀疯狂划出，像是在剁一堆肉泥，黑暗里，双方的身影几乎都在疯狂交手，于玉麟几乎看不清那道黑影的出手，然而他几乎是下意识地知道，对方的兵器纵横来回、劈砍割刺，可能已经同时突破了三个人的防御。

他的枪尖已经刺了出去。

作为田虎麾下大将，他的武艺在江湖上也算是一流高手，这一枪刺出，破风呼啸。在那黑暗当中，对方似乎是朝这边看了一眼，刺出了兵器。于玉麟身随枪走，理论上来说，一寸长一寸强，他使枪，对方使短兵器，他就占了很大便宜，然而在那一刻，他只觉得前方便是死亡的泥潭，越前进一刻，他就越感到寒冷。

啊的一声，他收枪退了出去，裘孟堂的刀划过夜空。

山谷中的众人朝这边望过来。对于他们来说，看到的只是事情爆发一刻后发生的情景。面对着一名走来的刺客，裘孟堂双刀如风，“啊——”的暴喝，在他身边的三名高手中，其中一人直接飞了起来，撞向山坡上方的大树树干，其中两人与裘孟堂的身体上都被劈出了血线，于玉麟刺出长枪，下一刻便噔噔噔噔的朝着山坡下踉跄退出了十几步方才停下，而裘孟堂手中的双刀一把朝后方飞在天空中，另一把飞旋着掠出两丈之外，砍在了一名山匪的额头上。

“噗”的一声，小响马的身体踉跄后退，项上人头飞上天空，滚落地面，血泉喷涌而出。

那刺客的身影还在前进，走出两步，手中的兵器刷刷刷的空挥了三下，似乎挥掉了血渍，收在斗篷里。

后方，被抛飞的高手身体撞在了树干上，“啪”的掉了下来。

夜风猎猎，卷起那黑色的斗篷，那一瞬间，近处的人都在下意识的后退。就算还没有人明确的说出口，在方才那令人生畏的交手印象中，于玉麟也已经猜了上方可怖黑影的身份。

吕梁山。

血菩萨。

这是……宗师级的出手……

第五三一章 为剑谷畔 相遇阶前

弥漫着血腥气的山谷中，点点摇曳的光芒。众人此时所能看到的，便是山坡上那道黑色的身影，她就那样出现、前行，以摧枯拉朽般的气势斩杀了裘孟堂，速度之快，手段之凌厉，令人完全反应不过来。唯有那在战斗中忽然矮了一截的尸体触目惊心，当血瀑升腾而起，那前行的身影迈过裘孟堂时，才经历一场大败几乎崩溃的山匪们根本就没有冲上来的意念，只是为着小响马的死亡所震慑，下意识的后退。

那道身影没有停下，只是在杀了裘孟堂与他的三名手下之后，步伐稍微慢了下来，随后继续朝着前方踏出脚步。于玉麟握紧了钢枪，然而那道黑影却并非冲他而来。那人的步伐似慢实快，转眼间，已经走过数丈，然后速度变得更快起来，踏过山谷间的草地、尸首，犹如缩地成寸般的朝着远处过去。只在快到山谷边缘的时候，一名可能是受了裘孟堂恩惠的山匪持刀陡然冲上：“我为寨主报仇——”

人影在瞬间接触，便是噗的一声，持刀迎上的山匪身体倒飞而出，举刀的双手、人头飞上夜空。那身影的速度丝毫未停，如同一只不祥的黑鸟，去往了夜色中的远方。

直到那身影消失，山谷之中还在沉默着，随后才有人低声地说了出来。

“血……血菩萨啊……”

附近有山匪被吓到脱力，瘫倒在草地上。

吕梁山中这一两年，最出位的名字便是青木寨主血菩萨，纵然与她打过照面的人不算多，但在眼下忽然出现，做出这等事情的，显然就是她了。她这样出手杀人，明显是对小响马很不满，这才出手杀人。小响马虽然死了，但山谷之中，喽啰还有数百，谁知道这样的状况下，青木寨还会不会展开大规模的报复，毕竟兵对兵、王对王，她出手杀死裘孟堂，就已经是一个明显的信号了。

于玉麟收起了钢枪，到得此时，他才发现自己的手在微微的发抖。

以这样的方式出现，在第一时间直接斩杀众人眼中最强的人，将整个山谷压得喘不过气来，之后从容离去。虽然江湖之上对于宗师级高手的定义多有随意，但能够做到这种程度的，显然也就是当之无愧的武道宗师了。

他在武人之中，也已经算是强者，而且领兵打仗，见惯杀伐，也是见识过大世面的。然而一夜之间，先是遇上覆灭梁山的心魔，而后又直面血菩萨这样的高手，一时之间，连他都觉得有些心悸和后怕起来。什么时候，吕梁山已经变成这等凶地了？

*************

“……她是在立威！”

山谷间骚动了一阵，又稍稍安静了些，山匪在收敛小响马的尸首，无措而惶然。篝火前方，楼舒婉脸色冰冷，斩钉截铁地说道。

“裘孟堂动的，本身是青木寨要护送的人，她可能就在附近，知道了这件事情，因此出手杀人！只看她出现和离开时的方向就知道，她没有动于将军，这次专为杀裘孟堂而来，实际上可能是有其它事情的。”

站在一旁看夜景的田实听着这话，转过身来：“也可能是她不敢缠斗，山谷里这么多人，若真是打起来，就算是周侗那样的大宗师，都讨不了好去。她杀人就走，反正威慑已经够了。或许接下来，青木寨的人就要吞了小响马的山头。这次我们已经卷进来了，你凭什么认为我们还不算撕破脸？”

“就凭根本没有必要。”楼舒婉道，“权威本身就是很脆弱的，尤其她是女人，小响马就不怎么尊重她。我先前就说了不要节外生枝，可是……呼，不论如何，小响马已经死了，她的权威就回去了，她何必远远的要跟虎王开战！我们是来做生意的，不是来打架的！”

于玉麟朝着篝火里仍进一截柴枝：“但是那心魔宁毅是打着她的名号过来的，也可能两人有私交，我们就算得罪这位血菩萨了。”

“要说私交，那也分是那种。”楼舒婉仍旧冷着脸，“点头之交也是私交，青木寨的关系虽然不乱放，但是……以他那个什么心魔的名头，真要找个过路的关系，当然问题也不大，他们既然是绿林间顶尖的人物，往日见过面，那也没什么出奇的。可生意还是生意，她是一寨之主，打开门做生意，那就有的谈。最重要的是，我们才进山，难道出了这种事，就要回去？”

“楼姑娘说得有理，不过，三太子这边之所以担心，也是有道理的。总是谨慎小心些，把所有可能看清楚了才好。”

楼舒婉没有反驳：“那最大的可能就是，她为立威而来，裘孟堂既然杀了，她的目的也就达到了。接下来我们最该做的，就是立刻回去，接收裘孟堂的寨子。”

她顿了顿：“裘孟堂已经死了，他人一定会乱起来，我们是打着虎王旗号过来的，要接手很容易，先把局势稳下来。手上有人了，我们就有筹码，青木寨我们照常过去。我知道你们是大英雄，拉不下脸子，跟她道歉、谈判的事情，全都由我来，就算要死，我死第一个，你们说呢？”

楼舒婉话语干脆直接，田实道：“倒也不是这样说……”先前大家是因为要在楼舒婉面前表现踢上了铁板，要说心里很好过，当然是不可能的。但楼舒婉平素就有机智在身，此时田实与于玉麟也能看出她已经恢复了冷静，说得这些，也确实是有道理的，便不再反驳。

“倒是那心魔宁毅，他到底是个什么底细？楼姑娘，你跟他到底有些什么过节，能不能解决，这些事情，你可以说一说吗？若是往青木寨去，说不定我们就还要跟他打交道……”

楼舒婉脸上红了红，又白了白，沉默了片刻，终于开口出声：“我……我不清楚他破梁山是借了什么力。我跟他认识，是在杭州，他是我一位姐妹的夫婿，是入赘的，他们夫妻到杭州游玩……我知道他是有些本领……后来遇上地震，方腊趁机取杭州，我家被留在了杭州城里，只得投靠圣公，再遇上他时，他是方腊手下抓来的囚徒，听说在逃亡的路上，他让圣公的手下吃了很大的亏……”

女子组织着语言，语速不快，但尽量清楚地说起对宁毅的印象。这一努力对她而言也是艰难的事情。田实与于玉麟听着，火光中的脸色却是各自变幻。他们先前才吃了瘪，此时听着楼舒婉的陈述，却是颇有些将信将疑，看着女子似乎有些**的脸色，心道：心魔就是这种人？你他妈唬我吧……

又想：人家武林大豪，可能表面上是文质彬彬的，你一个女人头发长见识短，又怎能看得出来。这心魔与朝廷有关系，想是在杭州时与圣公作对，被圣公方腊或是方七佛等人抓住了想要招降。如此想来，圣公或是方七佛在杭州时，与这心魔竟有过交手？这类宗师交手，多半惊天地泣鬼神，可惜未能有幸一见，圣公起事败北之后，竟连传都未曾传出来……

两人如此想着，对这类武林盛事的湮灭，不甚遗憾。

事实上，有关于心魔灭梁山的理由，江湖之上还是有着一些清晰的传闻的，至少当初宁毅自己就安排人在宣传，说理由是梁山匪众杀了自己妻子家一半的人。只是这类传闻在当时还能保持个囫囵形状，到得江湖上传啊传的多半就变了样。

田虎一方与梁山一方往来不多，听这些江湖轶闻时，多半也就不在乎真实。类似于心魔大战梁山群豪，甚至于他以一人之力杀入梁山聚义堂，与宋江、卢俊义等人战得昏天暗地的说法也有不少。甚至于会有人出来添油加醋：“我告诉你们，宋江此人，我是认识的，他虽然义气，武艺却不是顶高。能与心魔大战的，乃是卢俊义、关胜、秦明、林冲这些高手。梁山义气，讲的是江湖道义，聚义堂里，不做围攻，但那心魔武艺也实在高强，就那样一对一的杀过一轮哪……”

也不知他们到底有何过节，但在这件事上，对这女子，只能信个一小半……

田实与于玉麟听着楼舒婉的说话，如此想道。

************

“阿嚏，阿——嚏——”

夜风之中，宁毅揉了揉鼻子：“啧，是被烟熏的，真不舒服……后面的跟上来了吗？”

一路前行，祝彪点头道：“已经归队了。”

“毕竟人生地不熟，不要再落单……再说榆木炮吧，还是觉得目前的威力，实在是不怎么大，不过，装的火药偏向于发光，在晚上的威慑力还是够用的。再加上声音，遇上马队是一定会惊，刚才我们自己的马都被吓跑了两匹，呵，也好。”宁毅低声说着，“毕竟大晚上的，这么大声音，谁受得了啊，呵呵……”

那片山坳之中的战斗，在于玉麟等人溃败之后，并没有持续太久。宁毅等人的目的原本就不是杀人，不过杀戮停下来之后，他们还是在原地呆了好一阵子，方才启程。

战后的事情，最主要的还是治疗伤者，收敛手下人的尸体。这场大战当中，己方虽然都是高手，但仍旧有几个人战死或是失踪。虽然宁毅本身是个不择手段的资本家、吸血鬼，但对于自己人的死亡，终究还是有一定的心理障碍，打胜之后，也谈不上太过愉悦。

当然，自去年以来，宁家受到的刺杀太多，看家护院者的伤亡，也不是第一次了。尽量安置好能找到的几具尸体的同时，他也分了一队人到周围找马。裘孟堂与于玉麟的那次冲锋中，前方的骑士足有七八十人，如今大炮一响，马全跑了。武朝产马甚少，有的也多是驽马，这一次将那些跑掉的马匹找回来大部分，以竹记不缺钱的状况，也算是赚了一大笔。

地雷的威力有了实战的验证，榆木炮已经变得更加稳定，但即便发射不多，仍旧炸开了一架。这些事情，宁毅也让身边的人尽量记下了数据，由哪个角度打的，怎么打的，真实杀伤力有多少，到底是光和响声吓人，还是真炸死了多少人……等等等等。

稍作休息之后，众人拔营启程，准备去往前方一个山谷之中再做歇息。赵四眼下已经知道了宁毅的厉害，甚至隐隐知道了对方“心魔”的外号——这个据说杀人如麻的名字他是听说的——便再也不敢将那“罩得住”的架势摆出来了。

前方山谷中的地势，确实是一个不错的天然营地。宁毅等人过去时，山腰上竟还有一间小屋，虽然破旧，但大体还算完整。

“……这条路我们回寨子常走，前面是个打猎的屋子，有时候住猎户，我们经过时也住一住，虽然简陋，但至少能挡风遮雨，宁公子今晚可以在那里休息，总比在野地里好些。”

“那就谢谢赵四爷了。”

“哎，宁公子叫我赵四就行。赵四爷担不起，担不起……”

如此的对话之中，众人走到了那小屋的前方，却见屋子里有人点起了灯光，破旧的窗户上映出了那人的剪影。

“有人先到了啊……”

那灯火移动片刻，在窗前的桌上放下了，祝彪、赵四等人无声靠前，护住宁毅。房间里，那人影似乎放下了斗篷上的头罩，片刻，旧木门发出吱呀的声音，在众人面前缓缓打开了。

一道身影出现在众人的眼前，她走出门来。赵四靠近了一步，然后陡然跪下了：“大、大当家的……这位……”

他偏过头想要提醒旁人一些什么，宁毅已经从他身边走了过去，唇间轻轻发出叹息：“啊……”

夜晚昏黄的光芒中，宁毅走到对方的身前，相隔一节阶梯，一步距离，方才停下。赵四听见他说道：“血菩萨。”语气之中，竟似有些许戏谑。

“宁人屠。”

令赵四不由自主跪下的女子，在夜色中的屋檐下如此回答道。由于赵四是在青木寨扩大之后才加入的，他往日里也曾见过“大当家”厮杀时的情景，发怒时的情景。也是在此时抬起头来，他才第一次看到，那武艺高到令人生畏的女子脸上，有着如此清澈的、喜悦的笑容……

那一刻，周围温暖的光芒，都聚在对视的两人身上了。

第五三二章 琢磨为玉石 风化为尘沙

夜色温柔，山谷之中燃起的篝火，正逐渐变得温暖……

马儿在远一点的黑暗里围成了一大群，视野的这一边，一个个帐篷围着篝火，形成了一处小小的营地。篝火旁，竹记的成员们还没有睡，经历了这天的战斗之后，趁着心中的感觉未曾消散，他们需要对今天的战斗做出第一时间的检讨和反省，以保证在下次的战斗中不犯已经犯过的错误。不过，夜色之中，也总有人偷偷地将目光投向山谷中的某个方向，露出好奇而八卦的神色。

竹记的队伍当中，有半数的人都是独龙岗营地里出来的，多少了解一些宁毅与红提之间的关系，其余的人则大都有着好奇之心。如同队伍中年纪最小的宇文飞渡，他算是独龙岗营地众人联手教出来的孩子，天资聪颖，性格活泼，十八般武艺悉数学过，虽然才十五岁，已然崭露高手的苗头。此时讨论中，便因为私下里偷偷询问，而被他的一位师父给瞪了一眼。

但可想而知，这个夜晚暗地里的议论与八卦，是少不了的了……

宁毅拿着一碗肉汤，走到帐篷前的石头边，递给了坐在地上的女子，然后自己也在旁边坐下了。红提端着碗小小的喝了一口。

扎起的帐篷就在木屋旁边不远，帐篷前升起了一堆篝火，火光照在两人的脸上，明明灭灭的。

“两个问题。”宁毅打量着身穿黑色武人装，还披了披风的红提，笑了起来，“首先，血菩萨是怎么回事啊？我取的河山铁剑不好听吗？你一个女的，取这么个外号。”

“你的血手人屠，不也没什么人知道吗。”听得宁毅问起，红提也笑起来，她端着手中的小碗顿了顿，“我也想叫河山铁剑，可是外号这东西，都是别人取的，我又有什么办法……”

女子笑着望向天空，似在回想：“吕梁这边啊，我的名字叫红提，刚开始的时候，也总想帮人。所以他们叫我菩萨，叫做红菩萨，可是这个名字其实吓不到人，后来山里面打来打去，我也杀了很多人，山里的兄弟说，叫红菩萨不如叫血菩萨……这名字也就是这一两年叫开的，我便是想改，却也改不了了。你……就将就着听吧。”

“原始的图腾崇拜……”宁毅轻声嘟囔了一句。

“什么？”

“没什么。”宁毅笑了笑，作为他来说，虽然对吕梁山的状况没有了解得非常细致，但红提以往在山寨中的状况，他却是听说了的。

早年从师父手中接下了山寨，她就将之当成了肩膀上的最大责任。红提并不忌讳杀人，但若论性格的核心，其实是偏柔弱的，更多的说起来，她更像是一个适合嫁人后相夫教子的安分女子。也是因此，在有着高超武艺的同时，寨子里的同伴却未必敬畏她。就如同当初跑到江宁杀宋宪，说起来是她作为寨主的责任，实际上更像是被寨子里的人逼的，一直到她在宁毅的教导下整顿青木寨，山寨里的人仍旧对他敬爱有之，敬畏极少。

那时候的她被叫做“红菩萨”，还真没叫错了。一直到后来她铁着心让寨子的里的闹事，杀过一批、分裂一批之后，寨子才开始真正的壮大。再之后，她与寨子里的下属或多或少地保持着距离，严肃规矩，才令得青木寨有了如今的样子，她也终于在对外的杀戮中变成了凶名震吕梁的血菩萨。平心而论，越是这种凶险的地方，外号就越是野蛮，野蛮的也远比文明的有用，河山铁剑放到这里来，确实是感染不了多少人的。

不过，在一年多的时间内，从“红菩萨”这样的称号转变成“血菩萨”的形象，在自己所不知道的地方，红提到底经过了多少的事情，宁毅也只能想象一二而已，她所经历的，要想感同身受，却是没有可能了。

想到这里，宁毅倒是不愿多提这个。转开了话题：“那……第二个问题，比武招亲是怎么回事……我怎么打得过你……”

宁毅问起比武招亲，红提才要回答，却听得宁毅后半句的问题问了出来，她顿时神色一滞，脸上红了起来。梁山的事情之后，双方有过一段亲密的时间，却是在一年以前了，此时刚刚见面，她顿时就有些不适应起来。宁毅饶有兴致地看着这一幕，过了许久，红提才恢复了如常的神色，望了他一眼。

“那个是别人乱传的。”红提轻声道，“你要过来吕梁，我接到信以后跟梁爷爷说了，梁爷爷可能暗地里做了些什么……什么事情。然后正遇上一些人进山，他们主要的是想要找青木寨联络，为的是什么京城谭大人的招安诏，吕梁山中有好些人也都知道了这件事，于是往青木寨聚过来。对外的时候，不知道为什么就传成了我要比武招亲，梁爷爷说，这个倒也无所谓，只要大家愿意到青木寨商量事情，就证明了我们的地位，往后的生意会更好做，所以只要是过去的，就全都悉心接待了。但是招安诏的事情，我想立恒你会比较清楚，所以想等到你过来再拿主意。”

“招安诏……”说起这事，宁毅脸色严肃起来，微有些轻蔑地摇了摇头，“谭稹接童贯枢密使的第一把火，这是去年张觉死后的影响。京城的老大们也开始害怕了，所以要巩固由雁门关到太原一线，再由太原到京城的防线。这件事童贯虽然已经致仕，但仍然有推动和参与，虽然上面说的是一定要严肃招安之后的纪律。但负责招安的是谭稹跟童贯的人，负责督查的，是童贯跟蔡京的人，而负责督查这些督查官的，是那些言官御史，他们大多数，也跟北面的一些大家族有关系，而就算没关系……最上面那个人有点好大喜功，所以御史台目前也是个……只拍苍蝇，不打老虎的地方，指望他们也没什么意义……”

宁毅絮絮叨叨的说着这些，红提不一定听得懂，只是认真地听着。宁毅自然也明白这点，笑了笑，当成笑话来讲：“你不用管太多，既然有人来，态度我也料到了，北面左家、齐家有来人吗？”

红提想了想：“听说……好像有一个大商家的后台是姓齐，然后还有董将军的人，还有边关武胜军的人……这几天过去的人多，具体的底细，恐怕要梁爷爷那边才最清楚。”

“那田虎应该也派人来了吧？”宁毅问了这句，忽然想到，“对了，那个什么小响马好像就是田虎的人啊，他忽然脑抽了对我动手，到底什么原因啊……有机会看我不弄死他。”

“可他已经死了。”红提道。

宁毅愣了愣：“我记得……他逃掉了，我看见的。”

红提靠在石头上，有些慵懒地笑了起来：“你写信告诉我说，是早些时候便会到，你来晚了，我担心你出了什么事，便从寨子里出来了。最近一段时间我都在路上等你，今天晚上看见打仗，我便去找人问了原因，然后去杀了裘孟堂和他的几个心腹，才回到木屋这里来的。”

“呃……啊？”红提说得轻描淡写，宁毅却不禁为之愕然，随后哑然失笑，冷静片刻之后，又摇头笑了笑，轻轻握住了她的手。两人此时并排坐在那石头边，红提没有反抗，只是望着火光，目光之中愈发馨宁安静。

“随便了……招安诏也不是什么大事。有个名份之后，做起很多事情来都方便些，只是负责后勤的为难。这些人说是招安，大部分人是肯定指挥不动的，但有了名份，他们就要军饷、要军械。这次做预算的时候，大家半个月都在骂娘，相府那边能扣掉大部分用到该用的地方，但总有小部分会被瓜分。不过，该怎么瓜分，大部分还是相府说了算……”

光芒摇曳，红提只是安静地听着。

“这次既然过来了，谈判之类的事情，你不用操心太多。我应该不好正式出面，但……左家也好，齐家也好，董庞儿也好，什么将军、虎王，既然要谈买卖，我把他们一个个扒层皮下来……”

宁毅轻声说着，随后又自顾自地说了一阵，红提闭上眼睛，在他身边，安静地睡着了……

过了一阵子，宁毅深吸了一口气，望向天空，随后又望了望身边睡着的女子，望了望远处那帮很可能充满了好奇的身影……女子在吕梁这样的环境里长大，该是任何情况下都保持着警惕，任何响动声都可能惊醒的，却在他的说话声中睡得如此馨宁安详……

“等明天不跟他们一起走了，我们还是两个人走吧……嗯，就这么决定了。”

将女子抱回小屋的时候，他低声说着，如此做出了决定。

泌人的午夜早已经过去了，另一片的山麓间，夏夜的风却还没有平静。山麓上亮着火光的寨子里，一场骚乱席卷蔓延，原本属于大寨主居所的几个院落间，小规模的厮杀突兀地出现。更大的范围内，人们惶然不安，奔走茫然，外围的寨门那边，却已陆续有人收起包裹，悄悄下山了。

小响马的死--尤其他是为血菩萨所杀的事实--传回来之后，山寨之中骤然出现的，便是这样一幕令人惶恐的众生相。有人茫茫然的观望，有人不安的逃离，也有人开始抓住机会，奋然一搏。而在这样的动乱中，一队人马正溯山道而上。两百多人在田实、于玉麟的带领下，从正面悍然冲回寨门。随后蔓延包抄，冲入山寨的各处。

这支原本在山寨之中做客的队伍，在夜色中以主人之姿介入了动乱。楼舒婉走在人群里，脸色苍白却坚定地看着手下将山寨之中抵抗的小头目斩下了首级，随后再以虎王田虎的威名，平定山寨里的骚乱。

血腥的气息在某种意义上来说，正在削弱她的身体，却进一步坚强着她的精神。曾经温养金丝雀的鸟笼早在杭州城破之时便已被打破，那时的她仍茫然未觉。在当时的楼家，只有她的父亲与大哥完全意识到了这一点。如今她终于明白，为何宁毅当初冲入楼家杀死的是父亲与大哥，因为在那种如老虎一般的人的心中，胜负的天平上，只有他们可堪为对手，可以对他造成麻烦。

毫无疑问，她因此付出了代价。此后在逃亡途中、在虎王麾下的经历，让她已经能够理解这种不讲任何道理的坚硬。尤其在她的二哥楼书恒，已经完全被打落深渊，一蹶不振的情况下，她更已毫无退路。

黑暗的夜里没有星与月，火光与血腥迷乱的山间，除却前行，再无它途了。

第五三三章 孤寂的天堂 疯人的伊甸（上）

这天晚上，宁毅还是在小屋外的帐篷里睡的。

第二天天未亮，他便已经起来了，此时山谷之中也已经有了人声——对于这些武者来说，睡眠并没有一般人那么多，反倒是晨起练武，才是一直保持的习惯。宁毅便偷偷地与祝彪打了招呼，再偷偷地牵了马过去木屋那边，拐了同样已经起床的红提，自山谷一边跑掉了。

抛下大部队，跟着红提偷偷跑掉，看起来自然是有些孩子气的。但既然已经快到目的地了，宁毅也乐得抽出空闲来做些傻事。毕竟这次上吕梁，跟随者里一个女子都没有，此时队伍里还有个青木寨的成员赵四爷，真要一起走的话，宁毅与红提之间，未免就有些束手束脚了。

当然，即便是甩开了大部队偷偷启程，两人之间，暂时也没有太多出格的事情可做。要说情趣，露骨的情话是不适合这个年月的，红提的性格其实偏于恬淡，经历沧桑之后，更像是见过了风雪的白梅，她的话不多，更喜欢看着宁毅在一旁做事，或是听他说话，有时候被宁毅牵起手，温暖之余有着一股无奈的宠溺感。当然，有些时候，她也会找些故事来，说给宁毅听，通常都不怎么曲折离奇——她是不太会说故事的。

宁毅并不讨厌这样的感觉——事实上这年月里女子一般也说不上什么情趣，普通的女子在家中跟夫婿说话都很拘谨，青楼之所以盛行，也是因为这样的原因。真正去青楼满足肉体欲望的属于下乘享受，更多的其实是去享受爱情的，例如李师师，例如云竹与锦儿，经过训练以后，花魁们谈吐有趣，应对得体，花魁们真正的价值在于能够给予爱情。但宁毅自然不会对这种虚假的感觉所迷惑，相对而言，他喜欢那些简单真挚的温暖感，倒是无需太多交流了。

乍见面的夜晚，自然免不了说些笑话来为难一下红提，到得第二天清晨，拉着她从后方偷偷离开时，看着红提脸上无奈的笑容，宁毅便也只是哈的一笑，竖竖手指了。不多时，两人自山林中走出，踏上前方的山麓，东方鱼肚渐白，初夏里清爽的晨风正从前方吹过来，吕梁山横沟转豁，重重叠叠的在眼前显出它的轮廓来，看起来，竟显得壮丽而清新。

作为雁门关西侧的屏障之一，吕梁山的这片地方，于人来说其实并不友善。山势转折，偶尔也会看见难过的深沟，林野与贫瘠的山地一片一片的，常有狼群出没——宁毅与红提走过那道山麓时便看见了一群，其时阳光正在东方露出来，天色还未全亮，那群狼大概十几只，该是一个小家族，正从前方的草坡上走过去，然后朝这边望了过来。

宁毅与红提没有转向，牵着马径直前行。走过去时，宁毅看着一只呲牙的灰狼骂了一句：“看你妹啊！”清晨时分，声音在山麓间竟显得颇为响亮，那狼呲着牙便要扑过来，红提朝那边看了一眼时，几匹狼“呜”的一声朝后方退去，然后十多匹野狼都朝着山麓下跑掉了。

“我怎么就感觉不到你的杀气？”宁毅打量着她。

“它们扑过来，我就会真的出手杀了它们。它们有些会跑，有些不会，看肚子饿不饿。”红提笑了笑。

“这样说起来，我就算真扑过去，你也不会出手杀我。我知道这点，所以你没杀气。”

“那也难说。”

“呵，我试试看。”

山麓上，宁毅放开马的缰绳，扭了扭脖子，作势欲冲。那边，红提的目光一凝，手忽然在胸前。抬了抬。宁毅便是心中一紧，不由自主地退了一步，然后疑惑地看了看自己的右肩。

“你冲过来，我就打你肩膀。”红提说道。

宁毅挠了挠头发：“这么夸张……你真的打我啊……”

红提却不回答，只是过得片刻，两人继续朝前走时，才听得她轻声道：“其实不打的……”回头看去，晨光之中，她眸光清澈，从容地笑着。

这样小小的插曲是两人之间的温暖玩笑了，待到早晨的阳光高些时，他们在附近的溪流边生起火堆，煮了咸肉粥做早餐吃了。已经是白天，红提收起了晚上穿着的斗篷，她的身上穿着的是便于行动的普通武士劲装，长衣长裤，都是灰黑色，身材还是显出来了的——红提的身形高挑，不会显得纤细，但也不会让人觉得胖或是壮，或许是长期的内家修炼，她举手投足间都有着自己浑然天成的气势，也有着不容轻侮的力量感。在宁毅面前，她依然是那个令人感到温暖美丽的侠女，若是在敌人面前，也会瞬间爆发出令人感到恐惧的锋芒来。

只是那衣服早已穿得旧了，在后肩与袖口上，还有两个并不显眼的补丁，用同样颜色的布很细心地缝上去的，若不仔细打量，基本看不出来。

吃过早餐，两人骑上马，顺着红提指点的方向一路前行。这一片地方，红提自然是熟悉得不能再熟悉了，宁毅则是听着她的介绍，稍作了解：在哪里打过架啊，在哪里杀过人啊，哪里有什么有名的山匪，又出过些什么事啊。

在一些道路曲折的山林或谷地当中，红提能找到一些村落或是寨子，有些住了人，有些则早已化作死地、断壁残垣，附近的居民倒也不是没有，但大都过得极为艰苦，或是有所托庇——若过得再好些的，大多就要被劫了。

吕梁盗寇，能够成规模的，基本上还是会朝着吕梁山以外的市镇发展劫掠。

对于这些事情的介绍，红提基本上还是说得相当简单，一切都如同寻常的事情一样。事实上，这当然也是寻常的事情，杀人、饿肚子、劫掠甚至是吃人，宁毅并不是没有这样的概念，一听便能脑补出一个大概来，红提曾经说过，这里的大家“活得不像人”，宁毅也是心中有数的，对于许多事，红提没有细说，细说无益，他也同样心中有数。这一天里他随着红提奔走，没有想到的是，这样的事在下午的时候，却无意间的，出现在他面前了……

那是红提以前居住的村子——在众人进入更深更恶的山中组成青木寨之前，红提是住在一个山村里的，中午过后，宁毅便提议，想要过去看看。宁毅开了口，红提犹豫了一下之后，自然也就答应了。

沿着他们所在的位置往吕梁西北走出二十余里，在红提的带领下，他们找到了那个位于杨树林中的小村庄。下午的阳光温暖明媚，小树林里的村庄早已破旧得不成形了，两人一路过来，聊的是关于宁毅竹记的事情。

当初在江宁初识，在那个小婵说着“铃铛明天见”的小院落里，宁毅曾经说起过，将来要将竹记开到吕梁山来，主要用来卖烤鸡。如今看起来，要开过来恐怕并不容易，好在宁毅在包裹就顺手带了鸡和调料。两人进入村庄之后，便去找红提小时候居住的房子。

这村庄之中，一片的残垣断壁，泥土或是木制的房屋在无人的情况打理下，经历不了太久的风雨，但在村庄之中，据说红提小时候居住的房子竟还有个框架在。两人无聊地收拾一阵，架起只有三只脚的桌子，又收拾了厨房里的炉灶，宁毅准备生活烤叫花鸡吃。红提在旁边打了一会儿的下手，待到一切具备，宁毅要显身手的时候，她方才说道，出去有些事情。

“吃饭的时候记得回来。”宁毅笑着往那只死鸡身上裹泥巴，挥了挥手。出去有事，当然是怀念啦。此时阳光已经转向西方的天际，但光芒依然温暖，宁毅其实已经很久没有亲自动手干这种事，折腾了好一阵子后，才能闻到火中微微有香气传出来了。

有脚步声响起在外面，似乎是进了旁边的房间，宁毅搓了搓手，从那边走出去，在房间门口的那边，有人探头说话，声音缓慢而沙哑：“红提回来啦？红提……回来啦？”

那是一名浑身上下衣衫褴褛，通体几乎呈黑色的女子，看不出人的年龄，一只眼睛似乎是有些瞎了，微微的眯着，嘴里的牙齿掉了两颗，隔得不远，就能闻到她身上发出的臭气，应该是个疯女人，看见宁毅之后，身体陡然向后缩了缩。听她能够说出红提的名字，宁毅微微愕然了一下，然后说道：“红提……回来了，我是她相公。”

“啊？”听宁毅这样说，那女子明显放松了警惕，甚至眼睛都忽然亮了一下，“你是……她相公？红提她……她嫁人了啊？你们什么时候成亲的啊？”

“就是今年，前不久。”宁毅笑着说道，“您是……”

“就是今年，就前不久？哦，前不久啊……红提嫁人了啊，你是哪里人啊……哦，我……我是，我是福端云啊，是她端云姐……”那女子明显只是个山野村妇，应该是疯了，一个人住在这里，弄成这副样子，但听说红提成亲之后，脸上却是不折不扣的喜悦情绪，宁毅也因此被感染，笑着点头。

“端云姐，我叫宁毅，是江宁人。哦，您等等。”

宁毅走到炉灶边，从随身的包袱里拿出水杯，拿出毛巾，打了水，再将毛巾弄湿了，拿出去。

“端云姐，您擦擦手，您喝水，坐。”他搬了张竟还能坐的凳子放在桌边，让对方坐下了。眼前的女子对于擦手似乎有些犹豫，但坐下后，还是把手擦了擦，端着那只杯子。

此时这房子已经没有了屋顶，墙壁也只有不完整的三面，破烂的桌椅中，福端云如同寻常串门的女子一般，断断续续的跟宁毅说着话。问了宁毅是干什么的，又说起红提好久没回来了，又说起红提小时候的事情，说她懂事，也说了小时候挨饿的事，只是在提起自己和村子里的事时，才明显有些凌乱起来。

“……最近这段时间，大家出去串门了，我刚才去润兴家，也没有人……我啊，我一个人在家里，啊，我家那口子，还有我婆婆，去汾阳那边买……买年货了，还没回来……我就想着，先把地浇了……家里桶子坏了，我想过去借个桶，这不正好，看到你们家门开着，红提回来了……真好，红提嫁人了……宁公子，你要对她好啊……”

她说着话，宁毅便在一旁恭谨地应对着，如此絮絮叨叨的时间里，红提的身影从外面过来，她也像是在寻找着什么，见到福端云，寻找的目光才平静下来，随后又复杂地望了宁毅一眼，走了过来：“端云姐，你怎么来这了。”

“哦，红提啊，你、你回来了，你一回来，就出去串门了吧。这不，我过来你这里，见到你相公了。”

“相公……”红提看了宁毅一眼。

宁毅笑了笑，从那边站起来：“正好要吃晚饭了，留端云姐吃饭吧。端云姐，留下来吃晚饭。”

“哦，哦……”那福端云点头应着，又对红提说，“你去串门了……你去串门了……”

“我刚才去你家找你……”红提轻声道。

“我、我出来……”福端云想了想，笑着说，“我想种点东西，锄头给别人借走了，我去拿锄头，婆婆出门的时候，让我种点黄豆……把黄豆种上……”

明媚的阳光从上方洒下来，让温暖的气息弥漫在房间里。

“嗯，种黄豆。”红提点头应着。

第五三四章 孤寂的天堂 疯人的伊甸（下）

房间里，红提握着福端云的手，姐妹一般低声地说着话，许多时候，都不免说起“相公”的问题。红提并不否认，顺着她的话应下去。

过得一阵，宁毅将烤好的叫花鸡从旁边房间搬出来了，除了叫花鸡，这次来吕梁，他的包裹里还有几个水果罐头，他也都拿了出来作为晚餐。三个人——两个衣着正常，一个身上还在散发着臭气，就那样坐在桌前吃起来。

饭桌前的话题里，宁毅发现，这位福端云的思维在某一方面还是正常的，譬如说她对于宁毅方才说的“他与红提成亲”这一认知不会忘记，但对于村庄和她自己眼下的状况，就已经不清楚了。她还能够说出村子里每家每户“昨天”发生的事情，似乎到了今天，大家就都因为一些事情出去串门了，偶尔也会说起她婆婆叫她做些什么事情……

对于自己身体上的异状，无论是瞎了的眼睛还是没了的牙齿，又或是因为便溺在身上导致的污秽与恶臭，她都没有察觉。只有生理上的感觉骗不了人，她明显很饿，东西忍不住吃得很快，有时候差点噎到，她便尴尬地朝两人笑笑，然后对宁毅与红提说好吃。又问起这是哪里的好东西啊，宁毅与红提便说是江宁带过来的。

一直到吃完了东西，太阳还没落山，福端云跟他们聊了一阵村子里的状况，告辞回去了，临走的时候握着红提的手，絮絮叨叨的叮嘱了她一些事，例如让新姑爷不要受了委屈，家里若有什么东西没有的，便到她家里去拿。两人目送着她走向村那头的一间房子。

由于之前没有细看，如今才发现，整个村子里只有远处那间房间是好的，似乎这几年里还有修补过。红提领着他过去看了一眼，那房间之中东西都颇为污秽，但看起来却经过一定的整理，床铺上的破被子也叠得整齐了，大概是红提刚才过来做的，床边放了一个袋子，也是红提的干粮袋。

“她一个人住。”红提说道。

宁毅点了点头，握了握她的手。

因为这件事情，红提的情绪并不高，两人走出村庄时，看见在远处的树林边、山坡下，福端云也走到了村子边缘，朝着东边的方向望过去。

然后她坐在那里，似乎在等着什么人回来。

“端云姐只比我大四岁。”吸了一口气，红提如此说了一句，笑了笑，但随后她也发现笑的情绪未必适合这里，“立恒你应该猜到了，她相公跟婆婆都死了。相公是先死的，那一年闹饥荒，到处抢粮，打来打去，她相公是为了保护村子死的，临死之前叫她照顾好家里的老娘，但那个时候我跟师父从外面回来，她其实就已经疯了。”

“嗯。”宁毅低声应了一句。

红提停顿了很久：“她疯了以后，还是很孝敬家里的婆婆，种地、做事、洗衣做饭、服侍老人，那时候她也还会打理自己，只觉得……相公是去汾阳了，就前一天出去的，有时候想想，我们觉得她这样其实也好……然后那两年里，发生了很多事情，村子守不下去，后来破了，大家转去青木寨，师父也死了，端云姐跟她婆婆，我也一直以为她们死在那些大乱里了，一直到几年后我回来，发现她一个人在这里住着……”

“怎么……没把她带回寨子？”

“带不回去。”红提并拢双腿在这边的草地上坐下来，看着那边的人影，“带回去就发作了，像是要死了一样的闹，用脑袋撞柱子，咬自己的舌头。她一直记得这里，说相公和婆婆出去了，让她在这里等他们回来，她只能住在这里。其实……端云姐以前很漂亮的，山匪过来的时候，婆婆死了，她没有死，后来那些人对她做了些什么，我也想得到，她后来变成这个样子……后来变成这个样子……”

红提的眼睛眯了眯，目光变得凌厉起来：“她还是会做很多事情的！做家务、洗衣服、种地，其实都会，她在那边种了很小的一块地，还有收成。这种样子是她自己故意的。她把很多事情都忘记了，可是下意识地记得这些，因为她这个样子，那些山匪就不会碰她……她的那块地有时候种到一半，就会被附近来的人给糟蹋了，她就种上新的，我有时候过来看，给她送点东西，若是有人把地给毁了，我就去这附近找人，有时候能找到，有时候找不到……有一次我过来得晚了些，路过这边的一拨人将她家里的一点点吃的也都抢走了，地里又没收成，端云姐已经被饿了四五天，我都不知道为什么那时候她还活着……”

“……”宁毅看着远处夕阳下的那个疯女人。

“也有好事……早几年的时候，大概三四年以前，过这边的一个瘸汉子想安顿下来，端云姐是个疯子，但他好像是……看上她了。就呆在村子里，他还是很照顾端云姐的，我偷偷看了一段时间。但端云姐认得人，平时里跟他打招呼、说话，都很好，那瘸汉子想上她的床，她就不准，每隔一段时间，那个瘸子忍不住了，就对她用强，端云姐就像死了一样……到第二天就把这事情忘了，一样打招呼。其实我觉得，有人照顾她还不错……”

宁毅几乎不想问，但还是低声问了一句：“那个瘸子呢？”

“他们一起过了两年。”红提平静地说道，“后来有一天我过去的时候，瘸子已经被杀了，一个……一个从辽国逃过来的家伙临时住在这里，可能已经过了好几天，那时候端云姐还没显得这么老，我看见……我看见他拽着端云姐去溪边，要把她洗干净，端云姐就一直挣扎，她把端云姐绑起来，端云姐就用脑袋往地上撞，牙早就撞掉了，眼睛也撞瞎了……其实那个瘸子对她用强的时候，她就没这样过……”

她没有对这件事继续说下去，也没有说那个家伙的下场。只是过得片刻，才呼了一口气：“可是我只能偶尔来一次这边，送点东西……这边很乱，已经不太适合当落脚点，如果派人过来照顾端云姐，可能又会为了端云姐，死了其他人。端云姐她……应该已经活不了多久了，我都不知道自己是希望看到她死了，求个解脱呢，还是继续这样子活着。其实我们看着她，也许会觉得她很可怜，可谁知道她现在是不是比清醒时开心得多呢。不管经历再难的事情，第二天她也都忘记了……”

“立恒……”她笑了笑，对着坐在旁边的宁毅说道，“我不想跟你说这些事，吕梁山是这样的，早就说过了，你也知道了，但这些事我不想说太多，知道太多以后，总会不开心。而且……你会……嗯……”

她斟酌一下，没有将后面的话说出来，片刻之后才道：“其实我是在这里长大的，山里人都这样活过来的，什么事情都见惯了，没什么的……”她道，“宁立恒，我教你武功，是你的师父，这个时候你把我当成你的师父，好吧？”

说这些话时，她的脸色也微微变得严肃起来。宁毅与她初识时，她多有这样的严肃和冰冷，然而逐渐接触之后，她就变得温暖起来了，就算板起脸，也难有几分架子，只有在此时，宁毅才重又见到了在那小院之中仿佛还有戒心的陆红提，她抱着她的剑，坐在那儿，望向远方。

然而，她又并非真正抗拒着宁毅，在山里的许多年，人们都是这样过来的，她也真的是……什么事情都见惯了，那种见惯极扭曲，又真的极为平常，令人产生格格不入的距离感。她脸上的冰冷甚至连傲娇都不像，既非悲伤、又非坚强、不愿拒绝、却又无法亲切。只有这一刻，她是真有些像是个笨拙的山里女子了……

……

“嗯。”宁毅点了点头，“你是师父。”他说着，将手伸过去了。

……

“我是你师父啊……”

红提闭上眼睛轻声说了一句，然而宁毅双手环抱住了她，让她的身体侧靠到了他的怀里。

“嗯，你是师父。”他如此重复。

“唉……”环抱着古剑的女师父轻轻地叹了口气，面上仍旧有着保护色的冰冷，却无从挣脱他的拥抱，就那样在草地上任由宁毅搂着，过了好一阵，静静的犹如睡去了一般。

……

“回去做事吧。”过得许久，宁毅方才说道。

“嗯？”

“该看的也看到了，虽然……这确实不是我想看到的东西，但能看到，是好事，看到以后，就该回去做事了。”他叹了口气。

过了一阵，宁毅与红提骑马离开时，山坡上的那道身影站起来向他们挥了手。那挥手的动作看起来竟如此平常，仿佛未曾经历过任何的厄运。

他们牵着手，马儿缓缓的走在山坡上。

夕阳西下了，即便是吕梁山，在这样的夕阳下，也变得温柔而壮丽了起来。

而往前一步，便该是铁马金戈，与漫道雄关。

这一天，是景翰十二年的夏天，四月十九。不起眼的日子里，见到了不起眼的人和事……

**************

早晨起来的时候，就觉得风吹着很舒服，吹风吹得有精神以后，我去挑了水，洗了衣服，村子里有些冷清，附近赶集的原因吧，好多人都出门了。我听见润兴家的狗在叫，那条疯狗，总是乱叫，早晚我要丢石头打瘸了它，不过我拿了石头在门口等了很久，又不知道狗跑到哪里去了。

上午的时候顺义叔到门口来，跟我借家里的刨子，可能是家里在装门。我不大想跟他说话，他是个大嘴巴，四十多岁的人了整天跟村里的老娘们说些乱七八糟的浑话，我成亲那晚，他们那些闹洞房的把我臊得都哭了，不过有成说他是好人。算了，再过段时间我应该也像那些女人一样可以在外面瞎说浑话了吧。我在家里找到刨子，给了顺义叔，他就走了，这次没说什么，还好，不然不知道怎么答话。

下午的时候，有件好事，红提回来了，她好像是跟师父学艺吧，有时候回来，这次回来，居然把相公也待会来了。她相公是江宁的，带了很多好东西，可惜大家都出去了，她要串门也走不了几家，我告诉她有成跟婆婆都去汾阳了，其他人去赶集，可能她明天再过来，就都能见到了，有成跟婆婆看到她跟她的相公，也会很高兴的。我还记得我们小时候一起饿肚子的事情呢。

吃了饭，我到村口去送他们，快到晚上的太阳也很好，今年会是个好年景。其实从小时候过来，好像就没怎么饿过肚子了，现在红提也嫁了个好夫家，吕梁山的年景，一年比一年好了吧。

其实我到村口，也是想看看回村的人，今天不知道为什么，他们这么晚都还没回来。走夜路的话，山里有狼啊，别落单了才好，有成跟婆婆就在外面住一晚吧。只是家里一个人，觉得有点冷清。

有成、婆婆，你们什么时候回来……

第五三五章 传续

日夕更迭，天风漫卷，在这横跨万里之遥的武朝土地上，边疆，一直是个微妙而又敏感的词汇。

辽国、西夏、吐蕃、大理，从北地的雄关到南疆的群山，边疆只是细细的一条线，去一步为他乡，归一步为故国，然而在这样的边疆上，也总有一片一片的土地，处于微妙拉扯的夹缝间。这里享受不到应有的安宁与太平。位于边疆上的军队不在乎它，位于国内的人们会选择性地无视它，有许许多多的人，甚至不清楚有这等地方的存在。

在人们的眼中，有古都的烟云，有秦淮的绚烂，有京城的繁盛，有江南的桂花，往北一路，也有着如修罗场一般的战场，却唯独没有这层夹缝的概念。犹如战阵之上不可避免的战损，由于它的不可避免，人们干脆就不再去多多的想它。将之抛诸脑后，只管作战便是。

横沟转豁间，繁衍的狼群走过贫瘠而险恶的山野。吕梁山，便是在这夹缝间生存的地域之一，武朝的人们并不将这里视为敌国，却也未曾将这里的人民当成同伴，没有多少人知道这里的事情，没有多少人理解这里的生态。若非由于利益的牵扯，吕梁山青木寨的这片地方，恐怕从头到尾都不会与外界的人们拉上太多关系，它会在这里存在，会在这里湮灭，直到消失在寥寥可数的人们的记忆中……

但即便是出现了利益牵扯的现在，真正了解这里的人，还是不多。位于吕梁山西北侧的地图上毫不起眼的小地方的，是已有数千人聚居的山谷，山谷是在短时间内迅速膨胀扩大的，一切的发展都显得慌忙而臃肿。

位于山谷外侧的市集上，一间间的房舍、店铺拥挤在崎岖的山体边。青木寨的外集，原本乃是给过往商贩落脚或是互相交易的一处地方，由于青木寨维持了基本的秩序，至少能够保障大部分人的性命安全，很快就膨胀起来。如今这里污水肆流，人群拥挤，附近地方的豪雄与山匪云集，乞丐与蟑螂老鼠们在这里争夺一席之地。而这样的地方，便是最近一两年间整个吕梁山中最为太平的处所了。

而在里侧的山谷里，并不让一般人进入的内寨相对于外集要宽松许多，但由于发展的迅速，新加入寨子的人众多，这一片的山谷之中，仍旧显得忙乱，大量新建起来的简单房舍，每日里进出的木材与物资，乍看起来堆积得毫无章法，但在这样的发展当中，终究还是没出太大的篓子。

这里从来就不是一个讲求平等与公平的地方，混乱与嘈杂当中夹杂着原始和野蛮的气息。被吸收入山中、缺乏磨合的人们偶尔还会互相仇视，但是强权与武力压下了大部分的冲动。武艺最为高强也最为凶残的血菩萨并不允许明目张胆的内讧存在，也决不允许人们破坏几条简单的山中规矩，一旦破坏，不存在讲理或是开导这样的人性化服务，很多时候，他们也没有被逐出山寨这种仁慈的机会。

犯小错，说明你有血性，犯大错，说明你该死。

与这种高压强权相配合的，是清晰开明的上位途径。要加入山寨的原则很简单的，只要你有手艺，又或是吃苦耐劳，就会被迅速地吸收进青木寨。手艺的范畴包括各个方面，高超的武艺当然是最直观也最简单的，而即便是做面条、烙煎饼，那也没有关系，证明你有自己擅长的技艺，就一定可以加入。

若是没有手艺、同样也没什么武艺的，只要懂规矩，肯吃苦，同样能被山寨吸收，规矩也很简单，跟着山寨中的新人在最严苛的环境下训练十到十五天，例如跑步，例如就是简单的站着，拼命、听话、不放弃，被操练到半死以后，也就能够加入其中。

这些事情并不简单，并不是说吕梁山这种地方出来的人就一定能吃苦耐劳。就好像在山里拿刀劫掠惯了的匪人，往往不愿意再下地干活，又如同现代背景下混黑道的年轻人，要说环境原因教育原因当然也有，但更多的，就是因为好吃懒做。捞偏门虽然不稳定，但至少轻松简单，没有门槛，也不用在工厂里加班到十二个小时。

当然，这样的人便得不到同情了，他们会被放弃，然后游荡在吕梁各处，加入一拨拨其它的山匪。而后在某些情况下接受青木寨的压榨，又或是因各种事情而死去。如果说在某些情况下必然有人死去，在这残酷的世道上，不思进取之人，自然就是最为理所当然的祭品。

事实上，古往今来的社会结构里，人们或许向往自由与平等的大同社会，但在社会层面来说，阶级却未必是一个需要介意的事情。绝大部分情况下，一个稳定的社会结构无需在意人们是否平等，尽量公平的上位途径才是需要维持的核心。

一个国家或是组织大可有悬殊的阶级差异，但底层之人可以读书，读书之人可以考科举，考了科举可以成为特权阶级，只要这一系统运作良好，组织就能稳定维持。大部分国家内部灭亡的原因都在于这个上位的途径逐渐僵死，特权阶级为了其特权可以长久而世袭，开始垄断通往上层的途径，下层的聪明人上位越来越难的时候，他们的不满便会越堆越多，最后只能选择造反。

也是因此，青木寨在不断的扩大当中，虽然也引起了各种问题，却没有出现真正令人感到麻烦的大震动。及至这年夏天谭稹的“招安诏”发出，能够将目光投向吕梁这边的利益牵扯者聚集过来时，所见到的，便是这样的一处混乱到令人费解的寨子。

它与南面各种繁华或是不繁华的城市截然不同，与北地野蛮而原始的城池想必也有差异。它因为一笔笔的生意而发展、热闹起来，其中又充满了血腥与野蛮，上方以蛮横的武力手段控制一切，内部看来也充满了各种矛盾和不稳定因素，却偏偏，就这样如缝合怪一般的拼起来了。

“梁老爷子啊，我知道，您是聪明人，跟从小就在山里长大的人不同，您见过世面。您能把山寨操持到这副样子，谭大人这次的招安诏里能有多少好处，您就一定看得出来……”

阴天，青木内寨山腰处的小院房间里，一个中年人正在说着话。

“吕梁以南，真正要说的，还是我们齐家的地盘。招安诏接了以后，不光有名分，也有军备，这些好处能拿到多少，全看京里的关系……何某知道这次过来吕梁的人不少，他们看上的，无非也就是青木寨眼下经营的这些生意，但是老爷子您是看得出来的……军队那边，武胜军也好，董庞儿这些人也好，这些军汉都是吃人不吐骨头的，该讲规矩的时候，他们一般都不会讲，该拿好处的时候，可是一点都不会手软，而且，军队不会做生意，您的寨子若是落到他们手上，那可真就是糟蹋了……”

“我们何家是生意人，多余的事情我们不干，大家能够抱团，一起赚钱，才是正理。而且……我们的背后乃是齐家的势力，如今南面的几个山头都已经愿意与我们连成一气，加上吕梁的买卖，咱们将东西运去北方，会赚多少，您自己算……而且啊，官面上能跟董庞儿，跟武胜军打对台的人，又能有多少……”

不急不缓的话语，桩桩件件的一直在说。待到他将事情说完，房间里才响起一阵咳嗽声，片刻，那咳嗽声陡然增大，半躺在房间里的老人，就好像是要就此死去一般，咳了好久，方才艰难地停下来。声音虚弱而沙哑。

“何……咳，何员外啊，您说的这些啊，老夫也都有想过。只是就像老夫说的，寨子里的事情……这么大的事，一直都是寨主来拿主意的……我已经老了，身体不行了，脑子呢……有时候也糊涂了，我觉得您说的在理，但是……我也不知道自己想得还清不清楚，得多合计，多跟人商量，所以这些事情，还是……咳咳，还是得等到寨主回来，才能拿捏定下，不过何员外您说的这些，我都觉得有道理，我都会跟寨主说的……”

“呃，我也知道是这样，不过啊，梁老爷子，陆寨主出去这么久了，等的时日也太多啦。”那何员外露出为难的神色，“我知道梁老爷子您才是寨子里的主心骨。您知道，这些事情，合纵连横，总是越早决定越有好处的，齐家在等我回复啊……梁老爷子，咱们不绕圈子了，您给我个准话，您点头，这事情就当是成了，好不好。您别为难我这小辈啦。”

“哎，何员外言重啦，老朽啊……咳咳，老朽说得，句句肺腑之言哪，咳咳……咳咳咳咳咳咳……”

咳嗽声又响了起来。过了一阵子，那姓何的中年人无奈告辞，带着跟班出了院子，面色阴郁。在这样的天气朝下方望去，谷底之中人影来往，各种布置混乱不堪，几个衣衫破旧的孩子奔走期间，倒是兴高采烈。

“他娘的，真拼啊，老东西……”何员外低声骂了一句，“还不肯松口。”

旁边的跟班过来：“员外，何必为这些人生气呢，都是买卖……”

“他娘的你看看这些人。”何员外指了指下面，“你不知道吧？平日里饭都吃不饱的东西，一帮子叫花、山贼，在这鸟不生蛋的地方，若不是我们当初给他们一条财路，他们现在还在饿肚子。你知道饿肚子是什么样子的吗，我让他吃屎他都吃！稍微吃了点我们剩下的东西，就拿捏起来了。现在看见好几方过来找他们，寨主出都不出现……对了，昨天到的那批人，看起来很凶的那批，什么来头，打听到了吗……”

“还没有，在问了。”

“快去打听。”那何员外瞪了跟班一眼，又看看下面，“这地方虽然鸟不生蛋，但这笔生意若是落在我手里，随时翻个好几倍，现在给一帮穷叫花子把持着，真是……去他娘，事情谈妥以后看我怎么调理他们，他们那寨主，我也抓回家去玩腻了以后送人……去他娘！老东西……”

他低声地、骂骂咧咧的离开了这边。院落的房间里，老人咳了一阵，喝了些润喉的茶水，才稍稍缓和过来。他便是一直以来负责着青木寨事物的老人梁秉夫了，为了青木寨的事情操持半生，又带大、教大了红提，如今老人的身体渐差，但仍旧管理着寨子内外的大部分事情。送走何员外后，他躺在那儿，裹着被子闭目养神了一会儿，如此大约过了半个时辰，忽然有人从外面进来，在他耳边说了些什么。

梁秉夫睁开了眼睛，那一瞬间，他的双眼发出了似乎已经好久没有过的明亮神色。过得片刻，他一只手握住了拐杖，身体要从躺椅上起来。

负责照顾他的是一名黑瘦少年，过来帮忙搀扶起了他。梁秉夫的动作颤巍巍的，但有一股坚硬的感觉在其中，他柱着拐杖往外走，步伐显得有些快。这所院子是今年才建好的，没有多少装饰，而院子本身也不大，一名男子接近过来：“梁爷爷，你怎么出来了。”

梁秉夫道：“我接人……接一接人！”

对方便显得有些疑惑，方才进来通风报讯的男人过去低声说了一句，解释了事情。

柱着拐杖，老人走到了院门外，旁边的黑瘦少年还在扶他，但是被他单手推开了：“你走开。”随后又发现自己肩膀上还披着一张毯子，“哗”的一下扔给了那少年：“拿走！”

此时，他已经双手柱着拐杖，敲击了几下地面，随后巍然地站在那里了，他的面上已经满是皱纹与老人斑，抿了抿嘴唇，使那双唇显得单薄，有着肃然而严苛的感觉。前方的山道上还是空荡荡的，从山腰往下看，越变越大的寨子也在变得拥挤，人多起来，这一两年来，也已经不再饿肚子了。

很多人已经死了……

他并非是有雄才大略的天纵英才，若论才学，当年的他或许连中人之姿都不算。他被红提的师父救下，到了曾经的山村里，又到了曾经的寨子。那个女人对他说：“请你帮忙照看一下这里。”他还记得那个女人当时的样子——虽然样貌或许已经存在脑补，但那一刻的神情他却愈发的记得清楚，于是他就住在这里，撑着寨子，教导着弟子，令他们得以存活。但很多人还是死了。

从曾经的笨拙，到如今这身形屹立间的威严，压在他身上的，沉沉的都是责任，山一般的责任。而有些人因为责任而垮掉了脊梁，有些人却会因为责任而获得同等强大的力量。

路的那头，仿佛有天风吹过来。他出门只是想接一下红提带回来的男人，但不知道为什么，柱着拐杖站在那里的时候，忽然就想起了曾经的那个女人，多年前她背剑骑马离开时的情景，她留下了什么东西，而今，这些东西也许可以往下走了……

不多时，几道身影从道路的那头走过来，红提还披着斗篷，只是发丝被风微微的卷起来。她的脸上只是平日里微笑淡然的神情，但步伐却不再像往日那样沉重了，老人一眼便能看得出来，毕竟是从她还是少女的时候，就一直看着她长大的了。

跟在她身边的那位书生也在朝着这边走来，老人拄着拐杖，在门口的台阶上看着他，他偏了偏头，然后也抬头看了老人，那目光复杂、沉稳，不像后辈，却也并不骄傲，一直到走到他的面前，书生低头、拱手，深深地鞠了个躬。

这不像是女婿见岳父时的样子啊……老人在心里想着，只是严肃的目光却没有变，过得片刻，他问道：“你为何拜我啊？”

书生已经起身：“想谢谢您为这里做的事。”

“嗯。”梁秉夫点了点头，目光在空中不知什么地方停了片刻，随后才如同反应过来一般，再度侧身、点头，“嗯，进来吧，你们……都进来吧。”

他单手柱着拐杖，转身朝里面走去。红提便过来扶他。

第五三六章 承接

人声偶尔响起。

外面依然是阴天，简单的小院里，偶尔有人走过，也有人偶尔从外面探头朝里望，然后啪嗒啪嗒地跑掉了。

待客的正厅里，接过黑瘦少年手里的茶盘，将茶水分别放在主座与客座边时，红提听见两人正在谈论她不怎么听得懂的话题。

“……立恒也是学儒的，往日里，读的是些什么书啊？”

“……当年向学时，论语、左传、中庸等大都学过……论语倒是好些……”

“……倒是正道，倒是老夫想起当年，家师对中庸却颇不以为然，呵呵，说那书读来无用，离大道甚远……老夫反倒因此看得多些……”

“……其实大道相通……”

由于宁毅目前的身份难以认定，又是和红提一道的悄悄回来，寨子之中，被惊动的人并不多。除了老人之前在院门外的迎接，便没有其它的欢迎排场。此时在这小院之中，一切发生得，就如同一个普通山里女子带了新姑爷回家一般，有人好奇，但并没有人喧嚷，客厅之中，则只是简单而朴素的对话，没有太大的波澜起伏。而院落之中，男人们沉默不语，女人们则好奇地做着自己的事情，低声猜测着事态的发展。

“说起来，立恒家在江宁，老夫当年也曾去过一趟，却不知江宁如今怎样了……”

梁秉夫坐在主人座上，微带着严肃的神情与宁毅说着话，目光矍铄，脊梁笔直。斜侧面的椅子上，宁毅也是恭敬地回答问题。房间里的红提缄口不语，她此时看起来有些像是新嫁人的媳妇，又像是宁毅的姐姐，她先是替两人端来茶水，随后替梁秉夫揉了肩膀，再之后在宁毅旁边的位子上坐下，微微低着头，目光平静，只是有些时候会觉得无聊，便将双手夹在腿间。

说过江宁的情况，老人又问起杭州，他喝光了杯里的茶水，红提便上去添。老人敲了敲拐杖，微微笑了笑：“红提，你觉得无聊，便出去做其他事吧。待会要留他在这里吃晚饭，你去叫人准备一下。”

红提点了点头，看宁毅一眼，宁毅笑着摆了摆手，无声道：“我陪梁爷爷。”

不多时，红提离开那房间，轻轻抚了抚头发。院落中装做无聊走动的几名男子便赶快往一边去了。此时能够在这里的，多是青木寨中的老人和核心，也有他们的家眷，在厨房那边准备晚餐，红提便也过去帮忙，在屋檐下洗了菜叶、瓜果，偶尔回头看看那房间。

过得一阵，她挥手叫来那负责照顾梁秉夫的黑瘦少年，跟他询问了老人家今天的身体状况。在隐约传入耳中的对话里，她当然知道，老人的身体状况，并不像他表现出来的那么有精神。

事实上，宁毅虽然在正统学问上造诣不高，但每天接触的，也是秦嗣源、尧祖年这样的儒学大家。梁秉夫不过中人之姿，当年的学问又已多年未有钻研，想要问倒宁毅，肯定是不可能的。聊了一阵之后，便基本是宁毅说，他在听了。不过老人毕竟是撑起了寨子这么些年，偶尔想到什么，也会发表一些看法。

虽然是夏季，但下午的时间过得很快，不多时，天色便已入暮。晚饭准备好后，摆开了桌椅，老人的身体依旧坐得笔直，与宁毅聊天。此时已经说到右相府负责的工作，北地的局势，边关的局势，宁毅从张觉的事情开始，一件一件的给老人说了，这些事情不是可以敷衍以对的，老人仔细听着，待听到张觉死时，有些沉重地叹了口气，待听到因此事引起的各方反应时，右手更是握紧了拐杖的把手，微微发抖。待到吃过晚饭，红提想要劝说他休息，老人只是摆了摆手：“你出去，我跟立恒……接着聊。”

红提走出房间，去到院子外面。白日里尚且是阴天，晚上更是星月的光芒都不见，下方山谷里点点的火把，后方院门上，也有两只火把在燃烧。她便在这微微的光芒里望下方看了很久，对她最重要的两个男人眼下正在里面聊天，于她而言，也是极为复杂的感受了。

就这样过了许久，她进去院子，将檐下的灯笼点起来。听得吱呀的声音响起，对面有暖黄灯光的房间里，宁毅走了出来，站在那儿看了她一会儿，随后举起两根手指在身前，笑着晃了晃。

“梁爷爷他……”红提走过去。

“已经睡着了。”宁毅轻声道，“老人家真有精神。”

“他是强撑起来的。”

“我知道，但这也代表他对这件事情的重视，这是他对我的考试……”

“梁爷爷也没有刁难你……”

“是啊，但我对这件事，也是很重视的。”低声说着话，两人如散步一般的朝院门外走去，宁毅笑了笑，“老人家做的这些事情，其实很可敬，他扛了很多责任……跟你一样。”

“我……我是没有梁爷爷那么忙的。”

“分工不同嘛。”

夏夜的风从山腰上吹过去，走到能俯瞰山谷的道路旁，宁毅蹲下了，红提便也陪着他蹲了下去。山谷之中，家家户户都已用过了晚餐，夜晚的娱乐不多，人们挤在房舍间的道路上聊天，有孩子嬉闹追打的声音在黑暗里传上来，远远的，吕梁外集那边倒是更为热闹，也显得有些混乱。红提指着下方给宁毅介绍，哪里是住处，哪里囤放物资，哪里要新建房子，哪里出了事情，等等等等。

不多时，介绍到山腰下方的几处院落群，那就是这次前来吕梁的“宾客”们聚集的地方了。打着齐家背景的何员外，董庞儿派来的使者，武胜军过来的偏将，号称打遍中原无敌手的豪客大侠，附近吕梁山中的山头大哥……大都带着自己的目的，或是肩负了使命，不一而足，还有真以为红提比武招亲的，这些日子里，都想方设法的跟梁秉夫联系。而由于红提没有回来，梁秉夫便一直将事情压住、拖着。

“既然我已经过来，你也回来了，便不要让老人家这么累了，接下来几天，把这些事情解决一下吧。”宁毅低声说着，“你这边，基本知道他们的身份吧？”

红提点了点头：“知道的。”

“嗯，待会祝彪过来找我，我会跟他交代一下，明后两天，大概就知道该怎么做了。倒是在这之前，你先带我去看看‘那个东西’的进展吧。”

“好。”红提站了起来，抬起手，指向山体侧后方的一个地方，隐约的，那边的黑暗中，像是在散出暗红色的光。

不久之后，两人沿着山道朝那边过去了。那是隐藏在山体之中的高炉作坊。对于宁毅来说，什么员外也好、使者也罢，或是这次震动武朝北面的招安诏，都不是他过来这里的目的。在吕梁山外，金人渐至巅峰，蒙古人席卷扩大，一个不起眼的吕梁山上的寸短尺长，有时候想起来，都会觉得有些无聊。

但当然，也有极富重量的东西在这里，像是山村里那个疯了的女子，像是终于在疲倦之中陷入沉眠的老人，像是身为一寨之主衣服上还缝着补丁的女子，有时候会让他再度想起初见红提时她说的那句简单的话：“活得不像人……”相对而言，一群小丑的跳梁，真是让人感到无聊又无奈。

然而，纵然有着这样的情绪，在要做请他的事情之前，这些琐琐碎碎的问题，终究还是要去解决掉的。这天晚上，宁毅与红提去看了高炉的改良进度以及炼出来的稍许钢材——在得到宁毅的托付之后，红提与梁秉夫对此事都颇为尽力，如今进展虽然不算多，但也已经是非常尽力了——他随后与祝彪碰头，交代了对山寨之中外来人的调查后，开始详细计划更多的摸索思路。

与此同时，吕梁一侧，原本属于小响马的山寨上，对于山匪们的统和整理已经到了最后的时刻。第二天一早，他们带着士兵们启程，在当天晚上，抵达了青木寨之中，作为晋王田虎的使者，得到了安顿与招待。在向红提提出见面要求的同时，她也开始让人打听了这次过来的其他人的身份，而后迅速地做出了反应，开始合纵连横，拜访各家。

也是在这天傍晚，宁毅在山坡上，拿着一只单筒望远镜看见了进山队伍中的她。此时这远望镜的镜片以纯手工打磨而成，哪怕是最好用的产品，清晰度也算不得太高，以至于他举着镜筒看了很久。

“哇哦，那个是……楼小婉还是楼什么……书恒在哪里……”拿着望远镜左左右右的瞧了很久，又想了片刻，宁毅将镜筒交给旁边的祝彪。

然后他有些高兴起来：“啊，至少知道自己为什么挨揍了，多少是件好事……”

当然，这天晚上，宁毅没有过去跟这位久别重逢的老朋友打招呼。

楼舒婉与他的再次见面，是在几天之后了……

第五三七章 狂风暴雨 落棋之声

夏天的暴雨哗啦啦的下，山谷外侧的集市间，淤积的泥水已经没过小腿，楼舒婉坐在市集第二层的酒馆里，看着下方一片混乱的景象。

雷声、雨声、谩骂声、扰攘声汇集在这片惊人的雨幕之中，雨水将各种污秽之物从上方冲来，最底层的店铺里，人们一面忙着堵住水势，一面试图将房间里的物品搬上市集的二楼。许多乞丐没有避雨的地方，奔走在污水里的街道上，有些人试图进入人家的店铺里，便被店主拿着刀棍踢打出来。身上污黑的汉子在街上破口大骂，若是带着孩子的女人，便只能躲在附近的地方哭了。

市集拥挤不堪，随着江湖人而来的马匹大都也被牵上了市集的第二层、第三层——这些马的主人大抵还有些钱或者地位。但仍然有无处可去的，大雨之中便有一匹马大概是无处躲雨，顺着污水从上方跌跌撞撞的跑下来，一名汉子在污水里追着。

不远处的市集末尾，大量的人被组织起来，到那边去挖开排水的沟渠。负责组织的乃是青木寨的一名头目，先前他带了一队人，挨家挨户地敲这些商家的门，让他们都出人手来帮忙，花钱雇也好，自己出力也好，若是不肯的，便要直接从市集上赶出去。一大群人此时就在雨中疯干着，眼下已经挖通了很长的一段。

虽然眼下坐的已经是集市里价钱最贵的一个小包厢，周围仍旧是一片吵嚷不堪的景象，中部的走廊间行人来去，时而传来马蹄声和臊臭的味道，骂人、呼喝声更是不见断绝。楼舒婉在临街的这边坐了一会儿，便听见后方有人说道：“嗬，姑娘，长得挺不错嘛，哪来的啊，要多少银子？”

那是仅仅隔了一层木板的另一边，有人也探出头来朝下看，便看见了她的侧脸。楼舒婉的衣着已经尽量跟这里的江湖人一致，但样貌与气质仍旧显得突出，那汉子只以为她是附近窑子里的姑娘，笑着便要伸爪子过来，楼舒婉避了一避，道：“别乱伸手，有些人你惹不起。”

“嘿，谁我惹不起啊？”

那汉子笑着，从栏杆外将上半身探得更出来，要朝楼舒婉这边的小隔间看。一直沉默着坐在角落里的邱古言已经站了起来，探头看了那人一眼，随后开门出去。

“什么人啊……”那汉子挥了挥手，便听得隔壁一阵混乱的声音，然后砰的一下，对方被邱古言从楼上扔了下去，摔进下方街道的污水里。

“我操！你他娘的要干哪……”从污水里站起来，对方在雨中大喊着，似乎也报了个什么名字，然后喊着一群人从侧面准备冲上来。隔壁，邱古言带着人堵向楼梯，便是一阵乱打，鸡飞狗跳与大呼小叫中，一个个的人又被打进泥水里。楼舒婉趴在栏杆上看着这一幕时，邱古言已经回来了，走到了近处：“楼姑娘，当心他们扔暗器。”楼舒婉便点了点头，坐进来了一点。

过了一阵，又是一阵动静响起，有人自门外进来，却是于玉麟与一名黑衣汉子，两人相谈甚欢地进来。那黑衣汉子一见楼舒婉，眼前明显一亮，不过于玉麟随后也就开口介绍：“陈当家的，这位就是我们虎王身边的楼军师，您别看楼姑娘是女子，却是巾帼不让须眉，深得虎王器重，虎王身边的许多生意，都是楼军师在管。军师，这位就是陈家渠的二当家陈就，陈英雄性情直爽，是个可以交的好朋友。”

“幸会幸会。”那陈就有些犹豫地向楼舒婉拱了拱手，看了于玉麟一眼，方才说道：“不是于将军引荐，还不知吕梁山来了这样的女英雄，不过……这里是可以说话的地方吗？”

“无妨。”于玉麟挥了挥手，一众手下便在这木制的市集里开始赶人，顿时又是一阵鸡飞狗跳。

楼舒婉也笑着拱手：“陈英雄，幸会，坐。于将军也坐。”

陈就走到对面，摊了摊手，待到于玉麟也过来，方才坐下。他先前看楼舒婉时，只以为她是作陪的妓女，目光有些不规矩，但到得此时已经收敛起来，话语显得豪迈起来，却也不失一丝精明。

“楼军师是吧。吕梁山是块死地，咱们山里人与外界来往不多，但虎王英名我陈就还是知道的，一向非常仰慕。往日里似于将军、楼姑娘这样的过来交朋友，我陈就是非常乐意的。但今日楼姑娘将陈某招来，似乎不只是交朋友这么简单吧。”

他先前与于玉麟已经说了不少，此时便没有多少拐弯抹角的想法。楼舒婉却是起身笑着给他倒了一杯茶：“陈英雄哪里的话，临行之时，虎王就曾说过，吕梁英雄，皆是豪迈大度的性子，别的可以不做，朋友却不能不交，因此今日与陈大哥一见，主要还是交朋友。只除非陈大哥瞧不上小妹……”

她端起茶杯，敬了对方一下，陈就笑起来，拿起茶杯，朝于玉麟道：“你们楼军师真会说话。”随后将茶水一口喝下，“这朋友我交了。”

楼舒婉替他将茶水斟上，话语柔弱，却并不拖泥带水：“原本与陈大哥见面，该准备好酒水，只可惜小女子不能喝酒，只能准备些茶水了。”

“哎，我们虽是山里人，也不是整天都喝酒的。”陈就挥了挥手，“大家既然是朋友了，便打开天窗说亮话。这次于将军与楼军师过来，想必与聚在青木寨的这些人都是一样目的吧？只是于将军这几日一直拜访周围山头的人，为的是什么，陈某就有些不明白了。坦白说，虎王若真想入主吕梁，我陈家渠是愿意的，但我陈家渠与小响马的交手，可也不是一次两次了……”

吕梁山的几个大势力中，眼下为首的是青木寨。青木寨之外，有小响马裘孟堂，“黑骷王”栾三狼，方家的方义阳兄弟以及陈家渠以“乱山王”陈震海为首的这一拨人，其余的便都是零零碎碎的闲散势力了。田虎在黑道之中名气颇大，早年里他要往吕梁山伸手，很多人都是愿意归顺的，但由于吃下这些人的经济压力太大，收获不多，虎王只能选择一部分人来扶持。

这一次多方势力齐聚青木寨，附近一些山头上便也派了人过来看热闹、打听风向。类似什么齐家的人、什么武胜军的人、董庞儿的人过来之后一直都在与青木寨谈判，唯有虎王的人手，抵达青木寨的这两天，却一直在联系附近山头匪寨上的人。陈就作为陈家渠的二当家，对此是有些疑惑的，往日里田虎就一直扶持裘孟堂，那是因为吃下去太多，就得不偿失了，如今就算是为了有筹码威逼青木寨，虎王难道就要扛起整个吕梁的担子？

大家都是饿狼，若非是要饿肚子，谁也不愿意占着个山头跟人死磕。但若是虎王想要说个假话就把人骗了，大家也都是不见兔子不撒鹰的货色，没那么简单。心头疑惑之中，今天于玉麟来找他，却想不到主事的是个漂亮女人，他问出疑惑之后，只见对方一面倒茶，一面摇了摇头。

“陈大哥有所不知，小响马已经死了，他的寨子，如今是我们在暂时管着。”

“哦？那虎王是想要……”

“我知道陈大哥是怎么想的，但我们不想要。”

小响马裘孟堂死了，虎王再联络众人，可能是要扶持下一个代理人，这是理所当然的推论。如果真是这样，陈家渠倒是可以争取一下。只是在他话还没说完之前，楼舒婉就已经笑着摇了摇头。陈就坐直了身子。

“那你们是想……”

“想告诉一下陈大哥，裘孟堂是怎么死的。”

“……怎么死的？”

“血菩萨杀了他。”楼舒婉说道，“交手当日，于将军也在，与血菩萨有过一次来往。数百人阵前，血菩萨杀了裘孟堂，扬长而去，竟无人敢挡，具体如何，小妹不懂武艺，说不清楚，陈大哥可向于将军询问。”

大雨混着雷声响在外头，陈就皱眉望向于玉麟，于玉麟便点了点头，说起那晚的情形，待到他将事情说完，陈就看看楼舒婉：“那又怎样？”他说道：“血菩萨武艺高强，吕梁难有敌手，早在她杀老狼主的时候，大伙儿就知道了。她的师父武艺更高，早年还不是死在了辽人军阵之中。楼姑娘想说什么？”

“只是相与大家说明，吕梁山的将来。”

“嗯……我明白了。”陈就想了想，看着她却笑了起来，如此笑过一阵子，“楼姑娘是想说，血菩萨如此厉害，再加上青木寨的声势，接下来她就要扫遍吕梁山，咱们就都没搞头了。楼姑娘，你这可不实诚。旁人来吕梁，拜托我们兄弟帮忙，总有些报酬。您这可是想空手套白狼哪……”

他冷笑着说完这些，指了指楼舒婉：“楼姑娘，您这可真不算是把我当朋友……”随后面色一冷，起身便走。

楼舒婉微笑着听他说了这些话，双手手指撑在身前，待到对方要离开，她的面上也是冷笑，望向了窗外：“愚夫之见……”

眼见着就要不欢而散，于玉麟连忙起身，去阻拦陈就。

******************

“陈当家，有话好好说……”

“还有什么好说的！”

“至少听楼军师将话说完……”

“没什么好说的了，于将军，女子的运筹谋划，我看你也信得太多……”

门口的拉拉扯扯之中，楼舒婉冷笑着坐在一边，到得此时，方才站了起来，冲着那边露出一个笑容：“陈大哥，至少该让小女子将话说完，到时候您再说不对，才不至于冤枉了好人，您说不是吗？”她先前的那句“愚夫之见”说出来根本就没有避着陈就，这时候又笑着说话，换了一张脸，显得颇为虚伪。陈就气极反笑，回过头来看了楼舒婉一眼。

过得片刻，他道：“好啊，你说的又能与我的有什么区别？”

他磨了磨牙齿，走回座位，目光盯着楼舒婉。于玉麟走回来，表情有些无奈。

“小女子要说的，确实是青木寨就要扫遍吕梁，你们就快没搞头了。”

陈就摊了摊手，面上表情分明在说：“那又怎样？劳资不在乎。”

“但是与陈大哥所想，又有些不同……完全不同。”她笑了笑，“我知道陈大哥是怎么想的，一个忽然做到这么大的寨子，一个武功高强的寨主。看起来声势浩大，但吕梁山向来是个轮流坐庄的地方，任何人都只能占一时的便宜……这句话是裘孟堂死之前说的，我记得很清楚。过来青木寨之前我也以为是这样，但来了之后，我发现这次完全不同。”

陈就冷笑的表情中，楼舒婉道：“因为招安诏。”

“因为枢密使谭稹发出了这次招安诏，北地许多地方的局势都变了。而你们还在看热闹……我过来之后发现，你们所有人，都在看热闹。”女子侃侃而谈，目光平静，“青木寨发展到现在，一共才六千多人。这次往青木寨聚集过来的外地人——包括我们在内——人数已经上千，而且大家都能打，所以现在，闹得这里里外外人满为患。看起来青木寨随时可能压不住局面，你们也很高兴，都派人跑过来，等着出乱子，那我就请问你们，如果不出乱子，会怎么样？”

“招安诏名额上的大头，所有人都看好青木寨。为什么？”楼舒婉道，“因为他们有过山的渠道，因为他们最大，而且能赚钱。你们知道单是一个齐家，在南面有多大的生意？多一条过关的路，他们可以赚多少钱？青木寨可以帮忙赚钱，你们能干什么？除了我，除了虎王，没人在乎你们。”

窗外划过闪电，接着便是雷鸣，楼舒婉的脸色平静如水，目光望着陈就。

“接下来，如果不出意外，他们就会接受招安。那之后，他们是官，你们是贼。你们现在看起来也许没什么分别，但我告诉你们，吕梁山全都是贼的时候，是一回事，吕梁山最大的是官，而你们是贼的时候，就是另一回事了……”

女子的语速缓慢下来，伸出手指：“为了军功，他们打一打你；为了财路，他们打一打你；为了做做样子，他们打一打你；为了今天心情不好，他们也可以打一打你们。官和贼之间的区别就是这样，一旦有了这个区别，大家讲的就不是什么江湖道义了。到时候，此消彼长，如今你们在山里，大家会打架，也会讲规矩，到时候，就只有打架，规矩就讲不了了……”

一番话说到后来，楼舒婉的语气已经越来越慢，也越来越讽刺。陈就皱了皱眉：“你说是就是啊？”

“吕梁山这么多年了，一直没变，我说变就变啊？”楼舒婉也笑了起来，随后望着他，“但这次就会变了……陈大哥，我这次见了好几个人，你是第一个听到一半就走的人，你是聪明人。所以只要冷静下来，你一定更加清楚，如果青木寨成了官，你们还是匪，事情会变成什么样子。我多说也没有必要，你会想得到的。”

“……招安诏嘛。”陈就想了想，笑道，“那我们也可以当官。”

楼舒婉也笑：“那陈大哥你就该想想，一个吕梁山放下一堆官，会是个什么样子了……你是匪，他也许是心情不好的时候打你，你若是官了，他就非得打死你不可了……你说是吗？”

匪寨之间的摩擦，为的是利益，很多时候还可以共存。若真是想象外界的当官的权力倾轧，又是放在吕梁这种地方，那就真的不死不休。这些事情一如楼舒婉所说，陈就虽然了解不深，但也能够想象。他脸色变了好几次，楼舒婉的指尖轻轻碰着，又开了口。

“要么继续当山匪，要么找个途径受招安，青木寨仍然是大官，你们只能当小官……这些事情，已经明摆在眼前，可你们在这里看热闹还是看得非常开心。没错，小妹这次过来吕梁山，是肩负了虎王的任务，要在这里沾些便宜回去。可看了你们如今的处境，却不免心底发寒，评你们一句愚蠢无识，你们觉得过吗？”

陈就嘴唇微微张了张，片刻之后，道：“那我们又能如何？楼姑娘，你所谓的沾些便宜，无非也就是想让我们给吕梁山捣乱，以此要挟逼迫他们，你接了我们的力，到时候出力的都是我们，便宜可占不了多少。你这样的计算，空口白话就要支使人。我便能答应不成？”

“一来我不想捣乱。”楼舒婉吸了一口气，“二来也没到捣乱的时候。”

“你想怎样，我可以听听。”雨声之中，陈就已经面无表情了，他语气虽不好，这时候，却已然被打动，不过作为聪明人，大部分的事情，自然还得斟酌之后再做结论。他说完这句话，楼舒婉那边也就点了点头。

“鱼死网破的时候才要你们真的出力。小女子在虎王麾下专管生意，是个生意人，既然是生意，无非就是摆出筹码，然后谈判。能够将青木寨发展到这么大，那位血菩萨，应该也是位可以谈的对手。这次过来吕梁山，如齐家之流，他们是瞧不上你们的，任何时候，他们都跟最大的势力做生意，但是在吕梁，眼下真正能对青木寨造成威胁的势力，还是陈大哥你们，是‘黑骷王’栾三爷他们，大家若能联手，青木寨就要怕，一旦怕了，他们就得谈。”

陈就想了想：“你要怎么谈？”

楼舒婉笑了起来，知道这次推销已经做得差不多了。

“做事情的办法其实很简单。朝廷很大，只跟一帮人做生意。吕梁山这么大，到最后也只能容得下一帮人吃香喝辣。在小女子想来，青木寨也不会愿意完全屈居人下，若是找齐家、找武胜军联手，他们会被吃得皮都不剩。想要平平安安，青木寨只能与你们，与栾三爷，与方家兄弟等人联手。在我看来，何妨让血菩萨当老大，诸位再当个头领，往南与虎王呼应，咱们一块儿做大这条路，那样，小女子的差事，也就好交了……”

“想要促成这些，小女子需要各位的支持，各位也需要虎王这张面子的帮忙。我会尽量保证诸位的力量不被吞，如此一来，就得保证几条：首先，这条路上各家占股，要谈得清清楚楚，这件事，联络到所有人后，我便会与大家一起商议；其次，结盟之事要公开，昭告吕梁，然后大伙儿都是朝廷的人；第三，与虎王南北呼应远比与其他人合作要好，虎王是绿林人，他籍着这条路做生意，但对这条路的控制，还是在各位的手上，我们插手不多，却可以保证各位至少不会内讧，血菩萨想必也不会想与诸位为敌后再与虎王杠上……”

雷声之中，大雨依旧倾盆而下，从市集中出来之后，天色阴沉而黑暗。楼舒婉等人是被青木寨安排在内寨的，回去的山路上，于玉麟对于楼舒婉这两日以来的表现颇有些叹服，两人虽然在虎王麾下共事，但是于玉麟管军队，对于楼舒婉本人的行事，在之前还是有些不了解的。

楼舒婉等人这次过来，目的便是推动虎王与青木寨的结盟。但是青木寨眼下膨胀迅速，虎王对于这边的威慑显然不够，生意就算那边肯做，也未必会占到太大的便宜。在来之前，虎王那边甚至愿意让田实入赘来保证合作，然而抵达青木寨后，楼舒婉显然就找到了更好的办法。

两天之内，她已经连续说服了好几个山头的使者——这些人或许还代表不了他们的寨主，但至少在于玉麟看来，楼舒婉的说话是极有说服力的。一旦联合起大部分的吕梁势力向青木寨逼宫，再结合虎王的背景，这次吕梁之行，就会取得很好的成果了。

如同宁毅之前对青木寨的规划那样，虽然做成走私中转，但他非常重视的，还是红提对寨子的掌控力，一旦寨子变成几股势力为了利益的合作，发展或许会很快，但与此同时，寨子也会失去战斗力，接下来，只要对方有利益，就都能参与进来。而楼舒婉的目的，就是要将青木寨从一家独大逼成多家占股，而后虎王要进场，就再没有任何人可以拒绝了。

理论上来说，如今的青木寨，也是不敢与联合起来的其他人为敌的，只要能够联合起大部分人，就能跟那位血菩萨谈判，逼她妥协……心中这样想着，她将目光望向半山腰上的一片院落，竹记的那些人，如今就住在那边。双方的居住，相隔其实并不远。

都来到了青木寨，对方很可能也在活动，而说起来，如果有心的话，对方可能已经看到自己了。

而两天以来，自己安排监视那边的人，没有看见对方行动的迹象，也没有收到太多关于他们活动的风声。宁毅……甚至连出现都没有出现过。

你去哪里了，你在干什么……大雨之中，楼舒婉想到这些，眨了眨眼睛，艰难地呼出一口气。

我已经落子了，你看到了吧……看到了就别装作没看到！什么心魔……这局你怎么解，我很想看看！

咬了咬牙关，她沉默地，向前走去……

第五三八章 青木寨主 磊落光明

“快点快点快点……”

“再快一点——”

“跑得这么慢！你娘没给你吃奶吗……”

“跳——”

“接住了，走——”

亢奋的人声响起在大雨里，阴暗的林野间，一道道人影在疯狂的吼喊与喝骂中冲出树林，踏过了浑浊的水浪。昏暗的天色里，这些人大多浑身赤膊，身上的肌肉结实强悍，一看即知是饱经锤炼之士，勇悍非常。

他们在视野前方的悬崖大喊一声，纵身跃下。悬崖高度接近两丈，若是有些武艺的武林人，就此跃下也不是难事，只是这些人跃上半空，便要翻过身来，后背朝下。大雨之中，悬崖下方的两名同伴调整着位置，砰的一声，在雨中将落下的汉子接住。然后，一人跑向前方，落下那人立即起身准备接住下一名同伴。

近两丈的距离，也就是六米，这样的高度，加上跃下之人体重都不轻，后背朝下的情况下，又无法使出轻身的动作来，每一个人的跌落都如同炮弹。下方两名汉子奋力接住，手臂也要承受巨大的力量，有的甚至会被砸得跪倒在地，而落下者往往还没调息完毕，就得起身接住另一名同伴，整个场面应接不暇，几乎令人窒息，因为若有人真接不住，或是缓冲不够，落下者脊背着地，很可能就会因此被砸得五脏移位，甚至重伤身死。

而在悬崖边上，上身赤膊的监督者仍在雨中不停的大喊：“快点！”

“快点跳！”

“不许迟疑——”

“相信你的兄弟！”

“想想你们是谁的兵，你们是青木寨的兵，是我韩敬手下的兵——”

“想想你们是什么人，你们是吕梁人——”

“想想你们是最强的——”

这名叫韩敬的监督者看来不过二十多、三十岁左右的年纪，身上数道伤疤，肌肤偏黑色，肌肉虬结、匀称，手臂修长，骨节粗大，正是饱经锤炼的吕梁汉子的模样。对于女子来说，恐怕也有种粗犷而强悍的魅力。正呐喊间，一道身影披着蓑衣从侧面过来，走到了韩敬身边。

那披蓑衣、戴斗笠的身影高大魁梧，斗笠之下的面容颇为粗犷，看了看这下饺子一般往下跳的人，随后道：“老五，这训得有点过了吧。”

“不过分，三哥。”韩敬回答道，“看，一个人都没死，他们受得了。”

“你这样训，迟早出意外。”

“就是要有出意外的可能，他们才知道什么叫把命交给自己人！”韩敬说道，“红提早就说过了，就是要让他们相信自己人，用命来信，这样到真打起来才会有用。这样效果很好，就是该这样训……喂！你们！快一点！不要磨磨蹭蹭像个娘们——”

高大的汉子点了点头，就看着大雨中人往下跳。过得片刻，人快要跳完了，韩进才说了一句：“那些外乡人三哥你也看到了，他们很厉害，咱们不能丢了面子。”

这话说完，他已经跨步走了出去。这大雨之中，山上的水流早已冲成溪流，他奔行至崖边，大喊一声：“接住我——”便翻身跃了下去。这边被称作三哥的粗犷大汉摇了摇头，也冲了过去：“也接住我！”随后翻身跃下。

韩敬与一名士兵在下方艰难地接住了他，但大汉实在是不轻，落下之时缓冲艰难，待到站起来，还用手揉了揉胸口，然后随着韩敬朝前方小跑过去。

“我过来是大当家交代了，叫你过去吃饭的。”

“我知道，是那个外乡人请客嘛。小白脸……三哥，要不我就不去了。”

“外乡人请客，也是大当家开的口。老四也已经过去了，你想在外乡人面前不给大当家面子？”

“我知道了。”

韩敬皱了皱眉。不一会儿，他们随着士兵去到了前方林地间的一个小空地前，两百余名士兵已经排出整齐的方阵站好，韩敬训了几句，让副手接替，自己与大汉往一边走去。

被他称为三哥的粗犷大汉笑了笑：“早两天便想见他，到得现在，你反倒扭扭捏捏起来了……”

韩敬牙齿磨了磨：“听说他是过来迎娶大当家的？”

“嘿，我就知道你的想法。”大汉道，“还不清楚，但看起来像，老爷子跟他聊得不错，是不是要嫁，就难说得很。不过……你别想了，红提她没有瞧不起你，也信得过你，只是不想嫁你，这谁都勉强不了。你非得想开这点，否则……大家做兄弟的，都为难。”

“我知道。”韩敬没有犹豫，点头回答，“不过我想想总行吧，听说那小子是个外乡读书人，小白脸。我是服红提，大家也服，可要是……要是她真嫁一个这样的人，大家怎么看？能服啊？到时候吕梁到底谁说了算？红提还是那个小白脸书生？听说他年纪比红提还小……”

大汉摇了摇头：“老爷子也是读书人，可能是因为这个原因，大当家的……也比较喜欢这个。具体的事情都有得谈，总得见过才行。而且，人家也不简单的，罩得住说的那些，你听到了没？”

“赵四……”韩敬摆了摆手，“说他是心魔，在外面杀过几万人，进来又砸了小响马的场子。我信一些，但是他这样的人，接近大当家，谁知道是不是为什么阴谋，说不定就是想利用我们吕梁人。读书人都阴险……”

过得片刻又加一句：“当然老爷子不一样，我服他。”

两人说话之中，去到了山间木屋建成的营房，韩敬换了衣服，然后才披上蓑衣、斗笠，与粗犷汉子往青木寨内寨那边过去。青木寨内部虽然看来拥挤，有几处地方却是与寨子分开的，例如练兵的地方，例如后山研究高炉的地方。两人沿着山道而上，一路与巡逻的山寨成员打过招呼，然后才接近梁秉夫、红提等人居住的新院子，好些人已经聚集在这里了。

青木寨的统治结构中，一共有五位寨主，以红提居首，二寨主郑阿栓与三寨主——也就是寻到韩敬的大汉——曹千勇都是青木寨的老人。四寨主彭越与五寨主韩敬曾经都是在外面占了山头的，后来并入青木寨，做了一位当家人。此时四位寨主与山上一些头目都已经到了，聚在厅堂之中，拜会过梁秉夫后，各自低声说话，大雨之中，却也是颇为热闹。

往日里山寨上虽然讲权威，大部分时间却也如同家人一般亲切，这次来的人大都在山寨上管事，也有家人亲戚在，汇集了一二十人，梁秉夫坐在主座上，他身边汇集的人自然是最多的，例如四十多岁，性格稳重的二寨主郑阿栓便在旁边尽兴地伺候他，老人嫌他一个寨主不该做这种事，便让他到一边坐着。大厅门槛上坐着有人，外面的屋檐下，也有人聚做一团、低声私语。

最近这段时间，青木寨中气氛紧张，有关于红提招亲之类的传言招来了各种外来者，而招安诏引来的人更是大有来头，大家伙儿对于事态的发展都有些忐忑。但在这期间，宁毅的忽然到来，还是吸引了所有人的注意力。

对于这次山外来的年轻人，落座之中有些人已经见过了，有些人还没有。倒是有关宁毅的传闻已经通过赵四的口在山里的核心人物间传开。对方在山外，好像也是个不容轻侮的大人物，但也不排除是对方家中势力庞大，招募了许多高手、又或是与官府关系密切所致。而在这期间，有关梁秉夫要将红提许配给这个外乡人的传言，就最是令人心情复杂。

一个外来者，与吕梁山格格不入的书生，要娶他们寨主，一旦真的发生，谁也不知道接下来青木寨的状况会变成什么样。就算对方在外界真的厉害，谁能保证他会为了山寨尽心尽力，就算尽心尽力，谁又能相信他不是为了利用青木寨去发展他的势力，或是满足他的野心。

如此这般，众人都在窃窃私语，也有人旁敲侧击地朝梁秉夫问起时，梁秉夫才敲了敲他的拐杖，众人都安静下来，望向这边。

“我知道你们今天都在想什么猜什么。”梁秉夫笑着说道，“外面来了人，是红提的朋友，你们心里犯嘀咕，想问问清楚，人之常情。对这个人，老头子不会帮他说什么话，他跟红提就在里面张罗，是怎么样的人，你们待会就能亲眼看到。他是好是歹，或者，说的话有没有道理，你们都自己看、自己想，这样也就行了，好不好？”

老人这话说得坦率，众人也就不好意思地笑笑，但心里肯定还是在嘀咕的。如此又过得一阵，正厅侧门处，红提掀开帘子出来了，作为青木寨的寨主，她此时只是一般的村妇打扮，但面色清冷——这也是她以往见众人时的神情——武道宗师的气质镇场的情况下，厅堂里瞬间就安静了下来。红提的目光扫过众人，便淡淡地开口。

“今天有些朋友要跟大家见一见，认识一下，进来准备吃饭吧。”

众人连忙点头，梁秉夫倒是笑着说：“老头子有些累了，就不陪你们，你们自己吃。”此时也有人蹦蹦跳跳的笑着过来，是二寨主郑阿栓的女儿郑小水，问道：“提子姐，是那位心魔先生吗？他要娶你吗？”

郑阿栓原本就是青木寨的老人，郑小水也是随着红提长大的妹妹，与福端云等人也是认识的，在红提面前，就不会害怕。她这样直接的问话，众人只当成玩笑，正要笑出来，帘子那边，红提才微微转身，此时侧着头，伸手抚了抚发鬓，便微笑着，淡然地回答了一句。

“嗯，我会嫁他。”

红提平日里行事就光明磊落，此时竟也是这样。一瞬间，大伙儿的表情就都僵在脸上了……

第五三九章 战地情天 只如初见

“嗯，我会嫁他。”

因为红提这句简简单单的话，此后的一顿晚餐，大伙儿吃得极其尴尬、气氛古怪。

郑阿栓等一众青木寨成员进来时，宁毅与祝彪以及这次过来的几名竹记管事、领头已经在里面了。吃饭的房间不小，摆了四张桌子，饭菜是这次跟随过来的竹记厨子弄的，但看来宁毅他们也在帮忙。众人进来时，宁毅正将一盘鸡蛋往桌子上放，不过，一时之间，大伙儿也没什么心情讶异这件事了。

如同山里人一般简单的打招呼，红提一一介绍，待到一开始的心理冲击过去，大伙儿就都已经在桌边坐下，随着红提举起筷子说：“大家吃吧。”众人哈哈干笑着开动，彼此脸上的表情，都有些微妙。

仅仅一帘之隔，红提的那句话，郑阿栓等人听到了，宁毅、祝彪等人自然也听见了。此时祝彪夹了一只肉丸低头往嘴里塞，一副想笑又只得忍住，想对宁毅表达钦佩又不好开口的样子。

宁毅与红提则坐在主座上。这样的方桌，分开四向，一桌八人，宁毅与红提同坐了一张长凳，表情自若地面对着所有人。事实上，虽然红提与宁毅独处时，或许偶尔会显得害羞，对于旁人，她却是光明磊落、精进至诚的。这其中，有着宗师级高手的气度，有着长期在山上积累的威严，也有对这段感情感到光明正大以及为之自豪的认知。

宁毅的上山，引起的波动固然是一件麻烦事，但对她而言，将自己喜欢的男人介绍给自己的亲人，让他们明确这一认知，接下来为之喜悦，没什么可避讳的。就算一时间会有猜疑和揣度，反正那也是必须要克服的问题。

作为大当家的这种态度，令得众人一时半会不敢表现出异议。当大伙儿将目光转向宁毅时，这位据说在山外有着偌大凶名的年轻人也没有表现出多少异常来。一般来说，这类的初次见面、请客吃饭，多半要包含下马威或是拉拢人心的动作，但这一切的表象都没有出现。

红提一面吃饭，一面开口跟宁毅介绍着每一个人的事迹，从几位寨主到山里的一位位头领、头目、家人。宁毅便会笑着说佩服，端着酒杯敬过去，但也未曾表现出特别的恭维或是拉拢来。这期间，只有在介绍到五寨主韩敬时，发生了小小的插曲。

那是在宁毅举酒敬对方时，韩敬似乎犹豫了一下，随后笑着说道：“听说宁兄弟在山外名气很大，武艺想必也很高，他日若是有暇，是否可以指教一下……”

他这话才说完，红提的筷子便啪的按在了碗上：“五哥，吃饭的时候你说这个。若你手痒了，我陪你过过招。”山上其余的四位寨主哪一位都比她大，她一般是叫“二叔”“三哥”“四哥”“五哥”。今天她也特意打扮了一下，此时目光一凝，面上便如结了一层薄霜。韩敬微微苦笑，拱了拱手：“对不住，我说错了。”

“无妨。”宁毅轻轻拍了拍红提的手背，望着韩敬微笑拱手，“小弟也确实练过几年，江湖人送匪号血手人屠，却是沽名钓誉，武艺是不高的。但若是韩五爷有兴趣，他日也不妨切磋一下，彼此印证，还望五爷到时候手下留情。”

对于宁毅这种特意强调匪号“血手人屠”的行径，红提估计也有些无奈，但面上的表情已经柔和许多了，偏了偏头，往桌边示意。

“要说武艺，立恒手下最厉害的是这位祝彪祝少侠，我也曾与他过过手，五哥若真有兴趣，可以找他练练。”

祝彪正在吃鸡腿，此时受宠若惊地站起来，满嘴的油：“唔，陆前辈太夸奖了，您那是指点我。五爷，兄弟祝彪，江湖人送匪号‘焚城枪’，他日有空，请五爷指点一下，嘿嘿……”

“好说、好说……”韩敬回答道。

红提那边倒微微皱起眉来，笑道：“焚城枪？怎么忽然有这个名字了，挺好听啊。”

宁毅笑着，不打算揭穿这外号是自己进山时才帮忙起的。祝彪那边却是非常开心，他这几天到处宣扬自己以后就叫“焚城枪”祝彪，此时笑道：“哈哈，我也不知道哪里叫出来的。不过我也觉得蛮不错的。”

“还真是谢谢各位江湖人了……”宁毅笑着低喃。红提看了他一眼，觉得多半有些猫腻，随后还是继续往山中同伴介绍下去。

如此这般，待到一顿饭吃完，众人也没能弄清楚这位外来人葫芦里卖的什么药。见面与吃饭，也就真的变成简单的见面吃饭了。饭局结束之后，众人怀着一肚子的问题陆陆续续的离开，宁毅与红提将他们送到了院门处。此时天色已黑，雨势未停，整个山谷的家家户户里透出渺茫的微光，雨中的灯笼也摇晃得厉害，领着众人散开，不多时便在雨幕里消失不见了。

院子里传出佣人们收拾善后的声音，大部分人离开后，宁毅牵着红提的手，看着这夜色中的山谷，在院子外侧的屋檐下找了根原木坐下。这一侧临近山谷，前方便是陡峭的土坡或者说是悬崖，下方落差很大的地方才有道路蜿蜒过去，有新建的小院群落。屋檐下都是泥地，在水里变得湿滑，只有这根靠墙的木头还是干的，两人倒也不介意，这里离开了大部分人的视线，便能安静地独处一会儿了。

以两人的性情，之前的情感，进山之后要谈到婚事上，并不为难。早一天宁毅就在独处时直接说起了这事，红提也不知是该害羞还是该怎样，到最后反倒是自然而然地答应下来。两人之前已经有过一定程度的身体接触，手也让他牵了，心也给了他，若再发展下去，身子当然也是他的。如今他进了山、开了口，也就没什么可纠结的。其实以红提的性情，早一年在独龙岗时，被宁毅冒着走火入魔的危险按在床上，甚至扒了裤子，其实心里就已经许配了他。这也是她今天坦坦率率说出这件事的理由。

不过……“你直接说出来了，我还是挺意外的。”牵着女子的手，宁毅笑着说道。

“打乱你计划了吗？我以为你今天会给他们一个下马威什么的……”

“呵呵，哪有那么夸张，就是见面而已。”宁毅望着雨幕道，“要让他们信我，是一个很长期的过程，至少要相处几个月，一个下马威能吓到谁，反倒要让人瞧不起了。我在这里，就是帮忙做事而已，往后的想法，也都会跟他们说清楚，他们若真不愿意做，是强迫不了的，好在你在他们心目中还很重要。”

“我暂时应该还使得动他们。”红提道，“不过你昨天说，要打仗……”

“嗯，要打仗。”宁毅说完这句，沉默了片刻，“像昨天说的，我来吕梁，不是带来和平的。武朝积弱难返，北面的那些人已经秣马厉兵，三年也好四年也好，一定会打过来。现在的吕梁山可以自保，将来是一定要波及进去的，到时候是打是走，想要有活下来的力量，现在就必须开始练兵了。”

黑暗中，他将手指嵌入红提的指缝间，两只手握在一起：“你当初为了寨子四处奔走，就是为了少死些人。现在好不容易稳定了，我过来又要你们去打仗，是有些麻烦，可能有些人不愿意，但这确实是有必要的，北面的情况其实已经很着急了，女真人已经扫遍辽国全境，就要把他们的基础稳定下来，道理我总会慢慢的说清楚……”

宁毅说完这话，红提那边也沉默了一会儿，随后，她却是轻声地笑了出来：“立恒你小看我们山里人了。大的道理他们或许不懂，一些简单的事情，还是明白的。吕梁山这一块，不够强，没有力量，就活不下来。你当初说尽量让周边混乱一些，不想打仗的其实是我，要说其他人，特别是四哥五哥这些，真打起来，最高兴的就是他们。”

她语气轻松地说道：“别看五哥对你态度不怎么好，你说的练兵法子，他是用得最好的。兵练得好了，不能拉出去见血开锋，最不高兴的就是他。我们也许可以打得过周围的乌合之众了，但辽人当初是怎么过来打草谷的，大家都经历过。兵练好以后，再见过血，将来才有可能打得过真正的军队。你若是要他们立刻把你当自己人，我可能办不到，若说要让他们出去打几仗，他们会高兴得不得了。”

“这跟有把宝刀立刻就想砍点什么也差不多了……”宁毅点头笑起来，声音倒是不高，“反正呢，这次过来也就是几个事。高炉那边的整理，打仗练兵，最重要的还是要适应这次带过来的榆木炮和地雷，尽量利用起这些来。敌人可以慢慢找，反正……让大家打得过瘾吧。我带来了两个会勘探的师傅，找一找吕梁这边的露天煤矿场，也就是产石炭的地方，这个很重要……当然，还有这个寨子，你们越做越大，下面的管理规划，已经有些乱了，东西都乱扔，效率恐怕也不高，这个事情，我可以帮忙。”

宁毅想了想：“再另外，寨子可以扩大一些了，人手再加的话，可以多几个据点。你以前住的地方，我打算圈进去。福端云那边，是可以安排人照看的。”

黑暗里，雨声之中，红提将目光望向了他。宁毅偏了偏头。

“人一辈子，会有些遗憾的事情。有一些到了很多年后你会想起来，也许是有些麻烦，但并不是做不到的，当初却没有做。我既然来了，总能想到两全其美的办法的。”

他拍了拍红提的手臂。

红提没有说话，黑暗里雨声沥沥，气氛安谧下来。过了一阵，宁毅道：“当然还有跟你在一起的事情。也该是时候了。”

红提握着他的手微微紧了一紧，宁毅偏头看着她，笑道：“其实我们认识也这么久了，发生这么多事情……”他说到这里，似乎想说下去，却又停了下来，过了好久，才在黑暗里朝红提靠了过去，低声道：“你闭上眼睛。”

红提看见他的脸靠近了过来，嘴唇贴在了一起。她闭上了眼睛，心跳和呼吸都变得有些急促起来。雨声之中，接触的唇瓣柔软、而又微微有些干涩，宁毅将手按上她的肩膀，抚上她的颈项、脑后时，她也没有抵抗，只是伸手轻轻抓住了宁毅衣袖上的布片。这位饱经杀戮几无敌手的女武神，一时间，竟显得像是易伤的花瓣一般柔软。

过了一阵，两人才又回复到依偎并坐的样子，体温清晰地透过身体传过来。红提低声说了一句：“你的……舌头……”

“就是那个样子的……”

“……”红提也就沉默地认可下来。

两人就在那儿坐了好一阵，就算是经历了各种大事的两人，相恋之中，也不免各种亲昵。宁毅在黑暗中也不知道轻薄了红提多少次，间中也闲聊一些事情，过得一阵，两人手牵着手在屋檐下散步，偶尔宁毅也将红提抱在怀里，或是亲昵，或是一道看向山下。到得这晚快分开时，红提才低声道：“下面的那帮人呢？寨子里的大伙儿都很紧张了，该怎么处理他们？”

“何员外、武胜军那帮人？”宁毅靠着墙边抱着她，失笑地摇了摇头，“做生意谈利益，我们肯做他们才有得谈，要是无欲则刚，齐家的利益在南边，武胜军在雁门关，真能兴师动众打过来不成？要是真敢乱来，反正要打仗，就把他们埋在吕梁山了……”

他的手掌轻抚着红提的后背，感受着怀中女子的依偎，又想了想，道：“不过时间也差不多了，明天开始，你接见一下他们，说点好话，但什么都别答应，我会在私下里跟他们谈妥。何员外也好、武胜军也好、田虎也好……哦，倒是有一个说是打遍中原无敌手的家伙，可能要额外处理一下……”

他附在红提耳边轻声低语，说完之后，红提点了点头，退后一步脱出了他的怀抱，宁毅却又将她拉了回来：“现在不用去啊，这么大雨……”

黑暗之中的屋檐下，又是一阵耳鬓厮磨。随后，却见女子的身形朝后方一退，刷的一下飞入雨幕，她是倒着跃出去的，目光望着宁毅，进了雨里，才一个转身，然后身形朝着陡峭的山坡落下。宁毅冲过去：“喂……大雨啊……”只见女子的身影在山坡上借了一下里，落入更远的地方，消失不见了……

第二天，楼舒婉等人终于收到了血菩萨面见山外来人的邀请……

第五四〇章 如真如幻 假想之敌（上）

在入定状态中睁开眼睛时，他看到了黑暗里的那道身影，与随之而来的凶戾杀气。

深夜，屋外大雨。

“裂云手”沙万石，董庞儿麾下武艺最高者，这些年来，在北面一带四处挑战高手，闯下偌大声名，在众人的宣传之下，逐渐有了打遍中原无敌手的称号。

江湖上的事情，圈子一个一个。周侗的“天下第一”首先是因为他这么些年来实打实的力量，其次，则是因为他在御拳馆中任天字教头，受各方挑战的结果。而在这之外，像什么河朔第一、江南剑王、河北枪棒第一，在江湖上也每有出现，能叫这类名字的，只要维持一段时间，通常来说就还是有一定实力的。

沙万石的名气渐大，一部分是因为他的军方背景：江湖人说是以武乱禁，实际上对于官府、军队还是很怕的，你在军队里称个天下第一，也没多少江湖人会真找上门来切磋。但当然，他的本身艺业，也是相当不俗的。

这一次他随着董庞儿的使者来到青木寨，为的便是在谈不拢时挑战血菩萨，只要打败了她，压住青木寨的气焰，其余的就好谈了。只不过来到青木寨这些天，还没能见到血菩萨，首先便遇上了暗杀者。

黑夜之中，对于忽然来到房间里的那个人，连轮廓都看不清楚。但是那一瞬间产生的寒意却犹如滔天血海。对方无声而来，沙万石也正是练功中的巅峰状态，双掌一前一后，呼的就劈了出去。

轰的一下，黑暗里的空气震动。

血海分开，杀气犹如灵蛇，无声地逼往他的身侧。沙万石单掌横劈如挥戈。

轰！哗！砰——

他走下床来，后方的床梁断碎，床前摆鞋的脚踏无声碎裂，脚步轰然前行间，将房间的泥土地面踩得陷下去。短短片刻间，他跨出三步，挥了五拳，沉闷的破风声将房间里鼓舞得嗡嗡作响，然后，他终于打到了人。

在他出拳的力道上，那人一封一架，然后猛地压了回来，那力量并非纯粹的刚劲，却在结合了柔力后变得刚猛一场，令得沙万石都为之心惊。下一刻，一掌无声地印在了他的右肋之下，将他打得退出两步。

沙万石猛地追上去，那道身影推门而出，他冲出屋外，凌厉的风声在雨中袭来，砰的一下踹在他心坎上，将他踢了回去，再冲出门时，外面大风大雨，偷袭者早已消失在雨中。

……

远远的，偷袭者的身影斩破雨幕，在黑暗中沿着陡峭的山壁呼啸而上。

……

雨下了大半夜，到得早上终于已经停了。由于是夏天，暴雨的痕迹并不会在地面上停留太久，天色亮起来时，山谷之中，便又是一副忙碌的景象了。

上午时分，楼舒婉去到青木寨外集，又约见了一位附近山头上过来打探消息的小头目。详述了眼下吕梁的情况后，她还特地写下了一封书信，让对方带会寨子里，以确保哪怕对方寨主是个白痴，也能有信函落入山寨中的有识之士手中。

理论上来说，如果对方来的不是山寨中比较厉害的人物，这类说服的手段隔了一层，收效就有些不够。如果时间充裕，由她亲自在吕梁山中跑过一遍，效果或许才是最好的，甚至于立刻就能让人拉出兵马来，威逼青木寨。不过，临近中午时分，寨子里的人便传来了消息，寨主已经回山，可以在下午见山外进来的贵客了。

“……说起来，这位血菩萨打算见人，大家的背景也已经探得差不多。有齐家背景的何员外何树元，他在河北河东两路，本身就是呼风唤雨的人物，盯上吕梁，是因为家中盐铁茶叶生意都有，想插足这里，不走雁门关。他的势力本来就是最大的，所以我觉得，反倒不太可能把事情做成。”

中午时分，楼舒婉便与田实、于玉麟等人汇合在一起，带着几名副手幕僚，分析起整个事态。

“……从武胜军来的偏将萧成，说起来，他算是来砸场的，武胜军管的就是雁门关，青木寨虎口夺食，两边原本没什么好谈的。但是现在有招安诏出来，也说不定是武胜军内讧，想要收编吕梁，因为之前就听说，雁门关这一块，势力太过复杂……”

“武胜军镇着雁门关，主要牵涉到边税。”听楼舒婉说起这事，于玉麟点了点头，“边税这里，对整个武朝都是大事，插手的也不光是军队。京城蔡京的文官、童贯的武将、户部的税收、皇帝的内库，在这里都有人手，表面上看起来还算和气，实际上，这些年来已经全都乱了。如果其中一支想要拉拢吕梁山，从中谋些小利，也不是什么怪事。”

“如此说来，他们反倒有些机会。”楼舒婉点头，在身边小本子萧成的名字上划了一划。

“然后是董庞儿，他们本身也就是受招安的，江湖气重，来的人和咱们一样，基本是与青木寨众人称兄道弟。其中还有那位听说武艺很高的，于将军，你知道他吗？”

“裂云手沙万石，知道一些。”于玉麟道，“他的武艺不错，应该还高我一线，这次过来，看来是要挑战血菩萨。不过嘛……呵，可能应该不大。血菩萨的身手，已是宗师之境，不是铁臂膀周侗等人过来，怕是很难与她一战了。”

“……她是个女人啊，竟这么厉害……”楼舒婉想了想，随后也只是一笑，低声道，“那董庞儿他们就先不管了。接下来，排的上号的，便是心魔与我们。”

“但是这几日都未见那心魔有动作，甚至人都没有出现。”田实道。

“是啊……”

楼舒婉皱着眉头，低叹一句，房间里便安静下来。

只是过得片刻之后，一位幕僚开口说道：“会否，留在这里的人也是疑兵？他本人去了其它地方，又或是……如同我们一般，打算向其它山头上的人动脑筋？”

楼舒婉的眼睛亮了亮，随即又摇头：“他们进山，本身找的就是血菩萨的关系，血菩萨还为着被小响马冒犯而亲自出手。就算为着利益，要翻脸也不至于如此之快。”

“但他既有心魔之名，本身就难以常理揣度。说不定他连血菩萨都算计了……”

“够了。”楼舒婉打断那幕僚的说话，“我们进山，要与青木寨合作，引其它山头逼宫，为的是利益，只要谈妥，就是朋友。心魔走的是血菩萨的关系，到头来摆她一道，那就是背叛，到时候谈都没得谈，只能开打，他岂会如此愚蠢！”

大家一同进山，楼舒婉这几日的奔走，内心深处还是将宁毅作为假想敌的。然而对方按兵不动，甚至连人都不知道在哪，让她心头一阵烦闷。如此在房间里合计事态的时候，院落之外，一些其他的情况正在发生。

青木内寨，众人过来之后，山寨里对这些外来者的安排，是让他们中的核心人物全都住在山腰上新建的一片小院里，连日以来，众人出门便会彼此见到，了解敌对关系之后，彼此间偶尔也会起些小摩擦，但是这一天，小小的摩擦，似乎有将要闹大的倾向。

西侧，董庞儿的部署们居住的院门口，一道道人影进出来去。一名穿着校尉服装的男子正要出门，陡然被撞了一下，差点摔倒。他张口便骂，而当望清楚了眼前人的样貌后，表情就变得更加凶戾起来。

“操，他娘的找茬啊……”

眼前，站在院门处的年轻人赤膊着上身，看起来刚刚经过了锻炼，浑身肌肉上都是汗珠。他双手持枪，垂在身前，就那样站在门口，露出了一个灿烂却又嚣张的笑容，分明是对门院子那些新住进来的人中最嚣张的那个年轻人。两边进山都是为了谈生意，平日有点目光不善也就罢了，这次竟找上门来了。

此时这年轻人一把钢枪拦在了门口，其余的人便也都朝这边聚了过来，然后只见那年轻人笑着开了口。

“兄弟焚城枪祝彪，久闻裂云手沙万石大名，打遍中原无敌手，今日特来拜会讨教……喂，沙万石，你在吗？”他的话语远远传开，随后不待回答，直接走了进去，“我知道你在，我就进来了！”

*****************

“……不论如何，青木寨待价而沽，这笔生意不那么好谈，接下来还是按部就班地做……那边出什么事了？”

未时，楼舒婉与于玉麟等人走出院子，看见了前方院落间的那一场大乱，然后知道，是有人打起来了。

过去打探的人没有及时回来，他们绕着道路，经过了那院落的后侧，就在要走过去的时候，只听轰的一声响起来。邱古言猛然挡在了楼舒婉的前方，就在前头一丈远的地方，淋了一两天大雨的破旧土墙轰的被撞碎了，一道人影飞出来，落在这边的道路上。摔在地上的汉子捂着右肋，吐出了一口鲜血。

“‘裂云手’沙万石？”于玉麟看着那身影，在旁边低声说了一句，疑惑而错愕。

旁边院落的地基比这里的道路大概高出一米左右，一道人影此时出现在了那破口处，楼舒婉等人望过去，那身影正是心魔手下的打手祝彪，他身上也有伤痕，但眼下显然是胜利者的姿态。

“前辈，侥幸赢了两招，不好意思啊！呃……”祝彪将目光望向于玉麟，然后笑了起来，“还有那边的，我们是不是交过手啊。”

于玉麟做出了戒备的姿态，旁边，不知道为什么，楼舒婉竟愉悦地笑了出来。

他落子了……

“我们走吧，去说服血菩萨。”低声开口，她率先举步，从祝彪身前走了过去。

甚至还笑着看了他一眼……

刚刚打赢了沙万石的祝彪顿时就觉得有些奇怪。

第五四一章 如真如幻 假想之敌（下）

转眼又是夕阳。

青木寨后山，一处隐蔽的山坳间，宁毅带着几名随从走出来。空气中还在弥漫着干燥的、火焰的气息。

“记下来。”方才详细查看了吕梁山高炉与工匠情况，却并没有提出意见的宁毅，此时低声开口。

“……高炉研究的方向，不止是为了生产更好的刀剑和武器。而是进一步找到提高温度的原理和思路，进一步去掉铁里面的碳含量，产生更柔更韧的铁器。每一种特性的钢铁都有可以用得上的地方，要掌握这些特性。眼下这边主要的方向是两个：第一，更高的温度；第二，铁水导入模具的时候，追求更少的杂质、更少的气泡。标准是……至少达到榆木炮炮身一半的厚度，至少达到榆木炮两倍的火药量，发射后不炸膛……先以这个为目的，积累经验。”

身边的随从用细炭笔将这些记在了小本子上。宁毅想了想：“晚上就把秦师傅叫过来，我要跟他谈。”

青木寨的铁匠，眼下终究还是吕梁人，宁毅才刚刚过来，就算指手画脚，人家也听不懂。只有这次跟过来的几个匠人，由于在竹记的研发大院里做了一年多，能够跟上宁毅的思路。如此交代完毕后，一行人转出山坳，前方是稀稀疏疏的树林与土黄色的山道。吕梁山的景色，难以给人明媚之感，谈不上青山绿水，乍看之下只让人觉得贫瘠。树木聚居、石头聚居、狼聚居、动物聚居、人聚居，都是稀稀拉拉的，一道道山梁和神出鬼没的小溪在其中无声无息地蔓延。

红提的身影，正从侧下方的山坡上来。她打扮简单，一身皂青色的上衣与长裙，只看这装扮，也就是个普普通通的农家女子。只是在同样的农家女子中，她的身材相对高挑，习武者的精气神也远超一般人，一看之下便会让人觉得这身影的步伐中有令人欣悦的活力，再加上左手上拿着的古剑，便是一名朴素却又令人心动的女侠了。

夕阳是从宁毅这边照过去的，山腰上碎石与乱草间的女子停了一下，持剑的左手举起在额头上，眯着眼睛朝这边望来，似乎是露出了笑容。宁毅便也笑了笑，侧头对旁边的人道：“你们走吧。”随后朝红提那边迎了过去。

“看完那些炉子了？”走到宁毅身前，红提问道。

“嗯，看完了。”

“我也不懂这些，找了些打铁的来，让他们摆弄这个。隔三差五的，我吓他们一回，做出要杀了他们的样子。现在刀枪打得挺不错了，很好用，也不知道合不合你的意。”

“他们基本熟悉了，剩下的，我也得慢慢摸索。”宁毅笑着，握住了红提的手，两人肩并肩的朝前方走去，“你见完人了，觉得怎么样？”

“我照你说的，没有表态，不过他们说的都很好，梁爷爷就只让我来问问你的看法。”女子举起拿剑的手，笑着抚了抚头发。宁毅看着她素净的笑容，就也笑了起来。女子能在青木寨当这么久的寨主，也不可能全是梁秉夫的功劳，她自己其实也是有看法的，只是眼下不说而已。于是就问道：“你自己觉得呢？”

“那个何员外我不想谈。”红提道，“他说的事情都很好，怎么利用招安诏，走哪位哪位大人的关系，事成之后，整条路线上怎么照拂，吕梁山外他们有多少多少人。咱们一年可以赚多少钱，他能给吕梁多少东西。听起来都很好，如果是以前，我是很想要的。不过我们这边没办法保证他一定会这样做。好像那个成语里说的，齐什么……他们背后就是齐家，我忽然想到的……”

“齐大非偶。”宁毅笑道，“没错，齐家的势力，就在吕梁山南面的这一块，要说做买卖，他们的势力是最大的。不过要真跟他们合作，到头来，他给不给好处，就都得看他的心情啦。没必要谈。”

“不过这样一来，他可能会在山外给我们下绊子，毕竟他们势力很大。”红提皱了皱眉，“还有武胜军和董庞儿这些人，按他们说的，加了军队，就有了靠山，对自己人，他们会很照顾。但如果不是自己人，他们恐怕也会使坏。另外还有一些人，态度是很好的，招安诏他们可以帮忙，要的东西也不多。还有虎王那边，那位楼姑娘，我觉得她很有见识……”

两人一路走着，沿着蜿蜒的山道，去往前方的小树林，阳光便从树隙间剥落下来了。只有两人的地方，林子里显得安谧而温馨。宁毅一面走一面与她说着。

“有些事情看概念，有些事情看程度。从头到尾，青木寨是打开门做生意，他们如果有兴趣，其实都是可以来的。要吃独食、要撕破脸，确实，哪一方都有这个能力，不过，这种吃独食的事，在自己家门口还好说，跟齐家做生意的势力没有八十也有一百，处处撕破脸，他们有多少脸可以撕。军队也是这样，田虎那边也是这样。当然，不排除他们恼羞成怒的可能，不过在这之前，只要能把话说清楚，随随便便就撕破脸的买卖人，还是不多的。倒是你说到田虎，她们说什么，我大概也能猜到……”

“那位楼姑娘，立恒你认识的，对吧？”红提道。

“杭州的时候你也知道的，她的父兄，都死在我手上。后来那样的乱局，我还以为她死在逃难的路上了。现在想想，小响马的事情应该也是因她而起。”

“她很厉害。”红提点了点头，回忆起下午在青木寨大堂时，那女子在她面前侃侃而谈时的情景，从双方合作的时机、便利，到彼此信任的基础，还有虎王不会干涉青木寨运行的这一核心，乃至于此后生意的计划，虎王那边如今掌握的资源等等等等……当时在场的名叫于玉麟和名叫田实的两名男子都几乎被她的存在所掩盖，若是易地而处，没有宁毅在，她真会仔细地考虑对方的意见。

当然，眼下便是另一回事了：“除了想要当面说服我，听人说起，她同时还在山下活动，串联了乱山王、栾黑骷那些人，如果事情不成，可能就要逼上山来。她一个女子，能做到这样，倒真是了不起。要不要不叫人去把她……”

红提没有继续说下去，宁毅倒是笑起来：“像我说的，有些事情取决于概念，有些事情是取决于程度。事情若不成，找人逼着你合作，又或者像董庞儿那样，派一个高手过来挑战你，都还算是不错的思路。不过……随便她吧，想做什么，不用管她……我跟她之间，没有非杀她不可的仇怨，当年在杭州，她就替她家里管生意，有能力，但总的来说还是有些幼稚的。到如今能做到这个程度，想必这一路以来，过得也不容易。”

宁毅叹了口气，随后回忆起过往的事，又笑道：“其实，当年她在杭州招待我和檀儿过去玩，还是很热情的。只是后来适逢战乱，她家里那些人，脑子有问题……因缘际会罢了。很多事情都是这样，倒也不用见一个杀一个。”

“你杀了她父兄，如今却这样说。”红提偏头看他，“也不知她听了心情会怎样。”

“当时我能怎样？如今她又能怎样？既然是解不开的结，就用不着多想。”

这样说着话，宁毅笑着，朝红提那边靠了过去。林野之中没有其他人，两人的唇触在了一起，然后脸色微烫的红提也抱住了宁毅，将额头埋在他的颈项间。她是山里女子，既然已经许了宁毅，其实也没有那么扭捏。牵手、拥抱、亲吻，她懂的不多，却是发自内心里欣悦于与爱人在一块的感觉的，至于宁毅要对她做些什么，她都只是高兴和满足罢了。

在林地里说些琐碎事情，随后又走到林地边缘，坐在一边看看下面的景象。红提在山里过惯了，找到一窝兔子——她跑到有乱石堆积的杂草里，从里面拖出一只肥大的母兔子来，身上便也沾了泥土和草茎，看起来没有了武功高手那样的形象，只是在夕阳下揪着兔子耳朵举给宁毅看的样子，令宁毅觉得格外温暖。

乱石堆里还有几只小兔子，红提是不抓的，只是抱着那只大兔子在林地边与宁毅坐了一会儿，起身要走时，她想了想，将手中的大兔子也放掉了。

“你不要再被抓到了。”她蹲在那儿，这样说着，笑容淡淡的。

宁毅便在旁边看着。

两人一块回去山寨，与梁秉夫一道吃过了晚饭。夜里宁毅是跟他们住一个院子的，他住客房，红提的住处则跟他隔了两间房子。晚上院子里亮起灯光，宁毅找人过来议事，红提与院子里住着的几位姐妹、婶婶处理着各种琐事，偶尔会在檐下走过。

这次带来的秦姓铁匠头领离开之后，红提过来敲门，却是端了热水和脸帕来。她对外严厉，私生活上却并不贪图享受，除了必要的、帮手寨务的侍女，绝大部分生活上的事情，她都是自己动手的。有时候有空了，还会帮着院子里的女子一道择菜、下厨。这时候为宁毅端来洗脸水也是非常自然，当然，整个山寨里受过这种待遇的，除宁毅外，估计也只有梁秉夫了。

馨黄的灯火中，两人如同普通的山中小儿女一般，坐在房间里，开心地聊了一会儿天……

梁秉夫站在那边的屋檐下看了看，然后又进去了……

黑暗的天幕下，那真是小小的、小小的院子……

***************

“青木寨这位血菩萨看起来不想跟我们谈！”同样的夜晚，房间里，于玉麟如此说着。

“她看起来跟谁都不想谈。”不远处的桌边，楼舒婉托着下巴，目光不知道正在望向哪里，只是表情看起来还是轻松的，话语就也显得悠闲，“不过我看得出来，我说的话，她其实是有些动心的。”

“楼姑娘你觉得，她是想待价而沽吗？”拿起一个茶杯喝了一口，于玉麟问道。

“有可能而已，但又不太像。”楼舒婉说道，“待价而沽是对的，但她已经把我们晾了这么久，按理说，今天愿意见我们，就该有个主意了，现在看起来，这位血菩萨其实很强势，她跟谁都不愿意合作，不愿意攀附，就想像以前一样做生意而已……表面上看不出来啊……”

楼舒婉低喃一句，又道：“于将军、三太子，你们说，她真的是血菩萨吗。她一个这么年轻的女人，怎么创出这种局面的啊。我今天见她，觉得她真厉害，可也真想不到……”

“就是她。”于玉麟道，“楼姑娘你是女子，又不会武艺，感觉不出来。我与三太子，与邱先生都能隐约感觉到。只是她修为太高，已近返璞归真，又或是本身已不存杀心，所以楼姑娘你才看不出来。”

“不存杀心也能杀人？”楼舒婉好奇道。

于玉麟想了想：“对普通人而言，也就是看淡了而已，凡事随心而作，并不矛盾迷惘，也就是这样。”

楼舒婉垂下眼帘想了一阵，随后说道：“我比较好奇的是，那个祝彪今天为何要挑战沙万石，打败沙万石他便能挑战血菩萨了吗？另外，姓宁的那边今天到底做了些什么……”

她心系于此，最后一段几乎是喃喃自语，于玉麟皱了皱眉，看看旁边不参与讨论而正在出神的田实，过得片刻才开口道：“不可能，那祝彪的武艺绝对挑战不了血菩萨。要说挑战……恐怕也得心魔亲自出手吧。”

“不可能吧……”楼舒婉低声说着，终究很难接受宁毅的武艺会高到这个程度，随后道：“那不管怎么样，该做的事情还是得做。于将军，我看那位血菩萨对我的提议是动心的，更多的筹码，在你和三太子这里。明日你和三太子就接着去拜会她，总之，走好关系，就算闲聊也没事，三太子，接下来就靠你了。”

今天上山，楼舒婉摆的都是利益，至于联姻，总是要看看反应之后后续要提出来的。毕竟见面的乃是当事人，不可能当面直说“我们虎王想联姻，请你就嫁给我们三太子。”对方是女子，到时候若恼羞成怒翻脸，可就真是鸡飞蛋打了。田实自见了对方之后情绪就有些不对，此时从发呆中抬起头来。话语格外阳刚

“没有问题，我知道怎么做。”随后又补充一句，“楼军师，你也很厉害，我现在才佩服你。”

楼舒婉迷人地笑笑：“有必要的话，我也会去拜会她。但最主要的，我还得联络栾三狼等人，事情若不成，这块饼咱们就多叫点人来分。三太子，她终究是个女人，一个人再强，也会想要个依靠，你加把劲。”

田实笑得露出牙齿。

于玉麟与田实告辞时，楼舒婉起身送他们到了门口，她双手交叠在身前，笑望着两人回去自己的房间，目光才朝着远处的黑暗望过去。虽然那边已经有了动作，但她仍然猜不透宁毅葫芦里卖的什么药。

此后的几天，田实开始频繁地拜访血菩萨，楼舒婉则不断地会见各个山头上的人马，推动青木寨外的吕梁盗联合起来。在她的构想里，事情做到一半，便该有人插手进来了，至少宁毅那边，应该觉察到自己的动作，进行阻止，她也因此预想了种种麻烦，准备了各种对策，甚至于她想象着宁毅派人过来杀她，她是一个弱女子，这该是最简单的破局方法吧。

以至于三天后的夜晚，她从床上惊醒过来，怔怔地靠着墙壁坐在床上，望着窗棂外照射进来的月光，失神了将近一个时辰。她隐约间有种幻觉的，宁毅派来杀她的人会从窗外进来，又或者是宁毅本人……

然而杀她的人始终没来。

三天之后，青木寨外的声势已经闹得越来越热闹，各种势力的触手也已经大规模地延伸过来，“乱山王”陈震海，“黑骷王”栾三狼，方义阳兄弟这些吕梁山的大豪，在楼舒婉的运作与游说下，大都感受到了紧迫与危机。这样的气氛下，如今在吕梁山的其余几支力量，也都已经被惊动，开始纷纷与这些人进行联系和交涉。

而身在这热闹之中，楼舒婉心中的某处却变得格外寂静，她随时觉得有事情可能发生，却又隐隐觉得，对方是不是压根就没注意到她的动作……因为在所有人的应对中，只有在祝彪领头的那个院子里的人，整天练武打斗闲逛和晒太阳，压根就不见任何动作，而宁毅……仍未在她的视线中出现过……

随着吕梁山众山头上的人开始出动，往青木寨过来。山雨欲来，她根本想不通，对方要怎样弭平这场大乱，从而在其中获取他想要得到的利益……

第五四二章 重逢见面 开口何言（上）

相对于楼舒婉，青木寨上其余势力的来人，得知宁毅的情报就要稍微的早一些。最早的是有齐家背景的何树元何员外，在面见了血菩萨的第二天下午，便有人暗中将他邀请到山腰上方的院子里面谈。

山腰上方这个不起眼的小院落，他之前为拜访梁秉夫也来过两次，心中明白，相对于青木寨大堂，这个院落才算是真正的青木寨权力核心。对方能将他叫来，很可能是做出了决定，要暗中与他敲定这笔买卖了。

对这个结果，何树元并不奇怪，这次过来的各方势力中，齐家是最有底蕴的。只要能与齐家的势力结合，吕梁这块地方能发挥的作用，能赚的利润也是最多。跑这一趟，他何树元也算是给足青木寨面子了。

一旦青木寨与齐家合作，受了招安，进了军方体系。虽然说起来是不干涉青木寨的事情，但在实际层面上，入了军队，总得干事，总得受监督，这边就可以插入人手进来。而在钱与权等各种利益的冲击下，吕梁山的这些寨主、头目们也都会变成齐家利益的一份子。见缝插针之后，青木寨在几年后由谁说了算，那就真是难说得很了。

心中如此想着，进入院落中的房间之后，他见到的，却是一名正在伏案写东西的年轻人，对方神情专注而漠然，手中走笔未停，只是抬了抬左手手指，头都没有抬起来。

“再等一下，马上就好。何员外，坐吧。”

本来满心欢喜的何树元皱起了眉头，站在门口那儿，背负了双手，盯着这个年轻人。他在心中想着青木寨的人卖的什么关子，表情上，已经有些严肃和生气了。

对方也不理他，继续在纸上写着东西，待到写完，拿起来看了一眼，才折起放进衣袖，搁停毛笔。然后他看着门口中年人的眼睛，站了起来，手上还拿起了桌上的茶杯。

“何树元何员外，认识一下，在下宁毅，宁立恒。密侦司你听过吗？”年轻人喝了一口茶，从书桌后方走出来，面上有了些许的笑容，却也带了冷意，“如果齐家的人有跟你说过，去年到今年，我们还是有交过手的。粮灾这段时间，何员外也赚得不少吧？”

就在听到“密侦司”三个字的瞬间，何树元心中就是一沉，有一种后世犯罪分子正在做坏事忽然遇上接头人是FBI的感觉。他的感觉当然没这么具体，但随即，也意识到了宁立恒这个名字代表的意义，根本闹不清楚，这人眼下为什么会在吕梁出现。

“宁立恒……你便是相府中负责调粮赈灾的那位……”

从去年到今年，右相府为了弭平粮灾的危害，几乎与天南地北半个武朝开战，其中负责调集粮食打压南北几路粮价的，就是眼前这个年轻人，与齐家曾经说过的一些情报也吻合。相府之中这个叫宁立恒的，能做到这种事，就算不能说是国士，至少也是宰相身边惹不起的毒士了。何员外就算依靠齐家的关系能号令一地，在这种代表着宰相权威的人面前，也是不够看的。他话语艰难，对方却已经走了过来。

“嗯，正是在下。在吕梁这种地方嘛，江湖上有人送匪号血手人屠，也有乱叫什么心魔的，都是讹传。在下跟何员外一样，是个买卖人。买卖嘛，就算之前有些摩擦，也只是钱而已，咱们个人之间，不伤感情。何员外你说是吗？”

对方脸上带着笑容，何树元也毕竟不是没见过世面的人，他眼下知道事情肯定有变，但还是恢复了镇定：“没错。只是何某不知道，宁先生眼下为何会出现在这里。”

“其实很简单的，跟何员外的想法也差不多。”宁毅笑着拍了拍他的手臂，率先走出门去，“咱们出去走走，边走边说。”

眼下谈话的气氛，从一开始就被宁毅带着走了。只是何树元也没有办法，对方不光是相府的核心幕僚，还跟那些穷凶极恶的绿林人有关系，心魔之名闹得一帮帮匪人鬼哭狼嚎，若是话不投机，先不说拿相府压人，对方恐怕就会把自己打死在这里。他一路跟着走出去，到了门外，可以俯瞰青木寨山谷的地方，才停了下来。

“何员外啊。”年轻人偏了偏头，“你看着青木寨，发展得还不错吧。两年前它还不是这个样子的，你觉得，真是因为这里的寨主忽然间天纵英才，一下子就把这里做大了？还开始做起了边贸？”

何树元看着下面的景象，犹豫片刻：“你是说，你们相府早就插手了？”

“没这回事，相府是不承认这个的，我们也绝不会与匪人合作。”宁毅笑了笑，“今天的事情出之我口，入之你耳，对外也从来没有发生过。何员外你也知道，相府家大业大，跟你们一样，做什么事情，也都是要钱的。我们有一些业务，例如帮人谋划生意，谁需要什么，我们知道哪里有，帮人牵一牵线，有时候赚了多少钱，花了多少钱，粗人不懂管账，我们会帮忙做一做帐，然后尽量给出好的收支建议。都是些双赢的小生意，大家赚钱才是真的赚钱，大家好才是真的好，您说是吗？”

宁毅一面说，一面已经举步往前走了，何树元一脸纠结地在旁边跟着。

“做生意嘛，其实最重要的还不是卖什么买什么，重要的是交朋友。就好像去年到今年的粮灾，我们也认识很多朋友，只要有了朋友，关系就能连起来。需要什么、生产什么、卖什么、怎么卖，每一个环节上都有人了，就能很快转起来，然后大家也都能赚钱，事情就可以越做越大。这期间就算跟人有点小摩擦，就像我说的，都是钱而已，人跟人之间，还是能认识的，这就是件好事了。要不是认识了，我跟何员外你也不可能像现在聊得这么融洽。何员外您在生意上是前辈，您说，我说得有道理吗？”

何树元：“哈哈……对……”

宁毅继续说着：“就好像我说的，密侦司只是走走帐，提提意见。吕梁这一块嘛，很久以前就是边境的一块心病，我们也一直想解决它的问题，然后才有如今的格局。不过，一家独大它是做不起来的，往日里就是打开门来做生意，只是收些零头，比其它地方也要实惠多了。而且青木寨这边，早就心慕王化，将来都是自己人。何员外可以放心，对外打开门做生意这点，什么时候它都不会变，不过对何员外这种做大买卖的，我们是有优惠的。这是宁某最近做的调查，这些东西最是赚钱，我们收的，也会比平时更少，何员外看看。”

他说着，将先前写的那张纸放到何树元的手里。何树元拿着那纸，却没有打开看，只是望了望宁毅：“这样说来，也是秦相爷的意见？”

“不是具体的谁的意见，只是边关从来都是个大问题，怎么把握调控，有它的规律，我们不能竭泽而渔，不能只看到一年两年。这些事情是上面人的考虑，李相秦相他们的考虑，我也不是很清楚。”

宁毅一面说着，一面笑得阳光。但眼下之意却是：这是我们考虑的结果，不是你这个层次可以知道的。何树元皱着眉头，他不清楚密侦司对这里到底下了多少功夫，但却明白，在这人面前，打滚撒泼是没有用的，想了想之后，说道：“那军队怎么办？萧副将他们过来了，相府虎口夺食的事情，说得清吗？”

边贸在武朝税收上占的部分举足轻重，但插手的也是五花八门，相府在这里肯定也不干净。然而这样的利益分割犹如政治斗争，彼此有摩擦，却不会撕破脸，利益分配一旦确定，大家也都会守默契。如果说相府在这里私开一个走私口，事情可大可小，但当然，边关上的利益就那么多，大家见缝插针地抢，能够在吕梁这种往日里捞不到利益的地方确实地开一个口子，也算得上是本事，只要不影响太大，又不吃独食，打点起来还是有办法的。

宁毅也就摇了摇头：“这些事情，我们自然是有安排的。我说过，青木寨的事情，相府其实并未插手，顶多，我们游说于此，提了个建议。要说相府有兴趣的，其实是吕梁山的石炭矿。不知道何员外有没有听说过，这里有几个露天的石炭矿，很好开采。我们在京城做了些生意，叫做……藕煤，需要这东西。所以我们也希望吕梁能够长治、久安。”

何树元道：“我听说了那个炉子。不过，石炭价贱，从这里运过去，不嫌麻烦吗？”

“生意要做大啊，这边有石炭，我们就可以把煤炉的生意往北面发展了，炉子还是很好用的。”

何树元点了点头，片刻后笑道：“若是要做这个生意，何某倒是很愿意参个股，也好享受一下京城人喜欢的东西。”

“哈哈，何员外言重了，强龙不压地头蛇，要在北面做生意，到时候我一定第一个找何员外，我出技术，您出人手，如何。至于吕梁山的事情……”

什么石炭生意，藕煤生意，对于何家也不过是塞牙缝的小买卖，只是这样一说，拉近了距离，何树元笑着打断宁毅：“吕梁山的事，我明白宁兄弟的意思，不过，哥哥后头还有齐家，他们的看法怎样，我也说不准。但不论如何，就像宁兄弟说的，只是买卖，不伤和气，如何？”

宁毅伸手过去，拍了拍他拿着纸张的那只手：“嗯，大家做事嘛，摩擦难免，照着规矩来，不伤和气。”

两人说笑着，宁毅送着何树元到了山道口，挥手别过。只是转身之后，两人的笑容便瞬间收敛了，宁毅皱着眉头无聊地往回走，何树元则是一阵的咬牙切齿，对于密侦司早就插手于此愤懑难言，只是这类事情确实是讲先来后到的。大家偷偷摸摸的经营自己的利益，如果说密侦司真是两年前就开始控制吕梁，旁人要插手，那就是真的虎口夺食，他就算生气又能如何。

也在这天下午，宁毅便见了武胜军的副将萧成，作为军队的人，这位副将反而是最容易摆平的，在抬出了秦嗣源、秦绍谦、密侦司的背景后，许诺了一大笔钱，对方立即成了宁毅的铁兄弟。替武胜军搞定吕梁这种事，就算搞定了，他又能赚到多少？只有到自己口袋里的钱，才算是真正的钱嘛……

就如同宁毅说的，做生意的人，不会随便撕破脸，就算能跟青木寨撕破脸，也没什么愿意跟密侦司、秦嗣源撕破脸。然而在这样的规则之下，抱着侥幸的心理，弄些小动作，或是等待着事态变化、恶化仍旧是一个选择。在宁毅跟这些人大概打了招呼之后，青木寨附近山头上的草莽，也开始朝着这边聚集了，先是奸细、探子，而后也有人派出了大大小小的头目，预备拜会血菩萨。

一开始这事情算是楼舒婉向周围的人痛陈厉害，一旦周围山头上有人相信，他们也不由自主地开始私下商议、串联。对于青木寨可能被招安的事，大伙儿都感受到了巨大的危机情绪。如此这般，原本就已经有些人满为患的青木寨外集，这些天里显得更加拥挤混乱起来。而在青木寨内部，一开始因为这么多外人出现，而变得有些慌张的人们，这些天里反倒冷静下来，无声无息地开始内缩防线，巩固寨子。

青木寨这两年来发展生意，也吸取了大部分的外来人口，如今在这膨胀过程里甚至显得有些混乱。一旦打起来，生意、寨子肯定都受影响，而在另一方面，这一次联合起来的，看来是吕梁山除青木寨意外的绝大部分势力，声势惊人。任谁看来，青木寨都是不会想打这一仗的。而若是在青木寨不愿意看到战争的情况下，眼下这种巩固防线的现象，只能说是最为消极的防御了。

整个情况便在这样的氛围下开始收紧，到得三天后的夜晚，寨主血菩萨设宴，款待这些上山的贵客们，大家便都去参加了。到得正厅的宴席里，楼舒婉按捺着仿佛颤抖般的心情，等待着某个做客的身影出现，然而直到流水般的宴席开始，宁毅等人也没有出现在客人当中。宴席进行到一半，她几乎要直接站起来试探血菩萨，询问她这次上山的心魔如今在哪，也就在此时，邱古言从殿外进来了，在她的耳后，轻声说了些消息。

“……从山里人那边听到一些传言，暂时也不知道是不是真的，血菩萨没有比武招亲，但是……她已经有了心上人，听说内部已经知道了，那人便是宁立恒，他进山是要与血菩萨成亲的……所以这次生意，他不是客人，是主家……”

不远处的寨主位置上，外号血菩萨的女子微笑而又带着距离地在与客人说话。楼舒婉捏着酒杯，脑袋里便是“嗡”的一声响，光芒离去了片刻，然后才颤抖着回到眼帘里，她发现自己手微微在抖，眼睛里的画面也在抖。

“……就算他是主家。”她发现自己的声音是沙哑的，于是又重复了一遍，“就算他是主家……山外的人要围上来了，他为什么没有动作，他在等死吗，打起来了要死很多人的他知不知道……”

“这个……就清楚了……”

“打起来了要死很多人……他知不知道……他在想什么……”

这天晚上，她不知道自己是怎样走出那大厅的，走在山道上，夜风清冷，远山孤陌，远处院落间点点的灯光都像是在嘲笑她。她回到自己的院子、房间里，坐了好久，又披了披风出门，走到祝彪等人居住的院落门口，要往里面走，有人拦住了他。负责保护她的邱古言也过来将那人挡住。

“我要见宁毅！”

她如此说道。然而经历过小响马的事情后，大伙儿都知道她代表的田虎势力是敌人，阻拦者并不打算给他好脸色看。

“姑娘，我们这没人要见你啊。”

“我要见宁毅！”她大声吼了出来，“我认识他！我知道他也看见我了！让他出来见我——”

后方沙万石的院子里，便有董庞儿的部下被惊动了，过来看热闹。那阻拦者也被吓了一跳，这女人听起来跟老板很熟……一时间不知道该怎么办，后方房间里，祝彪已经跑了出来：“啊，你呀……”

“叫宁毅出来见我！就说楼家的仇人过来找他了——”

“呃，你等等。”祝彪想了想，然后消失在了院落的后方。

楼舒婉过着披风，站在院门口，闭上了眼睛。如此又过了好久，祝彪从山上下来，对她道：“明天上午他能见你。”

楼舒婉闭着眼睛吸了一口气，转身离开。

第二天上午，她见到了宁毅。

第五四三章 重逢见面 开口何言（下）

微风，上午明媚的阳光令得天地都宽敞了许多，忙忙碌碌的声音从远处传来。接到栾三狼等人秘密抵达青木寨的消息时，楼舒婉正在房间里整理她的衣服，然后她走出去，看见了青木寨这片山谷里众人劳作的景象。

正在挖开的沟渠，修建的道路、房舍，小小的谷场，间中的菜地、粮地。靠近寨门的地方已经被清空，有些人在加固围墙，看起来，倒也有了战前的样子了。楼舒婉看了几眼，然后朝着前方走去。

对于昨天忽然冲动起来要见宁毅的事情，她的心中没有预案，从某种意义上来说，她此时所能把握的，只有萦绕在心头挥之不去的疑惑与迷惘罢了。疑惑于宁毅与青木寨为何没有制止她的动作，迷惘……恐怕就更深层次一些，其中包含着某些连她自己都不敢去触碰的情绪。它们有时掠过脑袋，却无法更多地去想。

在原本的想象里，他们该在某个场合情理之中的遇见。彼此会有微微的对望，却并不意外，他是不会悔改的，而她，会向他无声地宣告心中的仇恨——那便是正式的宣战了。而在这之前，双方应该已经交过几次手。然而眼下事情的发展却并没有随着想象而走。她去往祝彪等人所在的院子，猜想着他们会将她带去哪里，但变化的出现比她想象的还早，抵达院落不远处时，她便看到了院门处的祝彪等人，以及……在院落中间的那道身影。

书生的背影，正坐在院子里的石凳上，跟旁边的几个人低声说话，讨论着桌子上摆放着的一些什么。阳光耀眼，楼舒婉吸了一口气，尽量正常地走向院门，祝彪与旁边的少年人让了一让，让楼舒婉走进去，楼舒婉希望那个背影回过头来，但这一幕并没有立刻发生，后方却响起了些许的碰撞。

“我也要进去。”

“你不能进。”

祝彪将负责保护楼舒婉的邱古言挡了一下，然后两人便是几下小动作的交手，撞了一下之后，各自退后一步。

院子里的人回过头来，然后与旁边的人说了一句话，自那儿站了起来。

那张脸与楼舒婉印象中的有着些许不同，那是因为，她的确太久没有见到这个人了，小响马的地盘上只是惊鸿一瞥，此时才能够看得清楚。随即也就意识过来，这的确是宁毅。她微微举起左手，朝着后方的邱古言示意一下，让他等在外面。视野那边，宁毅表情平淡温和，往院子里的一个房间摊了摊手。阳光明媚，房间却显得有些暗了，甚至隐隐透出一股凉意来，楼舒婉看着那张脸，所有的情绪，都从心底翻涌上来。

从杭州的初识，苏檀儿带着他这个丈夫过来，她领着他们游览时，对方也是这种温和的表情。各种说笑、来往，到渐渐知道他诗词上的造诣、名气。到西湖上的冲突和摩擦，忽如其来的地震和兵祸，血、火与令人疯狂的、颠覆过往一切生活认知的混乱，他回到杭州，成为俘虏，他们再度相识，那几乎是在乱局中她觉得唯一温暖的光芒了。

然后在那一天，二哥抓了苏檀儿——为什么要抓苏檀儿呢，她一直想不通——他走进楼家，一个照面，大哥倒下了，他掀飞的那张桌子，他坐在父亲的面前，跟他说话。直到那个时候，她还没有完全意识和接受大哥死了的讯息，只是看着大哥喉咙上插着的那截弩矢，大哥怎么会死呢，他怎么会这样做呢……

然而什么辩解都没有，随后便是无尽的混乱与黑暗了。漫长的、痛苦的、艰难的、黑暗的路，自己没有死的这件事，她有时候都会觉得是幻觉……

这些情绪和记忆从心中翻涌上来，会堵住人的嗓子眼，于是她只能用那双眼睛看着他——她甚至也没有意识到自己在这样做。直到进入那房间里，对方对她开了口，第一句话像是这样的：“好久不见了，楼姑娘，你要喝茶吗……”

她张了张嘴，但没有发出声音。房间里，宁毅看着这个用冰冷、复杂、而又仇恨的目光死死盯着自己的女子，缓缓的斟酌着词语。

“虎王的事情，我本来想安排其他人跟你谈，但既然你来了，就我们聊聊也好……”

“你……”她发出一个声音，心中掠过的这一年多以来的苦楚，想说“你知道我经历过多少事情吗”，但理智让她说的是：“你……杭州之后，你没想过……我还会活着再到你面前吧……”

她的声音咬牙切齿，宁毅看着她，表情温和：“确实，有些意外……想必不容易。”

“哈。”她张了张嘴，目光望向屋顶，然后眨着眼睛，让情绪冷下来，“我也很意外。”她说道。

宁毅在房间的桌子上倒了一杯茶，拿过来给她，那茶杯很大，宁毅指指旁边的椅子：“你可以坐下谈。”

楼舒婉握着杯子在椅子上坐下，目光望着宁毅走向书桌那边的身影，冷笑了出来，第三句话是：“我低估你了。”

“嗯。”宁毅随口回答，他给自己倒了一杯茶，转过身来，“是说小响马的事情吧，我没有看见你，但不管怎么样，知道你还活着，我很高兴，信不信由你……虎王那边的情况看起来还不错，你来的意图，提的条件，我已经知道了，但这边的情况跟你想的不一样，我可以答复你，今天就把事情谈妥。”

楼舒婉目光冷冷地盯着他：“我说的是青木寨的事。”

“嗯，看起来你已经从其他人那里知道了，你们的插手，都晚了一步。”

“我说的是那个叫血菩萨的女人是你姘头的事。”

她的话语冷然，却令得宁毅也愣了愣，然后笑起来：“这个也传出去了啊，那你就更明白我说的意思了。”

“呵呵。”楼舒婉笑了笑，捧着茶杯坐在那里，望向房间的一侧。

房间里的气氛由此安静下来，楼舒婉不开口，宁毅站在书桌前，便也在想着这件事的影响，窗户那边有一道一道的阳光透进来，灰尘在光芒里跳舞，他举起杯子喝了一口。过得片刻，楼舒婉恍然道：“我都有些怀疑，你还记得跟我家的冲突吗？”

“嗯，记得。”宁毅站在那儿，“是你二哥的错。他还好吗？还活着吗？”

“他活着，好得很。”

“不可能。”宁毅摇了摇头，放下杯子，“没有可能，你比他稍微强一点，你起来了，说明他垮了。看人是有办法的，你二哥基本是个孬种，他……不会适合在那种乱局里生存。”

楼舒婉的目光又望向了他，冷冷地笑着：“还好我适合。”

“……”

宁毅望了她一眼，对此没有说话，但这一眼已经触怒了对方。楼舒婉咬紧了牙关，眼神微微红起来，陡然的，她抓起茶杯朝宁毅那边砸过去，砰的一下，扔得很歪的茶杯砸在了距离宁毅很远的柜子上，散落一地。

“我迟早杀了你！宁毅，我迟早杀了你！我会把你剥皮拆骨！会让你吃所有的苦头！会杀了你重视的人！会让你生不如死的——”

她几乎是哭着喊了出来，随后，便听得院外一阵混乱的动静，有人在喊：“让开！”有人喊：“不要乱来！”显然祝彪与邱古言又起了冲突。宁毅回头去看了一眼地上的碎瓷杯，让后走到旁边又拿了一只，放进去茶叶，倒进去热水。

“不用这么冲动，你看，外面会打起来的。”他将瓷杯放在楼舒婉身边的茶几上，“有时候老大讲数，这是规矩，尽量心平气和一点，我就知道有一次，两个家伙谈判的时候，都带着诚意去的，但是嗓门都大，本来是开个玩笑，外面的小弟不清楚，当场打起来，最后死了人。本来是强强联手，都有饭吃，结果一个进了牢里，一个跑路了，何苦呢。你在田虎那边，这些事情经常有，要注意影响。”

他如此说完，顿了一顿，又道：“除非你现在真能把我剥皮拆骨。”

楼舒婉双手握拳，浑身都在微微颤抖着，站在那儿好久，才恢复过来。伸手去拿那茶杯，手指却被茶水烫了一下，令得她咬了咬嘴唇，下一刻，她抓起那杯子又朝着宁毅扔过去，这一下，漫天的茶水都泼开了，溅在她身上，也溅在宁毅的身上，茶杯仍旧偏离了很远，摔碎在墙壁上。宁毅摇了摇头，拍拍身上的水渍：“那我就不给你倒茶了，你要再这样，有些事情就谈不成了。”

楼舒婉吸了一口气：“我不太明白一件事。”

“什么？”

“你们为什么没有反应？”

“什么没有反应？”宁毅眨了眨眼睛，“你说……反应？我们有反应，在你之前，我已经跟何树元他们都聊过了，你这边我是想安排其他人来谈的……”

“我是说青木寨外的反应。”

“寨外？”

“别装得你一点都不知道。”楼舒婉一字一顿地道，“栾三狼、方义阳、陈震海……这些人，我知道你明白，别装作你不知道，他们就要逼上你们青木寨了……”

“哦，他们啊，我也知道他们这两天就要上山。”听她说起这个，宁毅放松了姿态，耸了耸肩，“有反应啊，也许就是……打啊。”

“打？”楼舒婉的目光直瞪瞪地盯着他，“你知不知道……”

“该知道的大概都知道……打啊。”宁毅点头。

“你知不知道……”楼舒婉加重了语气，“他们逼上山来，是要招安，要一起合作，跟青木寨结盟，他们的人加起来是青木寨的两三倍，青木寨眼下的情况……还在发展。你们真是要……打？你怂恿他们的？你们想些什么……”

宁毅摊了摊手，目光已经静下来：“都知道，逼合作、逼分权、逼加入，不管哪一项，我们都不接受，当然，接受也是可以的，他们按照青木寨的要求，加入寨子，来一个收一个，不满足要求，要自己拉山头的，我们全都不接受。一开始就想好了，打就是了。”

“但是你们青木寨还没有定下来……”

“宝剑锋从磨砺出，一点压力都没有，是练不出精兵的。没错，对一般人来说，对方逼上来，提的要求又不过分，确实是可以谈，可以用的手段也很多，但既然一早就确定谈不拢，当然也可以不谈，直接当谈崩了就行了。”

楼舒婉的心已经沉下来，她听见宁毅在那边说：“既然是带兵逼过来，当然就要考虑兵是用来干嘛的，你不会没有考虑过，谈崩以后的情况会怎么样吧？楼姑娘，你经历了这么多的事情，难道还是只考虑了做生意谈条件？没有考虑正面冲突和杀人见血吗？”

周围的空气变得稀薄了，她耳朵里又响了一下。原本经历了那许许多多的事情，再见宁毅之时，她幻想自己已经站在了与对方平等的位置上，与其斗智和交手。对于青木寨的状况，她已经反复推算过许多次，如何交涉、施压、博弈，一点一点地与青木寨谈条件，在不让对方翻脸的情况下最大限度地获取自己的利益，对方又会采取怎样怎样的手段。然而这一刻，那种双方相隔很大距离的感觉忽然又出现了，因为对方拿着棋盘，朝她脸上砸了过来。

“你们……疯子……”

“这就是个疯狂的世界啊，楼姑娘。”

*************

脑内的忽然失衡持续了片刻，楼舒婉闭上眼睛，才冷静下来，想到一些事情。

“我知道了，你是故意的，对不对？”

“什么？”

“你是故意的！在方腊那里的时候也是这样，在这边也是这样。你故意的，煽动他们想让他们内乱，打起来了，你就帮朝廷解决吕梁盗的问题了！”

楼舒婉的声音开始升高，宁毅笑了笑：“不失为一种想法，但坦白说，这个时间点上，如果要对一些人下手，吕梁是无所谓的，你们虎王才是朝廷的眼中钉，我该拿他开刀才是。”

“你……你到哪里就乱到哪里……”

“这都是误解。”宁毅说着，“闲话也叙了这么多了，虎王的差事，你不会真的没有兴趣了吧？”

“你……”

“我早就给你准备好了。”他转身从书桌上抽出一张纸来，“青木寨不接受那些想要掺浑水的想法，既然有些人对眼下的格局不太满意，我们就把不满意的人全都打死好了。这份东西，是在青木寨仍然可以存在的前提下成立的。你原来的想法已经不可能，所以尽量接受吧，生意还是很实惠的，相信你们会接受，但是有一点，你可以尽量带给田虎——当然不带也没关系——你告诉他，做生意，我们欢迎，手敢伸过来，我就剁了他的。”

楼舒婉拿着那张纸，看着他。

“不管怎么样，最近要打起来了，能离开，还是尽量先离开吧。离开之后，你们要给栾三狼他们帮忙，要派兵进吕梁或者在暗中搞什么小动作，欢迎来打，欢迎来搞小动作。一个真正能经得起风浪的团体，内部、外部都要不断经历磨练和洗刷，这一点，你们也许不会明白。”

这话说完，楼舒婉站在那儿，没有回答。宁毅沉默了片刻：“至于我们之间的仇怨，你要杀我，我完全可以理解。不过事情就算再来一次，我一样杀你父亲和兄弟，这是他们搞出来的事情，在做事上，有些时候我们别无选择。你在其中，只能说是命和造化了。当然我这样说不可能让你的仇恨减轻，或者心里好过。但就现实来说，你杀不了我，你现在杀不了我，等到你在田虎那里爬得更高一点，你会发现，你就更加杀不了我了。保留执念也许是一种生活下去的办法，不过像老话说的，有时候你得放下，也许能过得更轻松一点。这些话，你可以记住。”

楼舒婉身体微微颤抖，有些东西，又从心底涌上来了，她冷冷的，一字一顿：“你杀我父兄，你让我放下？”

“所以我说，当然很难。我这个人在做事上常常很过，但是私人上，我并不嗜杀，杭州的时候承蒙招待，所以如果可能，我还是希望你能尽量活着。但如果你要追下去，我也不排除，有一天会打死你。”楼舒婉看见宁毅掏出那把形状古怪的铁制圆筒，朝她指了过来，黑色的洞口，后面是宁毅冷酷的、非人的目光，“还记得吗？就是用它打死了你父亲。”

“我。会。记。得。的。”楼舒婉觉得自己已经抑制不住身体的抖动，说完这句话，她转身离开，内心之中，恨意汹涌而上，天光都像是暗了半截。

这一场会面，有着她未曾料到过的开始，也有着仿佛如她所料到的，充满恨意的结束，只是内心之中，空荡难言。她知道自己还有很多事情可以做，例如将青木寨的决然告知栾三狼等人，但同时又怕对方是故意透露出的这种消息，那么在谈判之中，栾三狼他们就会直接落到下风，战争的幻象也一直反复出现在脑海里，她并不害怕这个，只是宁毅的那一番话，忽然让她觉得，她终究是一个女人，就算算尽了勾心斗角的心机，与那种铁血铮然的男人的世界，仍旧差了好远。

到得这天下午，她也没有离开她的房间。

而在另一边，对于楼舒婉跟宁毅之间关系的八卦，因为上午那场离奇的见面，悄悄在竹记的队伍里传扬开。大伙儿讨论着这漂亮妞儿跟老板之间到底是什么关系，虽然说是敌人，但看起来似乎又有点像是情侣啊。

祝彪则在那边十分了解地跟众人说：“跟咱们老板有仇的人啊，多了去了，有一两个这样的，也不奇怪。”又说：“宁大哥那人压根就不会泡妞，说不定是因爱生恨也有可能……”

这样的八卦传来传去，宁毅偶尔听见，也是又好笑又好恼。这样的氛围下，有关进山众人的谈判，已经告一段落，接下来也就是打仗的事情了，对于战前的动员，早两天红提就已经与几位寨主做好。出乎意料的，对于战争的必要，无论是郑阿栓还是曹千勇，又或是四寨主彭越与五寨主韩敬等人，比起红提来都要热衷得多。

近两年来青木寨逐渐变得阔绰，对于练兵投入也很大，偏偏为了做生意，在周边杀起人来其实都是小打小闹，对于那些大寨子，选择的是容忍与合作的态度。郑阿栓和曹千勇是青木寨的老人，倒还好说，彭越、韩敬在加入青木寨之前也是有一份亲手打拼出来的基业的，这种拼命练兵却藏着掖着的作风极不符合他们的审美，简直跟浪费粮食的罪恶等同。

如此这般，一个阶段的问题眼看已经过去，也就在这天下午，有人看见何树元带着随从匆匆忙忙地下山，过了一阵，便有人上山来找到宁毅，通知了他一件事情，宁毅当时正在院子里想事情，望向山下，陡然就皱起了眉头。

同样的消息，也在此时传到楼舒婉的那边，她也走出了房门。便在此时，一个声音从山下嗡的响起！

“……大光明教，教主林宗吾，率座下弟子、护法……”

被青木寨占据的山谷是很大的，由于人多，又是白天，许多人就算在山下用力呐喊，也很难传到山上。但那个声音忽如其来，沛然浑厚，便在陡然间蔓延往整个山谷，令得所有人都听到了那声音的回荡。

……

“……大光明教，教主林宗吾，率座下弟子、护法，拜会吕梁山！血菩萨——”

……

“你开什么玩笑……”喃喃的低语……

……

迎接的声音随后传下，是那位日日与他一道的女子，她在山上说道：“请贵客进来。”这声音响在耳边，在空谷中回旋。

……

“哈哈。”下方的院落里，楼舒婉忍不住的笑了出来。

……

宁毅打了打响指，叫了距离他最近的人：“宇文飞渡，叫人，把大炮全给我准备好。”

他说着，转身往山上走去。

冲出来个鬼……

第五四四章 宗师之会 吕梁巅峰（一）

时间稍稍往回推一点，下午，青木外集。

陈家渠的二当家陈就走进房间，看见了正在房间里等着他的那个人，拱手行了一礼。

“栾黑骷，好久不见了，你怎么敢亲自来？”

视野那头，是一个在大热天还穿着貂裘，头发散乱的中年人。他手上拿着一串近乎黑色的大念珠，此时从那边的昏暗里站了起来，念珠上雕刻了骷髅一样的图案，哐哐当当的，看起来，这人身材高大，比陈就还要高出一个头，正是威震吕梁的“黑骷王”栾三狼。

“我不亲自来，谁还能代我谈。”他的嗓音沙哑，虽然身材高大，但说话之中，给人的感觉总像是带着一股阴测测的气息，这是早年练功伤了经脉，引起的后遗症。如今的吕梁山，他算是武艺最为高强的几人之一，至于比不比得过血菩萨——反正两人也从没打过。

陈就笑了笑：“就不怕姓陆的直接翻脸，一网打尽？”

“我栾三狼纵横吕梁这么多年，谈判还从没怕过。血菩萨再横，也不会直接冒天下之大不韪吧。”

“那倒也是，黑骷王够胆识。那么，这次上山的目的，大伙儿也有共识了？”

“这寨里的情况如何？”

“很麻烦，听说山外来了厉害的人。”

“呵，山外的人……”

“是真厉害的那种……”

偏于一隅，吕梁山的人基本瞧不起外地人，但同时，其实在骨子里，他们又是害怕外地人的。要说经商的普通商贩，吕梁附近的住民，他们每一次的出动劫掠，劫的这些人。然而每一次的打草谷，又或是武朝边军的侵袭，又总是让吕梁山焚若赤地、苦不堪言。栾三狼也好，陈震海也好，平时不管多横，遇上这些正规的军队，属于官方的势力，他们也只能躲进山中，苦苦煎熬。

因此，此时说起山外人，栾三狼的语气，也极其复杂。两人交谈一阵，待说道方义阳兄弟那边的时候，他们就听到了那个声音。

沛然的拜山之声，霎时间笼罩整个青木寨，整个外集之中，气氛都为之一变。无数的骚动、窃窃私语。然后就是血菩萨的声音。栾三狼带着一帮小弟与陈就从房间里出去，便听见有人在旁边议论：“这功力，深不可测……”

“想不到，血菩萨也是……”

“林宗吾是谁……”

“大光明教教主。”栾三狼站在栏杆边远远地望向目光尽头的一群人，“我听过这人……”

“我也知道……”陈就低声道，“此人在外面由南一路打到北方，听说武艺已臻化境，未尝一败，他是真正的大宗师。早几日在青木寨的沙万石，虽然号称打遍中原，实际上与这人根本不可同日而语……他也来吕梁……”

这时候几乎所有人心中都在错愕，这种大宗师居然也会来吕梁，栾三狼低声道：“他要约战血菩萨……”面上的表情，一时间也不知道是喜是忧。

武者的身手，最扎实的根基还是来自于内功。吕梁山向来动荡，因此内功之外，实战的凶狠也占了很多成分，但若是内功差得太多，再凶狠也是无益。方才响彻青木寨的那个声音中，蕴含的力量已经远在栾三狼之上，令他心中只有叹服和畏惧。血菩萨的那句应答虽然小声些，但依然从山巅上传了下来，显出极高的内功修为，作为女子来说，也已经是令人仰望的高点了。

原本以为自己与血菩萨放对，胜负也在五五之数，谁知道对方已经到了这个水准，而知道她到了这个水准的时候，眼前这位真正打遍天下的大宗师显然也要来找血菩萨的麻烦了。事情在江湖层面，陡然拔高到这个程度，变成两位宗师在吕梁的大战，一时间栾三狼也真不知道自己该怎么想才好。

过得片刻，他想到方才的一件事，问起来：“先前你说，从外面进山的是什么人？叫什么？”

“今日才听闻的，如今在山上的，还有一个叫宁毅的，外面人叫他心魔……”

“心魔宁毅，我似乎听过这名字。”

栾三狼想了想，旁边有同伴过来：“不会是破梁山的那位吧？”

“在梁山水泊大战宋江兄弟的？”栾三狼皱了皱眉头，“我听说，及时雨宋江武艺虽然不高，手下的却都是数一数二的英雄豪杰，便是这心魔打上聚义厅，以一人之力，连败十余高手，最后趁势打垮了梁山？”

陈就低声道：“他有朝廷背景，乃是武朝皇帝手下最得力的走狗，专门对付江湖人，不止梁山，听说南面那位圣公起事，被打压时这位心魔也出过大力，很可能与圣公方腊、云龙九现方七佛等人都有过交手……胜负难分哪。”

栾三狼沉默许久，吸了口气：“他娘的，事情变这么乱……我想岔了，该把兄弟都叫来，看看事态发展再说……”

口中这样说着，他们看见那边大光明教的队伍走进青木寨的大门。为首那大光明教的教主林宗吾形如弥勒，步履雄伟、大袖飘飘，不愧是山外最强的大宗师的气度。转眼间，原本同在吕梁做了这么久邻居的青木寨似乎也变得深不可测起来，俨然有些龙潭虎穴的气氛了……

****************

林宗吾的忽如其来，青木寨上的众人，一时间，也各有各的反应。

这位大光明教主的名气，最近一年来，在北方传得非常快。一是因为他武艺确实高强，二是因为对于绝大部分败在他手上的人，他的态度也非常和善与诚恳，到后来，许多人也愿意为他扬名。这一年多来，不少与他真正交过手的武林宿老都认为，这位新出现在江湖上的大宗师，功力深不可测，几乎可称天下第一，无双无对。是有着与周侗一战，甚至打败周侗的能力的。

只可惜，自御拳馆中卸职之后，周侗便到处奔走，神龙见首不见尾。而对于这类武者单挑的虚名，他也不再在意。最近半年以来，周侗在北方一个个山寨摸过去，逼人放粮赈灾，林宗吾在北方寻他，却是从头到尾也没能遇上，老实说，这还是很让人感到遗憾的。

甚至有人说，林宗吾这人就是做做样子，周侗真正在的地方，他根本就不敢去——当然没人会认为周侗真的会怯战——这话传到林宗吾耳中，他的情绪会怎么样，那就说不清了。

当然，也只有极少一部分人知道，大光明教能够被朝廷睁一只眼闭一只眼的放行，不像摩尼教一般被打掉，它背后的靠山，便是当朝大儒之一的齐家家主，齐砚。

这一次吕梁山上的情况，大家都派出了人手来想要谈，谁知道半路杀出个程咬金，所有人都是当头一棒，吃了哑巴亏。让他们吃亏的原因有两个，一来是宁毅在相府的身份确实可观，但如果只有这点，大家也只能规规矩矩的做生意，彼此平等，谁知道密侦司宣布，他们在青木寨早已经营了两年——这种理由下，青木寨又配合，那就所有人都没有话说了。

武胜军的萧成怪怪的选择了拿钱；董庞儿那边，沙万石早在被打败时就很没面子地走掉，他派出来的使者，也在接了一笔贿赂后成了哑巴；何树元知道事不可为，另外一些零零散散的商家，也大都选择了面对现实。但唯一让他们觉得事情可能有变数的，便是这几天来山下的气氛。假如说吕梁山的其它山头真的来把青木寨给拆了，自己这边，或许就可以浑水摸鱼，因此立刻就走的人不多，也是因此，许许多多的人，都等到了这场大戏。

董庞儿那边原本就是想让沙万石挑战血菩萨，但沙万石的分量显然不够。但如今不同了，一边的来人是接近天下第一的大光明教主，另一边，作为地头蛇，凶名赫赫的血菩萨似乎武艺也不低，而有了这两位宗师，大家也自然而然地想到了这强势的第三位：心魔宁毅。

这一下，青木寨变成宗师的聚会和擂台了，接下来事态会发展到什么地方，这绿林中地位接近最高的三人一人代表宗派，一人代表匪寨，一人代表朝廷，若是火拼，会打成什么样子，所有人几乎在知道的第一瞬间，就开始期待了。

在这其中，楼舒婉也开始欣然地期待起事态的变化来……

紧张的气氛就在那两句对话之后，开始笼罩青木寨，空气都在朝内收缩。这边，跟在林宗吾身后的何树元兴高采烈，踏上山来，要借势跟山上的两人来一次对局。而在山腰上方，找到红提时，她正坐在一颗大石头上，身体微微后仰，手按古剑，闭着眼睛感受猎猎山风。宁毅知道，这或许是因为林宗吾的到来或是战意，激发了她心中的某些感觉了，属于武道宗师的那种灵感，他却是不明白的。

“他会过来挑战你，我不想你接受他的挑战。我会摆平这个人。”

红提睁开眼睛看了他一眼，露出了笑容。虽然山上武艺最高的几人宁毅或许排不上号，但是要说他能摆平林宗吾，真正了解他的，没有人会怀疑这一点。

“我知道你能摆平他。”她微笑道，“不过他要挑战的是我。”

宁毅站在那儿看着她，片刻后才开口：“……大光明教的背后是齐砚，齐家跟相府有交易，暂时来说，大光明教跟密侦司井水不犯河水，我可以尽量阻止这件事。林宗吾来得太快，应该不是被何树元招来，他或许来的时候是单纯想要打一场，但有何树元怂恿，那就很难说了。”

“立恒你过来。”红提看着他，招了招手，宁毅也就走过去，握起她的手，两人肩并肩的在石头上坐下了，红提靠到他肩上，“吕梁山有些规矩很直接，你以前也说过，我不用到处去杀人，但每年打个一两场，也就行了。其它的可以不打，这一场不打，会很没面子的。这就是我该出手的时候，不是吗？”

山风吹过来，宁毅看着下面，然后拉了拉红提的手，放在怀里：“密侦司调查过很多人的资料，特别是林恶禅的——嗯，他以前叫林恶禅——他如今的功力很高，非常高，深不可测，有一段时间我曾经预想过他来京城找我的麻烦，当时的预案是，一百五十里到两百里的范围内，只要他出现，不管是什么原因，我会起尽手头上的力量围杀他。因为相府跟齐家有了默契，这个预案才作废。他很可能……已经真正可以跟周侗比肩。”

“你怕我败给他。”红提微笑道。

宁毅看了她一眼，然后伸手过去将她抱了起来，红提身材高挑，但对宁毅来说，却并不显得重。此时他将女子抱在怀里，红提搂着他的脖子，蜷缩起双腿来。

“你现在有牵挂。”宁毅低声道，“你要嫁给我了，你有牵挂，我也有牵挂，我不想你冒险。”

“我明白的。”红提搂着他的手紧了紧，声音轻柔，“不过立恒，你看，吕梁山是个什么地方？”

“嗯？”

“我是在这里活过来的。”她轻声道，“有些人有了牵挂就做不好事情，也有些人，有牵挂才做得更好。立恒，活下来很难，但是在吕梁山这种地方久了，你就明白，越是想要活着，就越不能怕，怕，就越活不了了。我以前跟你说，你们读书人，是万人敌，我做不了了，我只能做百人敌，哪怕有时候说着是你师父，我也喜欢被你这样抱着，也想要在你身边，做些可以做的事，而这就是我可以做的。”

“武艺到一定程度，要么是无情，要么是有情，我牵挂你，在武艺上，这反而是我最厉害的时候。来的这个人，我不怕他的。”她微笑着，轻声说，“就算来的是周侗，这一次，我也打败他给你看。”

宁毅沉默了半晌，将信将疑：“你别骗我啊……”随后又低声咕哝，“别看你打得过我，敢骗我的话……让你跪在床上揍你……”他说着这话，想一想就觉得很开心，只是心中终究有一丝忧虑抹不掉。

红提脸上微微烫起来，抱紧他的脖子，片刻之后，轻声道：“若是骗你……就随便你罚。”

她这样害羞的时候，其实就不怎么像是武学宗师了。山上看来实力最强的两个人在这儿吹了一会儿山风，然后才起身，携手下山。

“那就好了！让我们去杀他们一个来回。”

……

青木寨，夕阳渐落，风卷云舒。

山下，吕梁盗们开始集结。

无数的目光，朝着这混乱的舞台上投过来了……

第五四五章 宗师之会 吕梁巅峰（二）

时间已经是夏季，农历的四月底，青木寨上却仿佛刚刚经历过惊蛰后的第一声春雷，原本都悄然伏于暗处的人们，都开始蠢蠢欲动地探出头来了。

随着傍晚的降临，躁动不安的气息笼罩在原本就经受着压力，犹如闷罐一般的山谷中。当灯火逐渐亮起来时，夏日的气息仿佛变得更为明显了些，家家户户的人们走出门来，在谷场边、道路旁遥望着山间的更高处，或高声议论、或窃窃私语地关注着这几日来的事态。负责巡逻的青木寨成员偶尔会被叫住，询问如今的状况怎么样了，巡逻者便大声地安抚几句。

一如栾三狼等人，作为吕梁的山里人，对于外来者大都是抱有轻蔑与畏惧两种心情的。这些日子以来，青木寨的气氛逐渐紧张，大量外来者的聚集，加上其余山头的目光汇聚，能在这里活下来的人，大都有所感受，暗地里甚至也出现了将家人暂时转移送走的情况。尤其在近期，乱山王、黑骷王等人的的暗中聚集之势变得愈发明显，今天下午又是林宗吾的到来，局势就愈发混乱起来。

武朝打掉了方腊的起义，但对于宗教的发展，虽有管束，大局却还是宽松的。大光明教藉由摩尼教的根基发展而来，南面固然因为方腊的起义精锐尽失，北面总还保存下了一部分。在吕梁山中，对于这大光明教的赠医施药，也会有所耳闻，总之，能够明白这是一个很厉害的教。对方的教主亲自过来，善恶难辨，但代表着山外人最厉害的一部分强势介入吕梁，这却是没错的。

吕梁人再凶、再恶，放诸天下，不过是个小小的吕梁山，架得住一州一县，怎架得住这等纵横武朝几路的庞然大物呢。而对方以那等盖世功力口称拜会血菩萨，很可能就是要找些麻烦了……

山中的普通住民都在如此疑惑着，透过自己的关系，打探山上的动静。不过在这天夜里，青木寨的山腰上方并没有发生什么拳风四溅剑气乱飞的情况，至少从表面上来说，青木寨眼下经营的生意，早已不是什么别人上山拜会，寨主搭搭手试试高低就能解决问题的规模。而大光明教主的到来，明面上，也是为的传教、行善、赠医施药和送温暖下乡。

就本质上来说，来到吕梁的林恶禅不会愿意跑上来找人搭搭手比个高低就下去，而在青木寨一方，也绝不愿意看到对方上山自己这边就被迫应战，谁知道他是不是养精蓄锐后才过来的，在自家的地盘上，众人并不介意等上一等，多拖一点时间。因此这天下午对林宗吾的接待，其实是在得知了事态后，由梁秉夫牵头的。

到得夜晚，下方安顿宾客的院落里，一拨一拨的人则来往频繁，私下联络，开始做最后的拉拢和交涉，如果说事情还有变局，大伙儿都会希望自己这边仍能获得利益。楼舒婉活跃其间，连同于玉麟等人，一家一家地拜访了过去，何树元同样如此，只是在见到宁毅时，忙着拱手微笑。

“宁兄弟。”他一副告饶的神情，“先说明一下，免得宁兄弟误会，林大师来吕梁之事，愚兄之前丝毫不知情。林大师四处赠医施药，为百姓奔走，以苍生为念，若是对青木寨中之事起了什么变化，宁兄弟千万担待……”

“哪里哪里，小弟自然明白。”宁毅微笑回答。

回到小院房间，灯火之中，一门门榆木炮、弩弓等物都在做着维护与检查，房间里的桌子上，放着青木寨上方的地形图……

那边，何树元也在兴奋地奔走。他原本家大势大，自认这次生意十拿九稳，是不屑于跟这些人多做交易的，但眼下已经不一样了。这被称为心魔的年轻人拦在了前方，他也就必须联合起所有可动用的力量，以这次过来足以撼动吕梁的大宗师林宗吾为中心，撬动所有想要青木寨有变动的力量，给予对方最大力量的一击。

不久之后，他也找到了楼舒婉、于玉麟等人，双方热烈地商议起对策来。

而在青木寨后山，火把燃烧着，照亮了房间里汇聚的人影，这些人以青木三寨主曹千勇、五寨主韩敬为首，面容肃杀地商议着事情，房间外的空地上，一队一队、一列一列的黑影无声地站在那，朝着黑暗的远方延伸开去，等待着命令和动员。夜空之上，没有月亮，星斗漫天。

栾三狼带着部众奔行在山野间，马蹄声翻转在黑夜里。距离青木寨外围四十五里，踏上前方山梁，猎猎的风里，他看到了前方蔓延的火把光芒，那是山谷间长长的行军阵列。黑骷王一勒缰绳，马声长嘶，钢铁铸成的骷髅念珠扬起在空中。

这天深夜，好几股吕梁盗朝着青木寨逼近而来，在寨外十余里的地方会师了，而在四面八方，仍有无数的散户、小山头的带头人被这气氛惊醒，朝着这边聚集而来。

梁秉夫居住的院落再过去一点，安静的一排老房子，台阶前放了一盆热水，女子坐在那儿，脱了鞋袜，将双足放进水盆里，她身体微微后仰，目光望向星光璀璨的夜空，惬意地哼着小曲儿。宁毅从山道的那一边上来了。

他也脱掉鞋袜，与她坐在一块儿，不多时，他也哼起不成旋律的单调曲子。两人便在屋檐下一面哼歌，一面看星星。

山腰，林宗吾在房间里，听人复述着各种交易的细节……

这一夜慢慢悠悠地到达天明，第二天白天，青木外集上，陆续嗅到肃杀气息的一些人们开始收拾东西逃离，有人则逃往了青木寨内，但仍有半数无处可去者仍在集内观望——假如说栾三狼等人都已经逼过来，那么青木寨附近，恐怕就没有真正安全的路途了。

只有在山腰上的院子里，互相联络了一晚上的人们开始踏着慢悠悠的步伐散步、闲聊，又或是学着竹记的人们做些锻炼。昨夜的事情与商量仿佛都被置于了脑后，只有彼此的目光中，闪烁着心照不宣的光芒。

楼舒婉直到天快亮时才睡着，只睡了一个时辰，又爬起来，披着斗篷带着随从早早地下了山，出了寨子。上午日头高挂时，她再度回来，吃了简单的早餐，转转悠悠地往竹记的院子边逛了逛，不过没有看见宁毅。

不久，她又去到大光明教教众们所在的地方，有好些人此时都聚在了院子里面，听着那身形如弥勒佛一般的大宗师讲课，楼舒婉也进去听了听。大光明教的教义没什么离经叛道的，无非也是导人向善、去恶，楼舒婉回忆在杭州时听和尚们讲经，也是一样的味道，只是那样的岁月，她再也回不去了……这位教主讲完之后，还私下里接见了她，但是并没有谈生意或交易的事情。

“楼姑娘明心见性、洞彻人心，乃是有慧根之人。只是有时候用心过多，对于身体怕是有些损害，依本座看来，楼姑娘的头痛、晚上的辗转难眠，还常有梦魇缠身，怕是有一段时间了，因此也只是想提醒一下姑娘，多注意保重。”

浑厚的声音中，她看见那大胖子向他走来，自然而然地握住了她的一只手，捏了一下，旋又放开，随后热流像是从手上劳宫穴汹涌而上，一股去向额头，一股去向胸口，片刻的晕眩之后，整个人都像是轻松了许多。

“人生在世，难免会有执念，有时候我们以此为生，有时候又为之困扰。我观楼姑娘眼底，也是执念甚深，长此以往，难免伤神。这里有个方子，用之可稍稍缓解劳神之苦，且待本座写了，楼姑娘可拿去用。”

楼舒婉还在愣神，那林宗吾已经走到桌边，写下一个药方，然后递给了她，楼舒婉接过去，怔怔地看了几眼，见这位宗师级的高手似乎已不愿再理她，便谢过之后，告辞转身，只是片刻后又停了停：“不是都会劝人放下吗？”

林宗吾在后方沉默了片刻，楼舒婉等着又要走时，方才开口：“人生在世，一进一退。放下了固然轻松，这道理谁都知道，本座知道，楼姑娘心中也知道，知道了，就能放下吗？”

“……”楼舒婉没有说话。

“既然放不下，本座又何必劝你。有一天楼姑娘若能放下，当是一种幸福，但若不能退，又何妨前进呢。释宗教人放下，我大光明教只教人向善去恶，若非世间有恶，又怎知善之可贵？若人生无苦，又怎识甘甜之愉悦。”

楼舒婉拿着那方子，离开了房间，林宗吾的声音还在耳边响。他前面半段话，像是对信众或是病人的关心，后面半段，则更像是对合作伙伴的坦诚，没有什么架子。楼舒婉不懂武艺，但是心想，这才是真正的大宗师嘛。

哪里有什么宗师是忙着嫁人的，那不过是个女土匪罢了……

她在这山上山下紧张气氛的夹缝间想着这件事。不久，有青木寨的人送来请柬，寨主今夜在山上大厅设下宴席，款待远道而来的大光明教主与各路的朋友，楼舒婉道过感谢，收下请柬。

然后过了晌午，有队伍逼近青木寨。由“乱山王”、“黑骷王”、方义阳兄弟等人选出来的几名代表领着随从自外面过来，要拜会远道而来的“大光明教主”，聆听教诲。同时也有“吕梁山务”，过来拜会请教血菩萨。

阳光在天空中像是要转成惨白色，青木寨外围，浩浩汤汤五千余人的阵容朝着这边合围，青木寨内，包括何树元带的随从、田虎麾下的精锐、武胜军随着副将萧成而来的军人、董庞儿使者带的人以及其他一些小势力的代表带着的随从，零零总总的，也有近一千的精锐，犹如立场未定的炸弹，在沉默之中，蠢蠢欲动。

山谷间的青木寨，便在这样的紧张里包容下所有琐琐碎碎的骚动。夕阳西下时，楼舒婉走出房间，感受着傍晚的山风。该落的子皆已落下。

她与于玉麟等人，走向半山腰上的青木寨聚义大厅，在那里，灯火已经亮了起来。

山间，田实飞奔过陡峭的山壁，朝着下方的道路落下。响动引起了附近青木寨士兵的注意，然而田实首先就抱拳拱手：“陆姑娘，我有话说！”

前方是房舍、空地，与悬于山边正对谷底的小小平台，在那微微凸起的平台边缘，一身黑色衣裙的陆红提正站在那儿，朝山谷间望去，山风吹起她的衣袂与头发。

“大光明教主林宗吾，功力深厚、已臻化境。陆姑娘武艺虽高，却不该将满山安危系于一战。今日之事说复杂复杂，说简单却也简单，只要陆姑娘能有稍许让步，田实愿在其中为陆姑娘奔走游说，山下这些人，结盟松散，只要我晋王一支退出，他们便难成大事。田某拳拳之意，晋王殷切之心，请陆姑娘三思——”

他的话音未落，一阵响动，从侧面的山间响了起来，那是足音，沸腾的足音穿过山岭、林地。先是马队，而后是步兵，分作两队，穿过山道朝着青木寨的下方奔行集结，足音踏碎了黄昏，杀气冲天弥漫。

陆红提回过头来，在她的身后，是看来安详而繁荣的山谷，夕阳照过来，一道道山路、水流分割的谷地中，正升起缕缕的炊烟。在这傍晚的炊烟里，兵锋如奔流集结。女子转过了身，山风从后方吹来，鼓起猎猎的呼啸声，田实感到她的目光扫过了自己身上，那一刻，仿佛整个山谷、炊烟、夕阳与不祥的兵锋都聚在了女子的身上，伟烈而橘红的光芒正从她的背后以吞天食地之势扑来，随后与她溶合在一起。

这一瞬间的情绪犹如幻觉，那并非杀气，而是真真切切感觉到的，普通武者与大宗师之间的距离。整个天地，都与她浑然溶在了一起，然而在这一刻，红提所看的，却并不是他。她的目光斜斜地划过山谷，望向了另一侧山腰上的一处地方。

时间稍稍回退，房间里，何树元跟林宗吾说完了所有的安排，然后道：“打听之中，何某倒也听说了一些事情，据闻，这所谓心魔宁毅，武艺实际上不高。若是可能，或可安排其他人对付他，林大师带来的随从中有些高手，何某带来的人中，也有几人身手不弱，若是……”

他话没说完，林宗吾闭上了眼睛：“心魔宁毅，本身的武艺，确实是不高的。”

何树元顿时高兴起来：“既然林大师您也这样说，那就……”

“……但要说对付，他比起青木寨的血菩萨，还要更加棘手。何员外，没真正跟他交过手之前，你们这些人，还是尽量置身事外吧，否则你们就算加起来，我恐怕都会被他啃得尸骨无存。此人手段，非尔等所能想象……”

“呃……”何树元微微张了张嘴。

林宗吾已经起身了，他微微笑了笑：“本座过来之前，未曾想过他会在此，不过既然遇上此事，本座也忽然想起来，有个惊喜可以送给他们，到时候必然普天同庆、皆大欢喜。到时候何员外你只需随即应变就是了。”

何树元心中疑惑，跟了上去，才跨出房间，士兵疾行的足音从那边山间轰鸣而下，林宗吾仿佛感应到什么，停下了脚步，目光朝着斜上方的一处地方望了过去，远远的，那位还未见过的吕梁山女宗师在这片夕阳中，投来惊鸿一瞥，整片天地都凝聚起气势，朝他压过来，令他心神为之一动。

想不到是在这里，遇上真正的大高手了……

心中意识到这点，随后想起方才说的那件事，他渐渐的笑了起来。

“呵呵呵呵……哈哈哈哈哈哈——”

他乐不可抑，笑声逐渐转高，背负起双手，举步离开院落，朝着山腰的聚义大厅那边走去。由内力推动的大笑沛然浑厚、振聋发聩，在青木寨的傍晚气氛中仿佛一片凶猛推开的浪潮，笼罩了山腰的范围，盘旋回荡。此时兵锋带来的足音、杀气，与忽如其来的大笑声、青木寨紧绷的气氛混合在一起，令得所有人都为之紧张而又茫然……

聚义大厅侧面的一个院落里，正坐在椅子上闭目养神的宁毅听着那大笑，微微皱起了眉头。人心、欲望、利益、诉求，无数条线的混合与交织在一起，终究会化作几个关键的点爆发出来，这其中有些是他可以把握的，有些则不能，反复的推算当中，红提无声地过来了。

不久之后，三个人将汇聚在一起，其余的人全部成为配角。而在这中间，也终究有他和红提都未曾预料到的一点，成为了变数，插入其中……

第五四六章 宗师之会 吕梁巅峰（三）

看见士兵从山道间蜿蜒而下时，辛铁城便知道今天的事情麻烦了。

青木寨周围，诸方吕梁盗汇集，大大小小的、有一定实力的散户们也闻风聚集了过来。具体发生的事情，对于这些人来说还不太清楚，但既然聚集起如此大的规模，就一定会发生些什么事情，类似的例子之前不是没有过。一旦吕梁山中，某一个匪寨开始坐大，引起了所有人的警惕，往往也就难有好的下场，人们聚集起来撕碎这个寨子，散户们也如同鬣狗般的蜂拥而上，无论如何，总能捞到一点好处。

青木寨的繁荣，早已让周围的吕梁人有些眼红了，这一次集结过来，大伙儿也多有着同样的期待。到后来，几支最大的匪帮各自派出了使者，又在汇集的散户之中，挑选了几位比较有名气的跟随过去，要去跟青木寨的血菩萨谈判，辛铁城是其中之一。

作为吕梁山还算有些名气的豪侠，辛铁城对青木寨，还是有些好感的。他的武艺在吕梁只算中上，只是认识的朋友不少，青木寨发展起来之后，他偶尔去卖些东西，也能贴补生活，这一次心中期待着青木寨能够过关，最好是自己也能安全过关。然而傍晚时分，他在青木寨山腰上看着士兵疾冲而下的阵势时，就知道事情要糟了。

随后传来的，还有令他心惊肉跳的哈哈大笑，笑声之中沛然的功力，将他所认识的吕梁高手悉数地抛开了一大截。

那是传闻中隐然可与天下第一人周侗比肩的大光明教主，林宗吾……

作为闻风而来的侠客，对于青木寨事态的来龙去脉，辛铁城之前了解得并不清晰。由乱山王、黑骷王这些人给出的说法是青木寨要独占朝廷的好处，而在上山之后，队伍中另一位认识的刀客何重才跟他大概说清楚了这里的情况。

朝廷的招安诏、大量聚集的山外客，一个比一个更有来头，便是看准了这里的利益，要来合作。而乱山王等人也是察觉了这些，聚集人手过来逼宫，到头来，稍稍发展的青木寨在这夹缝间被里里外外的要挟住了。这样的阵容，根本就不是一个青木寨、一个血菩萨可以撑得住的。

若是青木寨识时务，或许就被瓜分得慢点，若是不识时务，或许眼下就要面临灭顶之灾。不过，这些大的利益，其实有乱山王等人派出的使者去操心——又或者连他们都没有操心的资格——真正关系到这个使者队伍切身利益的，反倒不是能获得多少东西，而是今晚这场，他们这些人能不能挺过去。如果有这么多大人物所在的场面真的发起飙来，他们这些人，都会像是卷进风暴一般的被碾碎。

那位名叫何重的朋友的担心其来有自。上山之后，辛铁城便感受到了这种压力，待到傍晚时分，看见那些士兵从山上轰然而下，他的心中便是一沉。聚集在青木寨前方广场上的士兵大概一千二百多人，然而那队列迅速而整齐，马队、士兵，多着藤甲，有着锋利的刀枪，士气昂然，与普通的吕梁盗比起来截然不同。辛铁城没想到青木寨已经有了这种实力，但此时拉出来，代表的信号也就格外清晰：这场宴会，不会好吃了。

一千二百多人结为方阵，几声饱含杀气的呼喝后，由马队领头，迅速地出了寨门。而后辛铁城也就看到了一些大人物的过来，包括那大光明教主，此人身形高大，形如弥勒，和气的笑容中，步伐却是沉稳如山，身上气势与周围浑然一体。辛铁城心中估测，以他方才表现出来的内力修为，自己冲上去，对方只要一拳，自己就得倒下，再也爬不起来，以这种身形爆发出来的巨力，自己使尽浑身所学，恐怕都是挡不住的。

至于血菩萨——他曾经是见过一次的——哪怕在吕梁山杀出赫赫凶名来，又怎能与这种天下数一数二的宗师为敌？

心中这样想着，随着众人进去那聚义大厅，前方先是一片宽敞的院子，而后有走廊、厅堂，高高的檐牙，四周火光通明。而就在跨入大厅的一瞬间，辛铁城感到四周的火光都摇了一摇，林宗吾原本还显得和气的身形此时陡然像是膨胀开来，火光照在他身上，扑向四周的黑影都浓烈了几分，魔神一般的背影……这一印象在转眼间消散。辛铁城看了一眼旁边的何重，却隐然明白，这是宗师级的大高手在以气势夺人心魄。

而后，他们听见厅堂那头的血菩萨说道：“贵客远来，陆某怠慢了，请各位入席。”话语虽然简简单单，却隐约地冲淡了林宗吾方才引起的压迫感。

随即林宗吾也笑道：“吕梁血菩萨，久仰了，还有……宁人屠，好久不见啊。”

简单的笑声之中，是属于那些厉害人物的互相招呼。何重与辛铁城被安排在下方的圆桌边，大厅上方，则是许多单人的桌椅席位，入席的过程里，何重也一个个地指点着，给他介绍了这次来的人。例如在河东、河北两路都有着诸多产业的员外，例如东边镇守雁门关的军中副将，例如大帅董庞儿派出来的使者……而最为厉害的两人，无疑是林教主，以及与他对面而坐的年轻人。

虽然年纪看起来仅是二十出头，然而直接坐在林宗吾的对面，这书生模样的男子却有着完全不落下风的气势。在何重的介绍中，这男子乃是朝廷密侦司中最重要的头目之一，顶头上司便是当朝宰相，吕梁山外的武林中，无数绿林人对其闻风色变，有人称他心魔，也有着更为凶残的外号，叫做血手人屠。也据传在去年的南面饥荒中，他以一人之力与半个武朝的无数商家对局，何员外这种家当的，还只能算是其中之一，到最后，仍被他打得灰头土脸。

有这些背景的人在座，像是乱山王派出来的使者陈就，黑骷王派出来的使者栾苦儿等人，在吕梁或许还有些名望，在眼下，就真是毫不起眼的小虾米了。

而在大厅最那头的，是以女子之身打下偌大局面的血菩萨，还有青木寨的两名头领，与那位柱着拐杖的老人。相对来说，他们自然也是比不得这些人的，然而能以吕梁人的身份，此时与他们如三足鼎立一般的坐在这儿，辛铁城的心中，一时间竟有些自豪的感觉。只可惜，今日谈不拢，一切也就完了。

之后宴会开始，众人一番寒暄，间中谈些正事，辛铁城大都听不太懂，不过心中觉得是在说很厉害的事情。

“……想不到林教主与宁人屠，往日里居然有旧？”

“……早些时候有过一次交手，大水冲了龙王庙，林教主不会还记得吧……”

“事情只是小事，但宁人屠的风采，本座一见难忘啊。”

“我也是。”

“若非齐公相说，早想上京拜会一下宁人屠了……”

“不会是找我比武吧……不是我说你，林教主，你这逢人就比武的习惯，真是要不得……”

“武者之间，见猎心喜，搭一搭手，不伤和气的……”

“听说你在找周侗，前不久我见过他，看看周前辈，虽然是老人家了，为了赈灾、救人四处奔走，没有比武的习惯……侠之大者，为国为民，该为天下苍生计……”

“哦，在那里？”

“桃亭。”

“桃亭……宁人屠在那里不分青红皂白地杀了一百多人，抓了一百多人，其中还有好些绿林有名的侠客，这也是为天下苍生？”

“侠以武乱禁，他们仗着有武功，到处打打杀杀，才是真的不分青红皂白……都跑到京城作乱了，我处理掉他们，当然是为苍生计……”

“本座此次，也是为苍生计……想在吕梁，设几处庙宇，赠医施药而已。”

“欢迎！”

“不过，看此时的吕梁局势，也有人托本座带几句话，帮忙游说一下……”

“看起来，林教主也变成生意人了？”

“天下熙熙皆为利来，利益能安，心也能安，若心不能安，就难免生灵涂炭。本座之来，只为传我大光明教义，教人向善去恶，但过来之后，也有些想法，愿与血菩萨说说……”

“林教主但说无妨。”

大厅中的说话嗡嗡嗡的，有时尖锐、有时和气，然而却无人提起先前下山的那一千多士兵，他们出山，必然是与乱山王等人对峙了，此时也不知道状况如何。辛铁城与何重低声道：“你说，若血菩萨陆姑娘与这林教主真的打起来，胜算如何？”

何重便也摇了摇头，辛铁城道：“为何不是那宁人屠与林宗吾打？”

何重道：“宁人屠的武艺怕是不高。另外，这其中还有很多原因……”

“他武艺不高，却能令人如此忌惮……”

辛铁城如此说着，心情复杂，此时宴会已经进行了一段时间，陡然听得那边林宗吾说道：“……当然，其它的事情，暂时也可按下不表，本座毕竟是个闲人，此来只为传教。而另一方面，则是听闻吕梁血菩萨武艺高深，虽是女子，却巾帼不让须眉，实为一代宗师，本座毕生爱武成痴，想请陆姑娘不吝赐教一二，武道切磋，点到为止，不知陆姑娘意下如何。”

辛铁城心中一惊，知道正戏来了，陆红提那边笑着点了点头，正要说话，却听宁毅道：“方才才说到林教主四处找人切磋，这个习惯不好。这时候……我看就没这个必要了吧。”

林宗吾哈哈笑着：“爱武之人，彼此切磋，此为对技艺的爱惜与考校。宁人屠志不在此，林某方才才未曾一驳。眼下之邀，恕林某之言，只是本座与陆姑娘之间的私事，与宁人屠无关吧。”

陆红提道：“宁人屠所言，也可当做我的意思。”

宁毅笑道：“其实林教主说的也有些道理，那既然是宗师之战，百年难遇。林教主，在下提议，放到半月以后决战，如何？”

大厅之中灯火摇曳，将众人脸上的表情照得忽明忽暗，虽然看起来是一开始就有的心理准备和彼此默契，在那边压阵的男子始终还是不愿意让这场决斗开始。这边，林宗吾举着酒杯，在微笑之中轻轻放下，笑容已经变了摸样。

“半个月后，宁人屠，你在戏耍林某么！？”随着这声低喝，周围的火把都呼的摇了一下。

宁毅在对面看着他，过得片刻，才缓缓说道：“林教主……何出此言？”

“恕林某直言。”林宗吾缓缓开口，“此时山下的局势，山上的局势，大家心里都清楚。林某不才，只是想有个契机，让大家能够敞开来说话……半月以后！陆姑娘在不在还两说呢，到时候林某找不到对手，这遗珠之憾，宁人屠你来补啊！”

“也好。”宁毅笑着，靠在椅背上，“我来补。”

“你补不起的。”

两人针锋相对的话语中，坐在前方的红提皱了皱眉，随后又笑起来。这边何树元站起来笑道：“哎呀哎呀，大家能聚在一起，就是缘分嘛，有什么事情都好商量，林教主、宁先生，不要动怒，不要动怒……”

“也好，那我们也敞开来说话。”宁毅的目光望向红提，他对于红提坚持的要跟林恶禅决斗，始终还是有些不想接受的，但片刻之后，叹了口气，便也跟着笑起来，“林教主说，比武切磋，只为技艺，但以此时青木寨的局势，陆姑娘还有很多事情要做，你此时提比武，不是趁人之危么？”

“绝对不是。”林宗吾的回答斩钉截铁，“本座说过，此来专为传我大光明教义，也与众位结个善缘。只要陆姑娘愿与本座一战，是胜是负，本座都将陆姑娘当做是朋友，退出此事，又或是为青木寨奔走游说，不在话下。这样说，宁人屠可满意了？”

“这样说，就是要将青木寨的上下安危，系于一女子之身了，这样好吗？”

宁毅说着这话，那边青木寨的四寨主彭越站了起来：“宁先生说的对，不妨由在下来接林教主几招，如何？”

林宗吾这边，立刻便有人站起来：“你算什么东西，能跟林教主过招！”

何树元起来道：“哎哎哎，别伤了和气，别伤了和气呀……”

说话之中，靠大厅外侧的圆桌边，也有人试探着站了起来：“其实……在下觉得，今日商议的，好像是我吕梁山务，要凭一场打斗来决定，也确实有些不妥……”正是对血菩萨颇有好感的辛铁城。

众人的吵嚷之中，坐在那儿的林宗吾陡然又笑了出来，声如洪钟：“其实……本座一直有一事不明！”

他开了口，众人便停了下来，宁毅等人都在看着他，却没有人问是什么事。只见林宗吾手指点着桌面，站了起来。

“青木寨的事！吕梁山的事！乃至于我与陆姑娘作为武人之间的事！今日为何总是宁人屠你在说话，青木寨的各位，都哑了不成？”

他这问题问出来，红提身边，梁秉夫敲了敲拐杖，语声苍老地开了口：“宁先生既是青木寨的贵客，又是合作之人，他手下的人为我青木寨管账，整理收支，因此，此时代我青木寨开口，并无不妥。”

老人开了口，没人敢忽视，那边，林宗吾又笑起来：“哦？我看不止吧。”他望了望周围，“我是听人说，宁人屠与陆姑娘实际上是一对情侣，就要成亲了，这才是他说话的原因吧？”

这话一出，周围顿时窃窃私语起来，辛铁城等人看看宁毅、看看陆红提，恍然明白了宁毅为何在这时强势相助青木寨的原因，只是知道青木寨原来是由外人插手掌控后，他们的心情又复杂起来。宁毅也站了起来：“林教主哪里听来的，消息好灵通啊。”

“此事若是真的，林某首先倒是要恭喜两位，喜结连理，白头偕老了。”林宗吾笑得和善。

宁毅则只是看着他，也在笑：“那么林教主想说的，难道是，接下来要由我代血菩萨一战了？”

“男儿代心爱女子出战，自是常理，不过本座绝无此意，只是有一件事情，让本座颇为在意。”

“哦？愿闻其详。”

“前年夏末，宁人屠在梁山大败宋江等人，将梁山匪众杀尽一半，追得其余人四散逃窜，七月初，有一女子出现，在期间连杀数名江湖一流高手，本座仔细查问过，那段时日，光是葬于她手下的高手便有‘混世魔王’樊瑞、‘八臂哪吒’项充、‘金眼彪’施恩、‘快剑’林奇、‘花和尚’鲁智深……”

林宗吾的微笑细数当中，宁毅的心稍稍的往下沉了沉，忽然间已经察觉到一些东西，而其余人，只在林宗吾的列举中感到了惊奇。

“……能够在短短几日之内，一路连杀如此多的人，此女子身手之高强，令人敬畏，只是当时女子留下的名号并非血菩萨，而是河山铁剑……”林宗吾一字一顿，望向红提，“陆！红！提！”

“而且……她当时留下的讯息是，她，是血手人屠宁立恒……你的师父。你竟然要娶你的师父吗？”

寒气与阴影从大厅里涌了上来……

下一刻，一片哗然声响起，宁毅笑道：“哪有此事！”

“天地人伦！”林宗吾指向宁毅，声如洪钟，“你竟要与你师父，做出苟且之事！？”

楼舒婉在稍远一点的地方站起来：“她真是你师父？”

“岂有这等事情……”

“天理不容……”

“你们含血喷人……”

“人伦五常，你是学儒的，若是让京城那位相爷知道，你做出此等事情，你觉得他会如何看你！”

“林宗吾，说假话也不怕折寿！”

“你们存心捣乱来了！来人哪！”

“闭嘴——”

“不要动怒、不要动怒，大家摊开来谈嘛……”

无数的声音霎时间响在了一起，宁毅表情从容，但话语已经掩不住骚动，青木寨四寨主彭越本是看来冷静之人，然而方才他表现得冲动了一次，此时又已经跳起来，直接要叫人进来硬干，郑阿栓阻止了这事，但整个大厅的范围内都已经骚动起来。林宗吾的一字一顿之中，以楼舒婉为首的人等嗡嗡嗡的开始说话，更多的人私下里议论起来，辛铁城与何重看着这一切，一方面惊愕讶异，另一方面，提防着马上就要抽刀干起来的可能。大厅最里侧，梁秉夫皱着眉头，低声向红提问了一些什么。

“够了！”

如同一颗露珠滴入水面，然后，便是嗡——的声音，在不断的升高，众人朝着大厅那边看去，一声黑色衣裙的陆红提单手放在桌子上，旁边的古朴宝剑像是活了一般的在颤动。众人几乎都停止了说话。

“没有的事，不要乱说。不过林教主说得也对，打上一场可以解决的问题，何苦多绕圈子呢，毕竟有的时候，公理不在人心，是非皆在于实力。”最后这句话，其实是宁毅告诉她的，只是眼下说起来，格外显得冰冷，没人说话，她笑起来，“林教主，你的挑战，我接了。”

“哈哈哈哈，这样多好，不过，没有的事，到底是指你们没有成亲的打算，还是你并非她的师父呢。哈哈哈哈……哈哈哈哈哈哈——”

林宗吾的笑声震彻整片夜空，他背负双手，转身走向大厅外的院子，那步伐看似缓慢，却在举步间就走过了辛铁城等人的身边。

“人生如苦海，肉身做皮筏，武学之道，如在黑夜中远行之漫漫长路，林某已许久未见同行之人。能在今夜与血菩萨这等高手一战，共证武学至高，真是快哉、快哉啊——”

红提已执剑而起，她没有说话，只是在经过宁毅身边时，嘴角露出了微微的、甜美的笑容。那宽敞的院子中央，林宗吾站在一株与他等高的松树旁，背负双手，仰望夜空，众人只听到一声低叹：“好漂亮的星星啊……”

辛铁城等人看着红提走过来，走过了他们的身边，心中一声低叹。而女子的身形，也在陡然间，开始加速了！

由于之前的气氛与扰攘，此时的这场决斗，已经点起了火气，彼此之间，其实也没什么客套的余地。灯火摇曳之中，她跨过大厅，跨过门槛，身形在踏踏踏之中，只是几步之间便化为了一道黑色的残影，视野的那一头，林宗吾身上的宽大袍服在陡然间鼓舞起来，他反手一下，拔起了身边的松树，整个人就像是在陡然间膨胀了起来，踏踏两步，朝着陆红提迎了上来。

“喝啊——”

庞大的身形挥舞起那根苍松，转眼间，犹如佛家的金刚、明王现愤怒相！两人的身影陡然冲撞在一起！

光芒明灭，威压与气劲如潮汐般的冲向大厅，剑光冲天飞舞，光芒陡然转暗的瞬间里，苍松飞上天空，泥土四溅，两人的身影都停在了冲撞的点上，林宗吾陡然挥拳！

没有人料到，两名宗师的甫一开战，阵势会如此激烈。似辛铁城等人，还根本看不清发生的事情，古剑在割裂空气，林宗吾挥拳的声音犹如大海在咆哮，空气中便是砰砰轰轰的几下，如果按照一般的理解，这是在短距离内高速交手，硬桥硬马格挡的声势。

古剑也随着交手的拳风，朝后方射向聚义大厅的房梁，似乎是被砸飞了。在场只有一部分人能够看清楚这一幕，但随后的一下，他们所有人都看清楚了。

那是“轰”的一声巨响。

空气中，林宗吾庞大的身形顿了一下，巨大的波纹随着他的袍服、身体、空中飞舞的针叶扩散开去，那比林宗吾矮了一个头，身形小了不止一倍的黑色身影，一脚踢在了林宗吾的身上。

没几个人能够理解这一脚的力量，震动空气的巨大响声之后，林宗吾山一般的身形踏踏踏的往后方猛退，他似乎也被这一下给吓到了。而黑暗里的这边，红提已经籍着这一脚的反作用力，消失在原处。下一刻，她飞在天空中，整个身体都投向林宗吾所在的方向！

整个情形，距离开战，仅仅是一次呼吸的时间。所有人都已瞪大眼睛，呀呲欲裂，没有人想到，会出现眼前这样的一幕。

双方冲过去，林宗吾挥树猛砸，然后竟然是暴雨般的挥拳交手，松树飞舞，古剑飞舞，罡风呼啸铺开的瞬间，没有丝毫后退的女子一脚踢在了林宗吾的身上，而后她飞回房梁，拔剑、猛蹬，整个房梁都在动，而响在众人耳中的，只是疯狂交手的轰鸣。

绿林之中的比武，力从地起，为求应变，高手出招通常都不会让自己身在半空中。但也有一部分极端的武学，会选择极端的打法。此时出现在众人眼前的，是江湖上非常大路却又无比行险的一招，鹰蛇生死搏！

然而先前的一击，渗透力大得惊人，甚至空气中都打出了波纹。林宗吾后退之中，几乎还有点反应不过来，红提借力上梁，而后再拔剑飞跃，昏暗之中，剑光划开无数的针叶，在黑夜中割出一道波纹来！

无论林宗吾觉得激怒红提是好事还是坏事，也无论这交手之中是她存心的蓄谋还是随机的应变。在这短短的片刻，众人已经能够明白女子被称为“血菩萨”的理由，而林宗吾，也将面临女子真正忿怒后那针砭肌肤、仿佛要斩尽一切的滔天杀意了——

黑色衣裙的女子刷的投向敌人。

开战仅仅一息。

翔空、裂帛。

见血！

“吼……啊——”

犹如暴虎冯河，林恶禅的拳劲，也排山倒海般的回击过来……

第五四七章 宗师之会 吕梁巅峰（四）

土石飞溅、火焰倒伏，无数的松针落向地面，只在中央推出一道明显的分割痕迹。稍远一点的黑暗间，有鲜血刷的溅出，然后击于空中的一拳，轰然声响。

林宗吾的一声暴喝间，身形如战车般的推进，朝着红提落下的方向碾了过去。

后世的拳手们打比赛，有重量级轻量级的分别，只因人的力量跟体重实际上有着很大的关系。此时林宗吾的身躯本就庞大，潜心修炼十余年后出关，一身内力修为称得上旷古烁今，单此一项，很可能连周侗都已经无法与他比肩。也是因此，他的攻击堂堂大气，犹如红日之升，一般人的人擦着碰着恐怕都难以承受。

早先营救方七佛时，西瓜的霸刀也是走的大开大合凶猛刚毅的路子，在他的面前，却是力量、轻功都被比过去。力量先且不说，能以内力推动如此庞大的身形，在轻功上超过西瓜，他的功力就可见一斑。天生巨力的陈凡虽未与其正面交手，但若真打起来，恐怕也是逊色于他的。

此时这巨大的身形直接推向红提，拳脚之中，地面上的青石轰然连碎。这边的众人看不清整个打斗，只能听到那边狂暴的攻势中“啪啪”的两下交手，然后便是刷的一剑，林宗吾全力一掌下劈，地上一张青石长凳轰然短碎，气浪飞滚，无数碎石击打着不远处的院落墙壁，而林宗吾抓起半截青石就砸向身前的敌人！

那青石、黑影都像是在半空中停了一停，红提的侧脸也在昏暗中闪了一闪，青石推回向林宗吾，而林宗吾对着那青石便是刚猛的一记大手印。

碎石屑的飞溅，激烈而迅速的交手。原本就显得昏暗的光芒中，一身黑色衣裙的红提身形走动如幽灵，众人一时间只能看清身着宽大袍服的林宗吾打出的惊人攻势。但随着一两次呼吸的过去，视野之中，也终于能够辨认出属于红提的身影，她的身形走动，在林宗吾那纯粹的巨力之下，躲闪间竟不显得飘忽，而是极有章法的进退趋走，浮动在她身边的烟尘与她的身形相合，看起来至绵而至柔，又往往在出手间，挥起足以与林宗吾相抗衡的磅礴巨力。

如果说林宗吾像是不断爆发，波及四周，摧毁一切的烈阳。红提在此时看起来，就像是一条至柔而又至刚的巨蟒！她的出剑并不频繁，拳脚的力量不是与林宗吾完全的硬碰，却总能将一切的攻击吞噬下去，偶尔的一剑，更像是锋利的獠牙，每一剑都毫无征兆地直刺林宗吾的必救之地。

砰的一声，一颗石子打在远处的火盆上，将火盆打翻在墙角，光焰蔓延。两人交手的方寸之地几乎变成毁灭的涡旋，最主要还是林宗吾的力量，一拳一脚的波及甚广，被他打断的青石凳在两人之间只是眨眼的片刻就轰轰轰轰的飞舞了四五下，然后化为无数大大小小的碎片，散落在周围。其中一颗将不远处的墙壁砸出了一个大洞来。

两人的交手力量极大，打得也是飞快。这边的大厅中，一干人等看得目瞪口呆，就连楼舒婉也睁大了眼睛愣愣地站在那儿，看着这非人般的交手。她根本想不通，那个女人怎么能挡住这种攻击的。

而在于玉麟等习武者的眼中，这一切就显得更加惊人。超凡入圣的内力，刚猛的大手印，一记记的重拳、鞭腿，将人的身体推上旁人难以企及的巅峰，这大光明教主的身体力量、皮膜筋骨都已练得如浑然大日，普通的刀剑斩上去都难以伤到他。而那女子的武道更像是与天地相合，在那种毁灭性的攻击下，如巨蟒、如深渊般的吞下所有攻击，竟还能还以颜色。若在中原之地，这一战后，血菩萨的名气就要与大光明教主并列，直逼周侗。

密集的交手还不算久，轰隆隆的巨响之中，方才被石块砸出一个大洞的院墙在两人的腾挪间挨了林宗吾两拳一脚，半堵墙壁都在崩塌。巨大的烟尘中，交手还噼噼啪啪的打得激烈，林宗吾的脚步在地上推、踩、蹬，轰轰轰轰的连续推出五步，原本在后退的剑光也刷的刺出惊人的涟漪，又是一点血光，只听林宗吾“啊哈——”猛然间出力。

这一击没有打出爆响声，声音就像是被湮灭了一般，然而在下一刻，红提的身影被打得飞退而出，她的步伐向后，脚步连点，烟尘中，林宗吾那胖大的身影轰然冲出！

红提掉头便跑，然而林宗吾中了一剑才取得的优势哪里会这样放弃，他此时冲势已成，几步之间，距离迅速地拉近，巨大的力量从后方碾压而来。红提足尖一点，猛地跃起，林宗吾的重拳朝着她的身体几乎是拦腰打来！

所有人都屏住了呼吸。

砰的一下，红提的身体结结实实的被打飞出去！同时绽放的，还有林宗吾身上惊人的鲜血！

武者比斗，最忌离地，然而就在先前那一瞬间，红提的身形在奔跑中跃起，足尖在后，身体在前，是一式“嫦娥奔月”的姿势，而就在林宗吾拦腰打来的瞬间，她也猛地回过了头，挥手之中，长剑如鞭，直挥向林宗吾那因出拳侧身而暴露出来的后背。

嫦娥奔月，是要回头的。

冷澈的杀意便如排山倒海般的斩来！

红提古剑脱手，刷的直接劈开林宗吾的后背，而她的身体同样被打飞在空中，翻滚了好几下，砰的落地，将地面上的青石都踩得松动。而后站起来，抹去嘴角的鲜血。

林宗吾站在前方三丈远的地方，往后方看了看，白森森的牙齿露出来，双眼已经变得通红。而后双手扩展了几下，背后的鲜血竟就那样止住，整个人已经由怒目金刚变得如凶兽般狰狞。这个时候，他已经完全明白，眼前的女子，确实是被他激怒了，也是因此，此刻已然打成不死不休的局面。

方才那一下，他背后中了重重的一剑，对方身上挨了一拳，内伤对外伤，谁的比较重，还真的很难说。

重出江湖之后，他已经经历了数次大战，然而没有一次，有人将他逼到了这种地步，或许在他曾经的想象中，对上周侗时，自己有可能变得如此狼狈。然而在周侗之外的其它宗师，即便是师姐司空南，又或者是曾经预想过的，身体完好的方七佛，他都不认为自己会陷入这等窘境。

最重要的，其实还不是会输……

而夜风拂过，火在响，前方的女宗师已经失去武器，然而目光却如同已经死去的深潭般冰冷，带着足以与林恶禅眼中杀意相抗衡的漠然。她擦去嘴边的血，就那样朝他走了过来。

林宗吾呼的吸入空气，然后，轰然冲出——

以他的力量，他知道自己会赢！

两人之间不知道已经交手了多少招，然而论起打斗的时间，还不算很长，也就在此时，一个声音在夜空中响了起来。

“够了。”

两人的招式，冲撞在一起！

****************

对于林宗吾与陆红提的交手，在辛铁城等人来说，有着微微的叹息，但同时，其实也有着稍稍松了一口气的情绪在。

一方面，吕梁山能够有这样的大宗师，殊为不易，感觉上就要被外来的高手打死，又或是落败，他的心头有些惋惜。但另一方面的，才是关系到自己切身利益的因子：从上山开始，辛铁城就感觉到，这次事情的发展，恐怕不妙。理论上来说武胜军、董庞儿、齐家、晋王这些势力齐聚一堂，没有人敢真的发飙动手，生意做不成是一回事，打脸又是另一回事。这场晚宴一旦出现什么大的问题，青木寨绝对扛不起，他们想来不会疯到这个程度。

然而另一方面，作为吕梁山的这些代表，又是真正的小虾米，如同他之前所想，这些人任何一个真的发起飙来，他们被扯进风暴里，恐怕都难得幸免。从某种意义上来说，血菩萨跟大光明教主打一架，以胜败决定青木寨的未来，算是对大家都最和平的解决方法。

但是随后的发展，那位血手人屠的存在与随后爆出的那些事情，都让辛铁城隐约觉得，事情可能不会这么简单。也是因此，当血菩萨与林宗吾决战开始，辛铁城与众人观看的中间，他一直都有种芒刺在背的感觉，背后大厅里的那一位，一直没有说话。

他偷偷往回看的时候，那年轻的书生不同于其他人，他只是对外面看了几眼，竟然就在座位上坐了下来，双手交叉在桌面上，目光冷然地沉默着。

只有他旁边的那名护卫，似乎偶尔在跟他说话。

而在外面，血菩萨表现出来的武艺令辛铁城整个身体都微微颤抖，但他仍旧觉得有些脊背发凉。而也就在战斗持续了不久以后，他心中的那个感觉，终于落下。

“够了。”

他回过头，看见那年轻的书生落下了酒杯，像是叹息般的说了这句话。然而没有人理会他。

院落间，几近非人的力量碰撞在一起。而也就在下一刻，辛铁城看见，名叫宁毅的男子一掌落在了桌子上。

“我说……够了——”

巨大的声音，惊人的内力，轰然如虎吼！由于这大厅是一面开口的结构，这一瞬间，整个厅堂都在震颤，辛铁城心头的预感落下，而与此呼应的，是在大厅之外，冲天而起的躁动与杀意！

鸿门之宴，愤怒终于摆脱了理智的缰绳！大厅里，习武者们在刹那间警觉过来，辛铁城按住何重，仓皇地拉开与其他武者的距离。墙外有人在动，楼上传来奔跑之声！夜晚的恶意开始咆哮。宁毅的声音震耳欲聋：“是个平局！给我住手！”

然而院子里没有人住手，罡风轰的打倒了一座小亭子。人在慌张、人在奔走，何树元试图走过来：“宁先生，你岂能如此干涉比试……”

光影在大厅里动摇，辛铁城看见走向外面的宁毅又在转身，下一刻，宁毅身边的护卫与何树元身边的护卫交上了手，年轻的书生高高的抡起一把凳子。

砰的一下，凳子在何树元的身上碎得四分五裂。接着，又是辛铁城完全不明所以的一声炸响，何树元的那名护卫倒飞了出去，血肉飞溅在光暗交替的大厅里。宁毅将一只铁铜状的东西抵在地上的何树元的脑门上，何树元痛得大叫，更多的人在喊，有人在冲进来，难以形容的混乱，终于在这个夜里，被点燃了……

第五四八章 喜乐悲欢 孰能尽算（上）

骚动的响声之中，火光惶然杂乱。随着宁毅的那声暴喝出口，大厅之中的人，各自都有着自己的反应。

似何重、辛铁城等人忙着自保，武胜军的萧成等人，也有着类似的反应。何树元试图迎上来，而林宗吾带来的几名大光明教护法本是高手，却并非王难陀那样的超一流，他们坐在下席的圆桌边，转眼间也被宁毅带进来的田东汉等人缠住。

宁毅手中的凳子猛的一下将何树元打翻在地。这边，董庞儿的使者，以及陈家渠的陈就等人也还在喊：“宁人屠，不要冲动——”转念又意识到，对方的外号既然是血手人屠，这时候发飙，又哪里是一般人挡得住的。

而只有楼舒婉的那边，女子看着这忽如其来的混乱，眼中颜色在翻滚，身体微微颤抖着，对于玉麟等人低声道：“去拦住他去拦住他……”她针对的自然是宁毅，然而于玉麟已经感受到了整个大厅内外的骚乱，急促地摇头：“你别冲动。”他在虎王麾下也是很有地位的，在这等大乱的时候开了口，另外一边的田实、邱古言也就没有动作。

人影晃动间，何树元的惨叫声中，楼舒婉一咬牙，猛地冲上去，从衣袖中拔出匕首，便要朝宁毅背后刺下！然而她也实在太没有经验，刺下之时，口中还大喊着：“呀——”然后宁毅猛地回过头来，凶戾的眼神与她对望了一瞬。

“啪”的一下，宁毅单手一挥，一个耳光甩在楼舒婉的脸上，将楼舒婉打在了地上，匕首也已经飞了出去。邱古言才要冲上来，被祝彪挡在了宁毅的身前，他也横跨一步，挡在了楼舒婉的前方。

楼舒婉瘫坐在地上，用左手手臂遮住被打的右边脸颊，目光望着一侧的地面，眼睛通红通红的，却没有立刻爬起来，周围无数的混乱。

大厅那边，作为主人的梁秉夫老人拄着拐杖，紧抿双唇望着这一切，在他的身边，郑阿栓已经在大喊着：“来人！”大厅两侧的小门已经有人冲了进来，大厅上方，有人影举着火把奔跑上去，当先那人扛着一门榆木炮，正是竹记队伍里的小将宇文飞渡，他的口中大喊着：“死胖子，给我停手！”大厅下方的一名大光明教高手跃上去试图阻拦他，随后与一名竹记的高手战在一起。

庭院之中罡风呼啸，两名宗师决战正酣，哪肯停手，旁边一座石制小亭被林宗吾的拳劲波及，正在倒下。而失去了手中兵器的红提与林宗吾空手抢攻，竟丝毫不显弱势，她的身形依旧如灵蛇巨蟒，步伐、掌间仿佛拨动了天地间的一汪深潭，劲走成圆，一轮抢攻，在林宗吾的手臂上、肩膀上连拍了两掌，发出的是皮鼓一般的沉闷轰响。

落在一众高手眼中，那是大手印里最为狠毒的翻天印，打的是渗透劲，触物即崩。她单纯的外力比不过林宗吾，然而出力的手法已经妙到毫巅，每一掌打出，既重且沉，一掌下去就是一手血，林宗吾连中两下，中掌的地方，宽大的袍子就如蝴蝶般化为碎屑飞舞。他轰的一下将红提撞向那老旧的亭子，亭子的青石柱倒下，亭上的石盖跌落，无数的烟尘中，红提与他连对四掌，身形飞舞如巨蛇，抽身往倒塌的石亭的另一侧。

林宗吾的步伐如同醉酒，直冲进石亭里，单拳砸开了正掉落的八角青石盖，双手抓起那亭子的一根青石柱，轰啪一下的横挥而过。

小小的石亭粗糙，柱子也有四根，两米长的青石柱，重愈数百斤，被他抡得像是风车。另几根石柱被轰的挥中，一根爆开短碎，一根飞舞向丈余开外，红提也只能惶然后退。第二次横挥又呼啸而来，她一个铁板桥躲过去，然后猛然冲向林宗吾近身，第三下挥过来，被她猛然间抱住。

这一瞬间，她的身影在走，林宗吾庞大的身躯也被拉动，两人看似在抢夺那根石柱，又像是拉住了一根长绳，身形化圆飞奔，足下脚步踢、扫、横、踏，在那石亭的残骸间卷动无数灰尘，里面小小的石桌石凳都在飞舞滚动向不同的地方，浮尘漫扬，看起来简直是龙卷风的前兆陡然降临。

这样巨大的破坏也仅只持续了片刻，石柱从红提身上飞了起来，从她头顶上呼啸扫了过去，也不知是被她故意抛飞出去的，还是被林宗吾的巨力占了上风，两人的身影在灰尘中砰的撞在一起，红提的身影被踉跄撞飞，而这边，林宗吾的步伐依旧乱得如同醉酒，连同翻飞的石柱冲向另一侧，但他退后的距离并不远，猛地定下身形，他抓起那根石柱，陡然前冲。

厅堂里，持着刀枪、弩弓的青木寨兵众、竹记成员已经围了过来，宁毅拿出身上的第二把火铳，狂吼中开了一枪。火光在空气中震出波纹。视野那边，红提在飞退中定下了身形，穿黑色长裙的女子的身影，双手张开，如同拨弄着巨大的涡旋。

屋顶上，火星在榆木炮的尾端烧，宇文飞渡拿着一根长枪，撑着榆木炮转变方向：“住手啊——”

林宗吾挥舞着巨大的石柱，犹如洪荒巨兽，碾向陆红提，两人的距离迅速拉近，石柱横挥。

陆红提看着那身影过来，没有退后，面对着挥舞出千钧巨力的石柱，她收起右掌，左掌按了出去。单手……接下石柱。

……石柱与手掌相触。

轰——砰——的巨大响声，那石柱结结实实地打中了红提，女子在那横挥的巨力下踩出漫天飞溅的土石，而后整个身体都飞了出去，与之对应的，是石柱的轰然断碎，与林宗吾山一般的身形朝后方飞出。

轰的一声巨响，在同一时刻响起在屋顶上，然后火柱射向侧面的院墙，漫天的光焰随着碎石飞舞。红提的身体飞出两丈远，在地上落了一下，还在飞滚出去。而另一边，是更加令人难以想象的情景，没有人能够理解林宗吾遭到了怎样巨大的一击，他庞大的身躯飞了出去，犹如滚落山巅的巨石，撞碎了聚义大厅院落的外墙，再撞碎了旁边一座房子的墙壁，整个身体沉入黑暗之中。

要将林宗吾这样子打飞，就连另一个林宗吾出现，几乎都不可能做到……

在地上砰砰砰的滚了几下之后，红提的身影像是顺势抬了一下，坐在了远处滚在那儿的圆形石凳上，她的身体弓了起来，像是捂着肚子，折叠起身体的虾米，长发披散下来，遮住了侧脸，有几根随着风儿漾起，如同夜里的蜉蝣。

宁毅远远地朝那边看着，沉默的红提坐在那儿没有任何动作，但半个身体上都已经是血迹了。方才接下林宗吾那一击的左臂，也像是没有了丝毫力气一般的垂下。

他深吸了一口气，这片刻间，不知道该说些什么。而大厅里，就在方才那一刻开始，神奇般的失去了所有的声音。如果林宗吾死了，而陆红提又是这种状态，没有人能够想到，他们面对着这位外号血手人屠的男人，会是什么下场，而所有人，也是被林宗吾飞出的一幕，给完全震慑住了。

好在片刻之后，那边房间的大洞里有了动静。一个庞大的身影从那边起来，昏暗中显出了些微的轮廓，宽大的袍服被打烂了一些，隐隐约约的鲜血。这位大光明教主的声音，一字一顿的传了过来。

“宁立恒！你敢插手我的比试！”

田东汉等人与手持弩弓的几名竹记高手，已经跨过院子，在走向陆红提。

宁毅望着红提那边，再度吸了一口气：“我说，是个平局！谁同意！谁反对！”

空气中难以言喻的窒息，片刻，察觉到田东汉等人的靠近，红提偏了偏头，微微抬起了右手。祝彪靠近宁毅，低声道：“陆前辈她……只是在疗伤……”

然而宁毅望着那边，脸色没有丝毫的变化。有巨大破洞的房间里，林宗吾终于笑了起来：“哈哈，好！既然宁人屠如此坚决，本座今日就给你个面子！陆姑娘，你今日使出的那套功法，阴阳相生，刚柔并济，玄妙之极！今日本座也有领悟，此后若能在武道之上更进一步，多赖陆姑娘的指教，谢过了！”

红提抬了抬头：“那是立恒教我的，叫太极拳。”

林宗吾又笑了起来：“太极拳，好名字。只是姑娘宗师身份，何其尊贵，为了维护情郎，也不必将此等神功套在他头上！青山不改、绿水长流，他日江湖再见，本座告辞了！”

他这话说完，轰然间从房屋的另一边大门冲出，掠向半山腰上住了诸多教众的院落，几名大光明教的高手也连忙拱手告辞。宁毅道：“快去安抚你们的手下吧！”经过方才的一番骚动，那边院落里田虎的人、武胜军的人、董庞儿的人也都已经蠢蠢欲动，与早先安排下的数百青木寨众几乎发生冲突，此时萧成等人连忙告辞冲下去，安抚局面。宁毅正要朝红提那边走过去，侧面，名叫成就的男子开口说起话来。

“今日……今日还有我吕梁山的事情，岂能到此就算，宁人屠，山下还有五千多人……”

宁毅的身影定了定，片刻之后，他朝着前方走出去，声音响起来。

“吕梁山？这才几年，你们就忘了辽人打草谷的时候把你们打成什么样子了！武朝数百万军队，只因勾心斗角，战阵之上畏辽人如虎豹，二十万人打不过人家一万人，而女真，两万人可败八十万辽军！如今朝廷设招安诏，专为防女真人南下，一旦情况如此，吕梁山首当其冲。而你们这些乌合之众，想往青木寨掺沙子！玩争权夺利！？感受一下吧！外面！现在已经打起来了！”

他站在了红提的身侧。

“要加入青木寨，合作？可以，你们把话带出去。一切都按照青木寨的规矩来。肯出力肯拼命有手艺的，保你们有饭吃，你们出力多，自然有位子，有荣华富贵也有这一方平安。就凭着你们，要来争权夺利的……我踩死你们。”

空气里，有硝烟的味道。陈就等人已经慌张起来。就在方才，宇文飞渡发射了榆木炮之后，一朵烟花已经从青木后山，升上夜空，这一刻，距离青木寨数里之外的山间，已经是战场了。

院子里散落着火焰与战斗后的余迹，风抚动了衣袂与女子的头发，宁毅看着头发上的斑斑血迹，有些想要伸手，又缩了一缩。女子坐在那儿，抬头看他了，她笑了笑，随即那笑容消逝了一点，生涩的、不像情侣的感觉。

“你昨天说的，不是这样的。”

红提拉了拉他的手，站了起来。

“我没事。”她又说道，“我、我受伤了……我要上药……”

“我帮你。”

宁毅搀着她，如此自然地说着。红提看起来，有些想拒绝……

山间的慌乱还未停歇，青木寨外数里，战火已经开始延绵。只有在这骚乱扩散原点处的院落里，有些气氛，安静下来了……

夜，还远远未完……

第五四九章 喜乐悲欢 孰能尽算（下）

外面寨子里的声音偶尔传来，将房间里衬得安静，宁毅让红提半躺在床上，用被褥给她垫高了身子，然后拿了药箱进来。

常年打打杀杀，青木寨的伤药是很不错的，也有可以给红提上药的丫鬟，但宁毅只是让她们在外面等着。眼见宁毅过来，倚在床上的红提目光复杂地望着他，说了一句：“立恒……”

她还想说话，宁毅摆了摆手，将药箱放下，执起红提的右手，替她拿脉。

“不用担心。”他说道，“经常打打杀杀，还老有人找上门来，我也受过伤的，后来自己也学了一下，药还是会上的……嗯，内伤你也有了……”

“叫她们给我上药吧，你……”

“我怎么样？”宁毅看着她，“你不是真被那个胖子说的话吓到了吧。师徒……我承认这个说法还挺刺激的，我很喜欢。”

“立恒……”

“但是你跟他拼命，我很生气……昨天你说只要你想拖，他无论如何打不败你，你会伺机取胜，我才答应你跟他打的。现在跟说的不一样，别忘了你答应过我什么。”

外面有人敲门，宁毅过去，端了热水进来，拧了毛巾，给她擦拭额上的、手上的血渍，随后用剪刀剪开了红提的左手衣袖。其实红提的身上看来还有伤，宁毅下剪刀的架势看来简直要将她的衣服全都剪开一般，红提本想避一避，但随后还是低了低头，有些认命的模样。目光复杂地低声说话。好在宁毅只剪到她的肩膀，没有继续。纵然如此，也足够让人害羞。

“这种比武，哪里说得那么准。那位林教主受伤比我重得多，他只是死撑而已。立恒你不插手，我便杀了他了。我没有输……也没有食言。”

“杀了他你也废了。”宁毅用棉布粘了这次带上来的酒精，给她的左臂消毒，言语之中，并没有多少意外。林宗吾最为凶狠的那一下，红提以左臂单手相接，手臂骨骼已然有损伤，但总的来说，竟没有骨折之类的大伤势出现，就足见红提保命功夫的强横。

答应下红提接战林宗吾，原因在于红提曾经说过，以她的功夫，若要自保，与林宗吾三天三夜都能打得出来。然而林宗吾抛出两人是师徒的说法，终究惹怒了红提，一开战便是最为凌厉的狠手杀招，两人的修为终究相差不多，她要杀对方，自己又岂能不受伤。

当时的大厅之中，祝彪是隐约能够接触到这个层次的人，眼见着红提的武艺如此高强，甚至占了上风，心中便是惊讶与钦佩狂涌。但随即他也能看出来，这位“陆前辈”已经动了杀心，以至于短短片刻时间，两人屡次见血、硬碰。这也是宁毅心中愤怒，出来干涉的原因，若在需要的时候，他也做好了与林宗吾硬碰的准备，然而红提要以命换命，却是他无论如何都不愿意看到的情况。

纵然比斗当时宁毅看不出来，然而当他扶起红提的瞬间，许多事情也就能够看得明白。这场比斗中，两次互拼的杀招，林宗吾都是吃了大亏的。第一次红提那嫦娥奔月的回头一剑，她本就在顺着拳劲的方向跑，林宗吾的一拳虽然打在她身上，实际已经卸去大部分的力量，而林宗吾背后被劈的那一剑却是直冲而来，他要止住伤口不流血，后来都需要费极大的力量。

而在最后的那一下横扫中，红提的左臂单掌接石柱，右手一掌拍在了林宗吾的胸口上，用的已经是最为高深的太极转劲功夫，林宗吾等若是同时受了红提的全力一掌与自己的大半力量，红提的身体虽被打飞，他自己也被一掌打飞好几丈，撞到两堵墙，内伤严重到何等程度，恐怕也只有他自己能够清楚。

相对而言，林宗吾内功深厚到极点，肉身防御力、生命力都强大到惊人。然而红提则是在战场上杀戮之人，最为清楚的却是生死关头的保命技巧，不是不受伤，而是如何以最轻的伤势换取最大的战果，每及伤害到来，她的防御、卸力必然都是最为巧妙的。

然而宗师之战，若真要致人死地，林宗吾这种高手的濒死爆发，红提也一定是要付出巨大代价的。到得后来宁毅说出平手之约，林宗吾身处客地，不得不强自硬撑。实际上林宗吾胸怀广大理想，还想要挑战周侗，又岂肯在这里把命赔上，即便最理想战果，他杀了红提，自己恐怕也会被红提废了，而到了那种伤势，宁毅发起疯来，包括他在内的所有人，都不可能或者走下青木寨。他岂肯看到这种结局，最后籍着宁毅的插手借坡下驴，好在宁毅眼见红提受伤，也不在乎这些了。

“我现在去杀他，有没有可能？”宁毅轻声问道。

红提摇了摇头：“他伤得还不够重，我去还是有可能的，人多了，他还是会跑掉……除非是到了陈凡、茜茜那样级别的高手围杀，眼下还有些可能……其实我也可以去杀了他的。”

“但你还是得受重伤。”

“多少得冒点险……”

房间之中，宁毅摇了摇头，给红提上药、额头上也缠起绷带，时间静静的流淌过去，包扎之中，宁毅抓住红提肋下的衣服，顺手撕开了一点。红提抿了抿嘴，她的表情变得有些严肃，却没有反抗，感觉上在这房间里，她这个师父也就随便宁毅的摆布了。宁毅手上的动作停了停，这时候其实已经能看见里面肚兜的系带与身侧的肌肤，肌肤上点点血痕，也有擦伤，但他终于还是停了下来。

“我叫她们来给你包扎。”

他说完这句，站起身来，身体定了定，随后道：“我知道你在想些什么东西，没事的，我都会安排好。什么师徒的说法，一点关系都不会有，我还喜欢这个呢，你知不知道……等你好些了，我会跟你谈，一切照旧。”

红提抬头看他：“好的……”

话没说完，宁毅俯身下来，就像是阴影降在她的身上，夺取了她的双唇。舌头伸进来，唇间有血腥的气息，红提的身体僵硬一下，随后还是闭上眼睛，任由他这样做了。

宁毅走出房间，让守在旁边一个房间里的丫鬟进去。他随后穿过了这处院落，从外面道路边朝下望，宾客院子里的骚动已经完全止住了。走到不远处的另一个小院间，他找到了正与其他一些人商量事情的祝彪：“怎么样，林教主怎么做的？什么反应？”

“他还留在下面，没有走，现在应该是在疗伤。”

“你们觉得，杀他的可能性有几成？”

“谈不上几成，可能性不高，我们的阵法可以跟他打，但是留不住他。”

“派马队衔尾追杀呢。”

“到了外面，他比马队更快，而且吕梁这里，很容易躲起来。”

“……加上红提，让红提负责拦他呢？”

“若是加上陆前辈，最理想的状态当然可以围杀他，但是在他这种级数，一方面被围、一方面又被陆前辈阻拦的可能性不大。我们一出动，他立刻就会有察觉，到头来，恐怕还是要陆前辈全力出手。我知道宁大哥你不想让陆前辈受伤。”祝彪说道，“而且就像我们之前推算的一样，就算杀了林宗吾，司空南才是最麻烦的，京城的力量，可以预防林宗吾的刺杀，但若来的是司空南，她来去无踪，我们难免出纰漏。”

对于宁毅来说，虽然偶尔也打打嘴炮吓人，私底下的做事，却远比说话重要。早在这之前，对大光明教的袭杀计划已经做了很大的一堆，而其中的大部分，还是着眼于防止宗师级高手鱼死网破进京行刺的。而在当下，眼见林宗吾受伤，宁毅立刻就已经让祝彪计划将他赶尽杀绝的可能性，不过武艺高到这个程度，枪炮暂时没有什么威力，单纯用人堆，变数终究还是太大。

先不说成功率，杀了林宗吾以后，与齐家的撕破脸、与秦嗣源的不好交代也还在其次。一个武艺恐怕还不如林宗吾的司空南，一旦跑到京城做报复性的刺杀，那才是最为麻烦的事态。对林宗吾，宁毅还有数十上百人围杀他的计划和打算在，就算在刚才，林宗吾若打出火气来不肯退，他也可以立刻召唤手下与其硬碰。却只有司空南，行事老辣，来去无踪，最为棘手不过。

“……还是要先杀司空南，再杀林宗吾。”宁毅点了点头。

“毕竟之前就是这么推算的……”祝彪叹了口气，“虽然这次机会真的不错。”

“那就先搁置把。趁着这次在吕梁，多跟红提计划一下，要怎么样……才有可能围杀林宗吾这种级别的高手。当初在独龙岗，没有推算到这个程度，觉得是屠龙之术，可惜了，今后还是要补上来。”确定事不可为，便无需多想，“战场那边怎么样了？”

祝彪笑起来：“才刚刚开打不久，我们也是不清楚的。”

“尽量再派点人去，照看一下。”

他将事情零零碎碎地交代完，回到聚义大厅附近的院子，眼见着红提的房间里，房门竟然是打开的，红提已经不见了，而丫鬟正在收拾东西。他心中一惊，还以为红提跑去杀林宗吾了，询问一句，才知道女子稍作包扎，出去找梁秉夫谈事情。

宁毅此时身负破六道的内力，听力也是不俗，静下心来，也就听到了不远处房间里传来两人的对话声，他朝着那边走过去，听得梁秉夫在问：“……我知道你心里担心些什么……你在外面的时候，真的亲口说过，立恒是你的弟子？”

红提沉默了片刻，低声道：“……我说过的……梁爷爷，这事情，真的很麻烦，对吧？”

“唉，天地君亲师，人伦五常，这些东西，别说外面，就算咱们山里，也是讲究的，你亲口说了，你说麻烦不麻烦……”梁秉夫顿了顿，“事情若是传开，你们要成亲，恐怕便名不正言不顺了……”

“我怕他在南面行事……会受影响……”

“唉，这个……”

梁秉夫似乎想要安慰她一下，但终究说不出话来。其实红提的武艺高出宁毅一大截，宁毅能够听到房间里的言语，红提也肯定知道他已经来了，口中的几句担忧，与其是在跟梁秉夫陈述，不如说是间接向宁毅说清楚利害。

她的性子看起来柔和，发展到这一步，纵然私下里宁毅要解她衣服，她也已由他施为，宁毅要阻止她的打斗，她也并不介意，但事情关系到宁毅的声誉、名誉，她却始终有着自己的主见，并不因为宁毅的几句安慰，就当做无事发生。

在房间里与梁秉夫私下说话，是要让宁毅听见，也能了解她此后的做法。但宁毅抿了抿嘴，根本没有继续听下去，他直接走向那房间，在门上敲了敲：“我进来了。”

房间里，红提回头：“别……”

宁毅已经径直推门进去。红提的头上、手上都是绷带，在桌子边站起身来，宁毅便狠狠瞪了她一眼。

第五五〇章 如切如磋 如琢如磨

安静的院子里偶尔会传来山下躁动的声音，房间里，宁毅推门而入时，红提已经站了起来。与老人在房间里谈问题，原本是希望宁毅本着礼数的关系，静静地在外面听完，谁知道他会直接敲门不请自入。瞪了红提一眼，宁毅向梁秉夫说道：“梁爷爷，打扰了。”

梁秉夫便笑着说道：“立恒啊，过来坐。”宁毅也就过去，在红提旁边的位子上坐下，红提转身走到桌子一侧，目光复杂。

虽然开口招呼了宁毅，老人此时看看宁毅，又看看红提，一时间也不知道该开口说些什么。宁毅的坐姿谦逊，微微沉默了一下，然后朝向梁秉夫，开门见山。

“不管怎么样，梁爷爷，我跟红提的师徒之份，只是个玩笑，这些事情，咱们自己心里知道，也就行了。”

此时的社会上，伦理纲常的思想还是极为重要的，且不说梁秉夫乃是个儒生，哪怕是山里人，对于三纲五常，也是非常遵守。但当然，并不是所有人都完全不懂变通。梁秉夫心中在意的就是两人确实有师徒之实，但真正的师徒之论，说起来又是有些微妙的。宁毅能够一开口就直接给事情定性，他也就笑着点了点头，当做既定之事，缓缓开口。

“事情当然是这个样子的。凡事也不能由得那个林教主说什么就算什么。只是众口铄金，积毁销骨，这其中的厉害，许多大人物也避不过去，立恒不可不做心理准备啊。”

“我现在过来，也就是想跟梁爷爷您说说这个。”宁毅瞥了红提一眼，“不瞒梁爷爷说，谣言这种东西，我最清楚了。也像梁爷爷说的，不能由着那林恶禅说什么就算什么，老实说，他如果要造谣，对我来说也许会有些影响，但影响不会大，在真正愿意听我解释的那些人那里，这个师徒的说法是过不去的，没有仪式，没有任何权威的保人，他说有人听到了红提说的话，能找出谁来作证？而对于那些不愿意听解释的人来说，谣言是不用解释的，越解释反而越麻烦。”

梁秉夫点了点头：“那……总会有不愿意听解释的人，立恒怎么办？”

“捕风捉影终究是捕风捉影，就好像突然有人跳出来说当朝宰相夫妻乃是一对师徒，结果又会怎样？”宁毅笑了起来，“当然放谣言是有技术的，假设林宗吾真的要煽动这个舆论，我们这边是不怕他的，首先我没有他那么出名，其次，大光明教那边的舆论力量其实不如我，我的手下，现在有七十多个说书的。”

“嗯？”梁秉夫皱了皱眉。

“接下来，竹记还会扩大，这个人数还会增加。至少在京城附近，竹记的车队每天去到一个市镇、或者乡下，说书都会有不少的人来听，未来的几个月，大家开始说武林高手的排行榜，还有以前……我跟红提说过的一些武林故事。只要我下命令，关于大光明教主林宗吾每天强奸一头母猪的事情，半个月内，京城附近方圆几百里就会人尽皆知。”

他说到这里，红提在旁边“噗”的笑了笑，但终究还是肃容起来，对宁毅保持着戒备。梁秉夫想了想，对竹记的这些事情感兴趣起来，询问了几句，宁毅也就将整个构架详细说了一下，特别是关于聚集人群、宣扬舆论方面的。

“……只要假以时日，其实大部分的谣言，我都可以往外面去放，而林宗吾就算要恶心我，说宁毅这个名字，普通的老百姓也不会知道我是谁，相反，我可以把他的背景完全都抖出来……当然，在撕破脸之前，我也不想放这种小打小闹的谣言，对于这中程度的高手，要么就是一下子打死，要么就不能轻易乱动。当然，要打死他们，红提也得帮忙……”

他看了红提一眼，叹了口气：“你今天打成这样，伤得这么重立刻就过来找梁爷爷，我知道你心里担心的事情。现在该说的，我都当着梁爷爷的面跟你说了，这件事，你还有什么在想的，我都跟你说清楚，然后你去休息，好不好？”

梁秉夫拄着拐杖，也在看着她，红提的眼睛眨了眨，目光颇为复杂。宁毅伸手过去拉她时，她退后一步避开了。

“我知道你的性格，我也知道你的能力，我还知道……你总是很会说话。这件事情，我还没想清楚，我总觉得……”

事情终究关系到宁毅的立身之本，红提分得出轻重。她犹豫一下，宁毅已经皱着眉头站起来：“想你妹啊想……”两步过去，伸手便抓红提的手，红提想要后退，终究因为梁秉夫在房间，她也不好掉头跑，最后被宁毅抓住了缠满绷带的左臂，由于疼痛，还微微蹙了蹙眉。

“知道痛了。”宁毅伸出手指，往她的绷带上戳了两下，由于是在梁秉夫的面前，红提尴尬得不行，宁毅就拉着她：“那……梁爷爷，我先带她去休息，还有什么事，我会跟她说清楚，梁爷爷你有事，也可以叫我。”

梁秉夫笑着，频频点着头，带着两人走到门口，方才道：“哎，你别欺负她啊。”

宁毅咧着嘴，拉了红提一路回房，待到跨进门槛，他用脚将门踢上。然后转过身来，将一只手伸下红提的腿弯，一把将她抱了起来。对于这忽如其来的公主抱，红提挣扎了一下，目光混乱，但在宁毅身边，她终究没有使出武功来：“立恒……你、你……你不能……”

“放心，只是让你休息。”宁毅说完这句，红提才稍稍安静下来，随后又听他道，“不过，你昨天骗我的事情，忘了怎么答应我的了？”

“我没有骗你……”

说话声中，宁毅将她在床上放了下来，伸手便拉住了她长裙的系带，感觉到宁毅似乎要脱她的裙子，红提终究还是下意识的伸手去拦，然后“啪”的一声响起来，宁毅一巴掌打在了她身后最为害羞的部位上。早几天宁毅跟她拥抱亲吻时，手自然也碰到过后臀、胸部之类的地方，但那是情侣间的亲密，在讲究礼法、规矩的现在，心中又还盘旋着“师父”这一身份，对于宁毅的这一下放肆，红提的身子陡然间缩了缩，整个人都有点懵了。

床上的女子身材本就高挑，此时躺下，双腿着长裙，身形也显得修长。她此时将身体翻过来后，宁毅的身形也俯了下来，两人相距不远，宁毅几乎是要压在她的身上，但终究还是停了下来，红提感到他的目光在她身上巡弋着，从脸颊、颈项，到下方的胸部。但他的目光复杂，并不轻佻，反而显得有些烦恼。

“好吧……”他轻声说了一句，“既然你今天不让我脱，反正我们成亲的时候，我也有机会找回来的。”

“你……我……”

红提嘴唇张了张。宁毅垂下头来，闭上了眼睛：“你知道……你心里有事情没关系，要多想想，也没关系。你不要一个人跑来跑去，你也别一时脑热就跑去拿重伤换林宗吾的一条命，你知道……我也会担心你的。”

“我……”红提想要伸手去抱他，但终于，两只手也只是抬了抬，用极低的声音辩解，“我没有啊……”

“呵。”宁毅沉默半晌，睁开眼睛，笑了起来。他从旁边拉了薄毯子过来，盖住红提，自己则在红提身边倚靠着坐下了。红提躺在被子里，思绪还有些紊乱，宁毅握住了她的一只手，房间里灯烛摇晃，在两人的沉默中变得安静下来。

“其实我觉得，世界上的事情，只要能开口说的，都不会太大。”过得一阵，宁毅轻声说道，“但是你不跟我说，事情藏在心里，有些事情，我就不知道该怎么办了，所以我也很担心，你什么时候想不通了，就忽然跑掉，或者跑过去找林恶禅拼命。”

“……我说不过你。”红提捏了捏他的掌心，轻声道。

“所以你听我说就好了，我觉得，我说的这些还是很有说服力的。”宁毅笑笑，“我到吕梁山来，就是为你来的，不是为的别人。过来找你，娶你，顺便把吕梁山弄好一点，让你开心一点，这些都是后续，有你在，所有东西都在，你没有了，我又何必跑来吕梁呢。我想要这世界好一点，但本质上来说，我可以是个很冷血的人，就算坏一点，我也是能过下去的，不认识的人，死了成千上万，我也能吃得下饭……这只跟以前说的一样东西有关，有什么是可以让你觉得开心的，你告诉我，我把它拿到手，打上蝴蝶结送到你面前，这就行了。”

他将红提的手掌打开，然后轻轻地，握起来，房间里灯光平静，只偶尔发出细微的声音。红提侧过身子，将目光放进阴影里。

“纠结师徒的事情，我知道你为我好。但是我知道什么更重要，你心里想想没有关系，如果说，为了我好，就跑掉了，或者躲起来，那就真的中了林宗吾的下怀了，我做的很多事，也就没有意义了。就好像你们宗师之间交手，分胜负可以很慢，也可以很快，今天晚上觉得变化会很快的时候，我真的是很担心的。”

红提吸了口气，在阴影里低声道：“我只是想……我们成亲，别大张旗鼓了……”

“……好，那就小一点。”宁毅顿了顿，微微笑起来，“吃一顿饭，就请周边的几个人，你觉得这样好，我们就这样办，反正……成亲的是我们，认识的人聚一聚。其实说起来，我说过了吧……我反而还喜欢你是师父的这种感觉。”

“我不要当你师父。”

“以前找你学武功的时候，我给你磕过三个头，拜的是你的武艺，像你说的，我也教过你东西。你是我的师父，也不是师父。如切如磋，如琢如磨，也亦师亦友……这个该叫伴侣……”

红提低声重复着如切如磋、如琢如磨的那句话。两人的手指楔在一起，握起来，宁毅道：“你今天受了伤，还不睡吗？”

红提道：“快睡了……”

“记得以前在江宁，我给你讲的故事吗？武林的故事。”

“天龙八部。”

“再给你讲个……有师徒的吧，也是师徒的故事，不过你要快点睡，我们可以慢慢讲……”

红提握了握他的手。

“这个故事的开始，是在一个月黑风高的夜晚……我也不知道为什么是在月黑风高的夜晚，不过故事的开始，总是要有个月黑风高的夜晚的……我们的主人公……”

灯烛上的光点跃动，犹如耳语般的故事，温暖而安谧，房间里，故事才开头，红提静静地睡去了。宁毅坐在床边，握着她的手，看她睡去后侧脸的轮廓。她靠近他，身体像是在确定他的存在，感受他的温暖一般。那张侧脸上，其实有风霜、有辛苦的痕迹，无论武艺有多么的高强，对外有多么的凶狠，在这具身体里的，始终还是单一的一具灵魂。

只是看着这张沉睡的侧脸，宁毅便能看出很多的东西来，他知道，她饿过肚子、经历过寒风、面临过生死的挑战，在生与死的分界线上经历刀枪的洗礼，承受苦难与伤心的打磨，见过所爱者的死，也曾一次一次的从尸山血海里爬出来。这二十余年来，女子所经历的、看到的，是宁毅所能知晓的，最为残酷的世界，有时候他甚至会在她身上看到福端云。但也只有在这最残酷的世界里，能够诞生出如此温暖的、令人眷恋的睡脸吧……

不存在比美丽的灵魂更宝贵的东西……

他坐在床边，静静地看着她，直到灯烛烧完了，有隐约的星光从窗外渗进来，让他能够看见女子睡着的轮廓。待到夜渐深、山下的喧闹愈发厉害时，他才俯下身去，拥抱了她，在她的额头上亲了一下，起身出门。

有喧嚣的声音朝这边过来，仗大概打完了，回来的人们开始上山，宁毅走出去，看着下方蔓延上来的火把，山里的上上下下，大概也都在关注着这场大战，令得山谷中的房舍间也是灯火点点。只是这乍看之下，山下的谷地间，回来的阵型松散混乱，看不清阵容，小头目们奔走期间，叫喊之声气急败坏，似乎很多人都脱了队，找不到了。远远的，三寨主曹千勇似乎也在破口大骂，一切都显得耐人寻味。

那这到底是打胜了还是打败了……由于两者看起来都不像，宁毅的心头，一瞬间也纠结了起来……

第五五一章 作战名：殴打小朋友

硝烟熏散林鸟，马蹄惊走夜狐，四月底的明澈星光下，吕梁山、青木寨附近十里的山头上，一片杂乱与狼藉的情景。

起伏的低岭间，尸首顺着视野朝前方蔓延，草地之上，偶尔能见燃烧的火光，哔哔啵啵的，照亮附近的尸体。血腥气引来了山里的狼，在黑暗的轮廓里大口大口地啃噬着一些什么，有时候，会看见摇摇晃晃的身影从尸首堆，或是草丛里爬出来，夜空中偶尔还能听见呻吟。

青木寨所在的方向，以及与青木寨相对的方向上，山林间偶尔还会传来一阵不知名的骚动之声，唯有夜色下的这一片战场，像是被人暂时性的遗忘了一般。先前出现的那一场大战，犹如夜空下突兀出现的幻觉，幻觉消散之后，留下了幻觉的尸首……

其实……那倒也并不是多么大的一场战争……

*************

对于青木寨外会发生的这场战斗，参与的各方，从某种意义上来说，都进行了大量的准备。当然，在吕梁盗联合的一方，他们准备的是大量的人数，而在青木寨，整个准备则更为长久、完善，但当然，在人数上，肯定是比不了的。

从宁毅向红提给出建议，到青木寨发展、膨胀起来，精锐化的练兵，向来是非常重要的一项寨务。寨子的膨胀和发展有个过程，能用的士兵也是逐渐增加，当然，训练度也好、士气也好、战斗力也好，乃至于能够动用配给的物资，不可能面面俱到。整个青木寨由于是在吕梁山这样极端的地方生存，真动员起来，八成的人口都可以拿刀，但长期接受训练的，有两千多人，这两千多人里，金字塔上方的一千二百士兵，被动员起来，参与了这天晚上对外的作战。

而剩下的上千士兵，因为要防守寨内，同时预防大光明教、武胜军军人、田虎麾下精锐这些人的发飙，是没有可能动的。因此，以一千二百多人面对吕梁盗联合起来的接近六千人的阵容，理论上来说，是有些冒险的，开战之前，对于战果，谁也不能说有太大的把握。但当然，在青木寨气氛紧张的几天里，红提与曹千勇、韩敬等人还是对这些士兵进行了大量的动员。

这类思想工作，自青木寨发展以来，其实一直就没有停过。宁毅交给红提的练兵方法上，有针对后世练兵的一些照抄，也有对如今兵书的部分归纳。事实上，古代的大部分书籍，讲求的是言简意赅，这其中，原因有很多方面，例如竹简这种文字载体的笨重、例如各种思想未经充分融合前的简陋、例如文字发展初期所承载的“仪式感”、“崇高感”要求它们倾向于简洁、甚至倾向于不明觉厉。

就例如《道德经》的一句“天地不仁以万物为刍狗”，若简化为现代的思想，它说的是天地万物都可以视为普通的元素，这些元素在固定的规则下运行，从不以意志、好恶而有所偏离，因此我们认识事物、认识世界、认识社会时，要认清楚这些规律……从这一句话，推演而来，包含的是一个庞大的哲学体系。老子在写这句话的时候，不仅包括了最浅层的认知，也包含了其中最深层次的推演，因此他著书立说，不能只将浅层次的写出来，深层次的推演才是他所重视的。

与这些典籍类似，古人著兵书，如《孙子兵法》，每一段也都有一个体系在，它就像是一个大纲，根据它去推演，才有可能在所有情况下都用得上。但当然，作为一个现代人，经受过无数思想融合后，宁毅还是可以尽量简化出其中作为方向性的一部分来，到最后，他给红提的建议，主要在三个方面：纪律、后背以及主观能动性。

至于如何调兵、如何保障后勤、要不要跟士兵同吃同住这些细节，他就扔几本兵书让红提带回去给山里人自己揣摩了。

几条不能动的、铁一般的纪律，保证手下人能够令行禁止。在各种训练里，信任自己后背有人保护，可以增加团体感，也让人更加相信彼此，相信在战场上同伴的携手。至于主观能动，当然就是士气，也是类似洗脑的思想工作。这三点相辅相成，其实与后世管理公司，也有类似的地方在。

也是因此，青木寨发展以来，这三点做得还不错，思想工作通过几个方向而来：忆苦思甜；告诉他们要面对的是怎样的敌人；让他们自己去看周围的寨子，有哪一个是像青木寨的；让他们多讨论，青木寨万一被攻破，大家如何转移。

——最后的一条，几乎是每个月都要在士兵中做一次讨论的。而后引起连锁反应：它会让大部分人去想象青木寨被打破之后的遭遇，再之后，他们会愤慨，谁他妈要来打我们，也会有人提出，我们现在训练得这么好，什么人有能力来打我们。

接着上面就会抛出人选来：辽人、金人，他们都有可能打过来，当然此时辽人已经被打光，但金人更厉害，想象一下以前打草谷的样子，他们肯定是会打来的，到时候我们怎么办，所以必须去想。

在这个阶段，有一部分人难免会消沉，然后上面的人就会告诉他们，让他们想想，他们就算逃去吕梁山的其它寨子，避不避得了这种结果。而后结论是可以很容易得出来的：只有青木寨是最好的。接下来就会给所有人一个信号，青木寨这么好的生活，这么厉害的训练，将来是以对付金人为目的的——那才是对手！

思想工作到这一步以后，大家会开始说起金人——也就是女真人满万不可敌的发家史。这些讯息都是由宁毅整理提供的，也颇为具有煽动性，然后大家就会发现，女真人曾经的处境，跟吕梁山其实类似，他们也曾经过得很苦、也是饱受欺凌、他们同样具有狠劲、他们活不下去、而且敢拼命。而在他们统一之后，拥有一个雄主，能够有纪律、听命令之后，女真满万不可敌的神话就开始。

——人们会发现，我们不就是女真人的雏形吗。

这一系列的思想整顿，经历了大量的尝试。而在这期间，专门化的练兵、足够填饱肚子的食物以及经过苦练后、在这样一个集体中，大家对自己“变强”的认知是很明显的：我们现在，就是很牛逼了！

与此同时，青木寨一直在膨胀发展，虽然也时常跟外界摩擦、杀人，但真正大规模的出动，却一次都没有。血菩萨的与人为善，让很多人都有些饥渴难耐的感觉：吕梁山的这些人跟其它地方的新兵不同，他们以前就都是见过血的，为了一口饭吃，杀几个人，很正常的事。粮食的缺乏与青木寨的强硬让他们学会了纪律，学会纪律，觉得自己更加强大以后，却没法出动了，就像明珠投暗、锦衣夜行，看着吕梁山其它的山头各种蹦跶，实在不爽。

而这一次，女真人没来，其它山头的人，就真的蹦跶过来了。

由于要出动的人不多，出动的前几天，曹千勇、韩敬等人一直在做动员：“想想你们的目的！想想你们比山外的那些家伙多受了多少的训练！看看你们周围，你们很强！在山外，他们不过是一群只凭血勇，连阵势都没有的乌合之众！你让他们见血，他们掉头就会跑！现在，他们居然也敢逼到我们青木寨来了，简直岂有此理！你们已经等了一年了，现在，该让整个吕梁山开开眼了——”

这些动员过后，山中的士兵非常热烈，在大队、小队上，一个两个激动得要死：“老大你说杀谁吧……”

“老大，我知道该杀谁，那帮人里我认识很多……他娘的一帮没卵蛋的也敢来凑热闹……”

“终于可以出去干一场了，好爽啊……”

这样的气氛里，红提不得不传话给曹千勇、韩敬，让他们下命令，着底下人尽量冷静，不可鲁莽不可自大，紧记以往的训练，战略上可以藐视敌人，战术上要重视敌人。而这条命令，自然是宁毅对红提间接的劝说。

作为第一战，他心中没底，但谨慎是没错的。而就算下面人跟打了鸡血一样，曹千勇、韩敬这些寨子中的头领，心中也有着足够的警惕。这天夜里，当聚义大厅燃起篝火，他们拉着一千二百多人出去，也非常严肃地讨论了作战的方略：先打哪一部分人，对哪一只队伍该擒贼先擒王，如何彼此穿插、呼应、配合。如此仔细地筹划过后，他们与从后山上下来的、护送榆木炮的两百人汇合，最终的阵容，是一千四百对六千。

距离青木寨七里，名叫霍川岭的山岭间，满是篝火与军阵，“黑骷王”栾三狼居中，由“乱山王”陈震海率领的陈家渠的队伍居左前，方义阳兄弟的队伍在山岭高处，稍微右后方一点，但阵型中马队数他们最多。这中间，还有大量的吕梁散户，以及被安排在栾三狼侧面的，原本属于小响马的六百多人。

漫山遍野的火光，面对着一千四百多人拉开的方块阵，双方就那样默默地对峙。虽然栾三狼等人也派了使者过来跟曹千勇、韩敬聊天，但彼此都还在等着青木寨上的决定，按捺住情绪。

而相对于青木寨一千四百人稍显安静的阵容，霍川岭上的六千联军，就显得情绪格外高涨，许多散户燃起篝火，烤肉、唱歌、喝酒、擦拭钢刀，以睥睨的目光望着下方的青木寨众。栾三狼等人偶尔也过去与其中一部分人同乐，只要能搞定青木寨，这场聚会就是他们增加自己影响力的最佳时机。这其中，有人大声说话往这边挑衅，甚至还有几拨人因为彼此口角而打了起来，在岭上引起了小小的骚乱。

曹千勇、韩敬等人看得面色肃穆，被一些人挑衅得也颇有些恼怒。

直到青木寨上烟花升起，随后又是一朵烟花从数里之外接力而来，山岭上的人就算不懂这个，也能猜到是青木寨发的讯号，他们在满山聚啸间拔刀整队，火把如汪洋般的躁动、汇聚。而在这头，韩敬阴沉着脸，往身边的人低声开口：“这是第一战……”他手上拿出一张纸来，看了一眼，对于纸上原本并未宣扬的东西，他一直觉得有些乱来和羞耻的感觉，但此时，却很自然地说出来了。

“第五五一章 作战名：殴打小朋友。开始。”

这动员命令肯定不是红提写的……他心里想。而在旁边，曹千勇策马扬刀，虎吼出声。

“青木儿郎都有！随我……踩死他们——”

下一刻，岭上传来栾三狼等人的吼声：“冲！吃了他们——”

大地在震动，人影汹涌而来，青木寨的阵容里，前排的人只发了一阵箭矢，后方的同伴已经高声喊叫着疯狂奔出，有弓箭的人们随后背好弓箭，拔刀跟上。

看起来是同样的士气，兵锋相接，所有的人影，都溶在了一起，简直让人分不清阵营的疯狂厮杀起来……

曹千勇与韩敬等人在战阵中努力辨认着自己这边的人，试图看清楚战局的优劣。过得不久——以宁毅的计时来说大概是五分钟左右——有光芒在战阵的侧面开始射出、爆炸，那是因宁毅而来的秘密武器。而再过了两个这么久以后，一切的发展，就让人有些措手不及了……

“整肃阵型！整肃阵型！跑到山上去的是谁的队伍——不要冒进，给我过去叫住他们，不要冒进！别中了圈套！右边的是谁！他们那群人为什么冲进林子里去了——我操！给我回来——”

“第三大队的！第三大队，齐千军！他们为什么还在往前突！你娘……你们搞什么……什么？之前让他们配合第五队？跑过岭的那帮人就是第五大队的？郑石头这帮人，出了事他们要负全责！以为他爹是二寨主就能乱来了！我要跟他爹告这个状，我要跟他爹告这个状啊，叫他们不许冒进——你干嘛拿个头过来给我，谁的——”

“方方方方方方方方——”

“方你娘啊——”

“方义阳的……”

“嘎……”

巨大的战场上，待到看清楚场面，曹千勇、韩敬等人忽然发现自己的指挥权如同山崩一般轰然而逝，急得直跳脚、眼睛都红了。然而若是对整个情况做一次复盘，整个场面委实诡异得让人说不出话来。

原本看起来就是充满热血的彼此冲锋，两边的士气都高得不得了——当然，由于直观看起来，自己这边人数不多，青木寨的众人心中还是紧张的，也是因此，战斗一开始，他们卯足了劲往前面杀过去。青木寨眼下的军制很简单——因为宁毅在书里只是“打个比方”，写得简单，因此按部就班的青木寨基本是五人为小组、十人为小队、三十人为中队、一百人为大队的幼稚编法——由于周围都是人，作为每个大队的队长也看不清状况到底怎样了，反正按照预定的计划，死命往前杀就行了。

等到他们稍微反应过来，他们发现，自己这边的人，像是切豆腐一样的往吕梁盗联军的山岭上切了进去……

特别是在大炮发射之后，瑰丽的光影效果下，原本在联军中央的，属于曾经小响马手下的六百人，陡然哗变，很多人大叫着“妖术又来了……”掉头就跑。而对于青木寨里的人来说，很多人还根本不知道发生了什么，尤其是追在这几百人后的一只大队，大叫着“停下来给我去死”，跑得最快，结果杀的人却不多。他们打得士气高涨，而后有一队救场英雄从天而降，试图拦住他们，等到看清楚时，一名骑马大汉已经吼着：“谁敢与我方义阳一战！”迎面冲来。

双方的冲势就像是海浪拍上礁石，方义阳策马横刀，而这支队伍前方最厉害的几名青木寨成员也根本没法多想，直冲上去，同时递了招式，那配合的招式乃是红提平素教的，然后不知道为什么，方义阳打飞一个人后，就被斩得掉下马来了，当他后方的下属冲过来，方义阳本人已经被汹涌的人潮淹没了过去，而后就被踩死了。

对于栾三狼等人来说，眼前的一幕，也绝对是最为诡异的一次经历，他的一些核心手下还是坚强的。但联军的冲锋就像是一次潮水，将他们冲上岸后，水便迅速地退去，等到反应过来，青木寨的三个百人队已经开始围着他们在啃，陈震海的人马掉头飞窜。远处韩敬在黑暗中气急败坏地破口大骂，栾三狼根本就不明白他还在骂什么，这到底谁他娘的赢了啊，现在到底是怎么一回事啊……

整个战场的情况，就在这样的沸腾与诡异间，无比狂乱地失去了控制……

第五五二章 过去的伤 未来的路（六千字大章）

像是不眠的夜晚，喧嚣与激动持续到凌晨。霍川岭的战斗爆发后不久，青木寨上的各路来人，就通过不同的方式或多或少地知道了大战的结果。此后便是事态繁琐的善后，蔓延山寨上下的谩骂、叱喝以及山中众人按捺着心情的庆祝。

被派出去的人陆陆续续地归来，而后又陆陆续续地被骂。山寨中的居民眼下也知道了战事胜利的讯息，对于这一幕古怪的凯旋，在山谷间激动而又愉悦地围观。此后便是持续整夜不息的善后，人马的回归、集合，打扫战场后的结果，在欢欣与喜悦的夹缝间，还是传来了细微的哭声……

这样的动静持续到了东方渐白，才像是陡然间被什么分割开一般的消散。清晨时分，晨露沾湿了衣衫，清新的空气里，一切都显得安静而空旷，远远的山里，有让人心旷神怡的氤氲在散去。从房间里走出来，整颗心都仿似空空荡荡的。

楼舒婉坐在围墙便，看下面山谷中居民晨起时的样子，片刻，于玉麟也走了出来，看着这一片山谷的模样。对于霍川岭那场战斗的情况，在昨晚他们是同时知道的，难以相信的战果。楼舒婉根本想不通，为什么六千人面对着不过一千二百人的阵容，不到一个时辰，就被杀得完全崩溃了，只是就算不可置信，在当时，她也已经无法说出什么话来，脑海中想起宁毅的那些话，想起昨夜的一个耳光，一切都空空荡荡的。

而作为军队将领的于玉麟，对整个事态则看得更清楚，也想得更清楚一些。虽然一开始也有些难以相信，然而一个夜晚过去，到得今晨，该想到的就都能想得到了。

栾三狼、陈震海这些人的手下再多，终究是一时血勇，这种队伍遇上软柿子一拥而上，但终究打不了真正的攻坚。然而即便如此，六千人面对一千二百人时的溃败速度如此夸张，也只能从侧面说明，青木寨这支队伍的实力和锐气，强得有些夸张了。

昨夜他们回来之后的那一阵混乱，于玉麟能够看出一些端倪来，因为在大队回来之后，还有一拨一拨的人，是在后来回到寨子的，并且被训得尤其厉害，但这些人一个两个都笑嘻嘻的，明显不是打了败仗。

在战场上因为冲得太快，杀的人太多，直接导致脱队，而后又在山里杀了一大圈才开心地兜回寨子。在一般的观念里，你可以说是敌人太弱，但事实上，现实中谁都是惜命的，即便是武朝的正规军队，往往也只有在面对手无寸铁的敌人时敢这样子追杀。有这种主动索敌意志的队伍，敌人弱不弱是一方面，本身就确实是强大的表现了。

而最可怕的是，他们在回来之后，还受到了训斥，接下来，可能还得受罚、让他们的领头人写检讨什么的。这就证明，山里的头领，没有像一般山寨那样，被一场小小的胜利冲昏头脑，他们的目的，也远远不止这一点点了。

在于玉麟看来，能够做到这种事，将吕梁山的一个青木寨操纵到这个程度的，除了那位密侦司来的宁人屠，没有其他人有可能做到了。

他有些想将这些事情给楼舒婉说一说，但终究还是没有出口，两人之间的恩怨，他并不清楚，但吕梁山的这一趟奔走，或许在那宁毅插手其中的时候，就已经注定没有结果了。

早晨时，便陆续有人上山拜会青木寨的头领们。由于血菩萨受了伤，二寨主郑阿栓出面对众人做了接待，也对众人的情绪做了安抚，虽然吕梁山最近出了些小摩擦，但青木寨能够弭平事态，而且，对于大家来吕梁做生意的态度、条件，这边还是不会改变的，会欢迎所有人过来。

有了昨夜的摩擦之后，青木寨又雷霆般的打散了栾三狼等人的进攻，这样的结果已经是件好事。楼舒婉不打算再去拜会山上的首领，因此出面的就是于玉麟和田实两人，见过郑阿栓后，青木寨招待大家留下来吃早餐。等待的过程里，田实去往后方，于玉麟知道他大概是试图拜访血菩萨，他在大厅外走了走，附近的山道间，有人过来。

“于将军，昨晚睡得还好吧？”

扭头看去，过来的便是一身白色长袍的宁毅，清晨的空气里，他的笑容显得颇为随和。

“宁先生，真是巧遇。”

“并非巧遇，我特意来找于将军你的。”宁毅笑着说道。

于玉麟皱了皱眉：“哦，宁先生有何赐教？”

“赐教不敢当，宁某这次来山上，是想要吕梁山好一点，虽然与大家有些摩擦，却不是来做恶人的，这一点，希望于将军能够体谅。”

于玉麟有些疑惑地拱手点头。

“宁某想促成与虎王的生意，当然，前提是虎王愿归顺朝廷，为我武朝的一份子……”

“等等。”于玉麟挥了挥手，“这些事情，宁公子该跟楼姑娘谈过了……”

宁毅笑了笑：“没错，条件皆已提出给她。不过，有些恩恩怨怨的事情，许多时候难免令人头晕目盲，事关生意，我先小人之心一点。这一份东西，是我给楼姑娘那份的副本。放心，上面的东西都是一样的，我的建议是，于将军回去以后，直接告诉楼姑娘，我给了你这样的一份东西。你可以说，我也许想要挑拨你们的关系，你却坦白了，如此一来，她无法作假，少了很多麻烦。”

于玉麟看着宁毅递过来的那个信封，本来想着，如果两份东西的数字不对，他就可能是在设计楼舒婉，谁知道宁毅竟然劝他坦白。如此一来，楼舒婉自然不可能再做手脚，只是他就显得小人之心了一点：“这样一来，楼姑娘怕是更加恨你了。宁先生，你们之间到底怎么回事啊？”

“不可能化解的仇怨，她如果愿意说，于将军会知道的，如果不愿意，就让这事情埋在她心里吧。但总的来说，我对她并无恶感，也希望她以后能好好生活。”宁毅拱了拱手，“那就拜托于将军了，若能合作，此事于你我两方都好。”

“于某明白。”

于玉麟也拱了拱手，对这昨夜还是敌对的男子，心中竟生出几分钦佩来。宁毅走后，他在大厅里吃了早点，与碰壁后情绪不高的田实下了山去，回到院子里之后，于玉麟照着宁毅的说法将那封信拿了出来——好感归好感，他口中说的，仍旧是宁毅教他的那套说辞：宁毅说不定是想要构陷楼舒婉，而他主动将信函拿了出来。如此一来，楼舒婉也会承他的一份情。

果然，强作镇定地检查过两份想同的数据之后，楼舒婉坐在那儿，捏着信纸，眼睛都涨得红了。宁毅的行为，于公可以说是一份保障，于私，就是以小心之人渡君子之腹的不信任了。于玉麟默默收起自己的那份信函出去，虽然这次失败了，但他仍旧很欣赏楼舒婉的能力，知道楼舒婉在虎王那边将有作为，他愿意拉一份人情，但在私事上，对于她跟心魔的恩怨，他一点兴趣都没有。

最主要的是，如果可能的话，他不想跟这个外号心魔的家伙为敌了，总觉得他面面俱到，什么都能算到。

在这天上午，包括大光明教在内的不少人，就已经向青木寨告辞，下山离去了。由于昨晚的大胜，以及在聚义大厅爆发的比斗，从昨夜到今晨，出于对血菩萨的关心，山中的不少人已经蠢蠢欲动，挟着怒气要对大光明教的人动手了。林宗吾自视再高，也不会在这种险地多待下去，撑够面子之后，他光明正大地向青木寨告辞，而暂时不打算提起杀他计划的宁毅就显得更加豁达。双方算是在“友好切磋”之后，送人下山了。

掉过头来，宁毅就让人在吕梁山中宣传大光明教主林宗吾败给血菩萨的事情——你这么大的名气，踩上一个山头来，最后灰溜溜地走掉了，说平手，谁信啊……

反正目击者不多，血菩萨也没输，林宗吾走了以后，谁敢在吕梁山说真话……

而在这天下午，事情稍稍平静之后，出现在青木后山训练营地上的，并非是庆祝，而是葬礼、检讨与军法的执行。

在对一些战斗英勇的士兵做了表扬，送了两斤肉和一块小小的铁制奖牌后，随之宣布的，是昨夜确定死了的同伴的名单。一部分的尸首被找了回来，摆在广场的前方。而后好几个大队长、中队长被叫到前方执行军棍，他们有的也在方才受到了表扬，拿到了肉和奖牌。

“……昨天的那场仗，我们是打胜了，有一些人也表现得非常勇猛，我们不想抹掉这些功劳。但同时，昨天的那场仗，打得也是一塌糊涂！”几位寨主中最善练兵的韩敬在木台上大声地说着，衣袖里笼着宁毅写出来，以红提的名义转交的看法和建议，看过几遍后，不少的说话，他就照着上面背了。

“……打胜了就可以了！？死的人看起来没有多少就可以了！？我们的兄弟、同伴，原本是可以死得更少的！你们有没有看到昨天晚上、今天早上，这些兄弟家里人哭的样子？别人在高兴的时候，他们只能在家里哭了，有一些人，还只能表现得很高兴。第三大队范猛他娘，你们训练的时候，她总是找些果子送过来给你们吃，昨晚她一直在找范猛，今天早上看到尸体的时候，她一边哭一边跟我说，寨子守住了，大家就好了……真的好了吗！她儿子死了！回不来了——”

韩敬挥着手臂，大声喊着，眼中已经有些湿润。

“你们每个人都只有一条命，每一个兄弟，也都只有一条命。咱们在吕梁山长大，拼命没问题，但拼命的目的，就是为了活着！齐千军、郑阿石这些人，今天为什么要打他们，昨天打起来的时候，他们还是最勇猛的！可是作为你们的队长，他们不称职！因为我们在外面拼命的时候，他们不光要想着拼命，还要想着怎么样才能在保证胜利的前提下，多带回哪怕一个兄弟的命！所以，他们是队长。齐千军，你说，你对得起范猛他娘？”

侧面，趴在长凳子上的名叫齐千军的男子低了低头，没有说话，片刻之后，才用粗粗的嗓音道：“我错了，我愿意受罚！”

韩敬回过头来，吸了一口气：“当然，你们会说，这是你们训练以后第一次出去打仗，有些事情没经验，收不住，胜了就好了……但实际上，我们还根本没遇上厉害的对手呢。就在现在，吕梁北边，就有两千多人在游荡，他们是以前的辽人军队。对上栾三狼这些家伙你们可以这么厉害，对上他们呢？你们能侥幸吗？任何一次战斗，我们都要汲取经验，这次犯了的错误，大家回头都去想一想！怎么样保持冷静！怎么样保持跟身边兄弟的配合！怎么样不再出昨天的这种事！今天晚上，你们全部检讨，以小队为单位，你们每个人都要想一想，然后说出自己觉得还可以做得更好的地方！最后统一上来，再一起做检讨……”

啪啪啪的开始打军棍的时候，韩敬从木台上下来，对于自己的演讲，颇为满意。曹千勇跟在后方：“老五，没看出你这么能说啊，总觉得很有道理，但味道有点怪……”

韩敬把那张纸从衣袖里拿出来：“照着这上面说的，娘的，我也觉得自己有点文绉绉的了。三哥，你说是不是四哥比较适合过来说这些……”

青木寨中老二老四侧重行政，老三老五侧重军事，曹千勇接过那纸张看了看：“啧，这宁人屠……哎，你说他跟红提的事情，是不是有些麻烦啊……”

“我是听说了这事。老实说，我确实有些不喜欢那个小白脸，不过我也不得不承认，他很有本事……就这个什么大光明教的林宗吾，他娘，早知道昨晚回来的时候就调人干掉他，多干脆……”

两人此时的这阵议论，是有原因的。自昨晚的事情传开后，宁毅的名字、关于他的故事，也终于开始在青木寨里大范围传开了。

原本说起来，宁毅来到青木寨，是个外人。纵然向青木寨核心的一些人宣布了与红提的关系，这些人对于宁毅，还是有一层隔阂在的。若非如此，一大帮人到青木寨逼宫，青木寨原本也可以宣传，我们也来了一个强援，密侦司的头目，江湖上闻风色变的宁人屠，青木寨的发展、练兵，都受到过他的影响……由于这层隔阂，他的身份，并没有在这里被用起来。

宁毅原本也是打算用一段时间来消除这隔阂，谁知道昨晚的一战之后，情况就朝着大家原本也未曾想到的方向滑过去了。大光明教林教主挑战血菩萨，作为自己的寨主，又是女子，终究还是受了伤，到得头来，寨主原本要嫁的那人，镇住了场面。

而在林宗吾的口中，自家寨主的这段姻缘，竟被说得无比难听，造谣出两人竟有师徒关系，含血喷人！自家寨主被欺负到这个程度，谁他妈能忍！

这些谣言的流传之中，宁毅的身份终于被完全挖出来，而青木寨以往的事情，他对练兵的指导，这次又带来了无比神奇的火器的事，都统统被传了出来。因为这些事，原本的隔阂，在一天之间，化为了敌忾之心，而这位宁公子，一时间也变成青木寨里最受瞩目的客人了。

不过能够见到他的人，倒是不多。

夜晚，郑阿栓走进院子里的时候，看见了正在红提房间里的床边削一只苹果的宁毅。书生抬起头来向他点了点头，他随后也点点头，朝梁秉夫的房间里过去。

作为青木寨的二寨主，郑阿栓看起来只像是个老实巴交的农民，他的武艺不算高，要说办事能力，也不过中上，只是长年累月的担着事情，慢慢的，也就成了青木寨总管式的人物。走进房间里，他向梁秉夫报告了青木寨中发生的各种事情。由于这两天忙碌，这报告断断续续地说了很长的一段时间。说完之后，梁秉夫笑了笑。

“听说，石头挨揍了。”青木寨第五大队的大队长郑石头，也就是郑阿栓的儿子。

郑阿栓道：“他做错事，挨揍是好事。他今天回家，也说对不住死去的兄弟，说有些兄弟，是可以不死的……”

梁秉夫笑着摇了摇头：“不管怎么样，打胜了也是好事。”

郑阿栓道：“他平安回来了，才是好事。”

“嗯。”梁秉夫点头，想了一阵，抬头说道，“阿栓兄弟啊，我问你个事，对立恒，你是怎么想的？”

“呃……梁大哥你说的是……”

“咳咳，我是说啊，立恒来到山里了，如今这危机也解了。他接下来，首先要插手的，其实是你手上的事情，一些寨子里的俗务啊，安排人管东西、开田地、修屋子这些。你会不会觉得，他这样插手不太好，又或者是，夺了你的权……”

一般来说，这类话是不可能明着说的，也是因此，梁秉夫说出来之后，郑阿栓脸色变了变，连连摇头：“不不不，哪有的事，我的能力在哪里，我自己还不清楚吗。宁公子是个很有本事的人，我当然不会觉得……”

“阿栓兄弟啊，我说的，其实不是真在想这个事。”眼看郑阿栓的辩解，梁秉夫笑着摆了摆手，又咳嗽了两下，“外面的人，忽然来了，我们心里不想吧，有时候下面的人起点小摩擦，也难免有点钉子，有些事情，是人之常情，避不过去，当然我也知道阿栓兄弟你的肚量，你绝对不会对他下什么绊子，但这件事，光这样不行，我想阿栓兄弟你往另外一个方向去想。”

“呃？”

郑阿栓有些疑惑，不明白老人在说什么，梁秉夫喝了一口茶，想了一想，方才继续开口。

“阿栓兄弟，你觉得……我算是有能力吗？”

“梁大哥你在这里这么久，没有你，青木寨也没了，你当然有能力。”郑阿栓道。

梁秉夫摇了摇头：“你搞错了，其实我啊，中等资质，算不上多有能力的人，能在青木寨撑这么久，为的是责任。你也知道，我年轻时从山外来，我跟你说，山外的人啊，读了书的，有能力的太多了。立恒也好，他上头那个宰相秦嗣源也好，他们才是最有能力的人。阿栓，我的时日无多……”

“梁大哥你……”

“不不不，你听我说，我自知时日无多。青木寨呢，我走之后，交给红提，实际上也是你在旁边帮着撑，咱们在这分界线上，朝不保夕啊，将来是个什么样子，谁也不清楚。我们现在觉得自己厉害了，说不定有一天雨打风吹，就又没了……阿栓兄弟，你我也好，我们的子孙也好，自己有本事，也是最重要的。趁着立恒在这里的时候啊，你不仅仅是要配合他，还要让人去跟他学本事啊……”

老人咽了一下口水，顿了顿：“宁公子呢，他不是局限于吕梁一个地方的人，你要多想，只要你家石头、丫头这些人，在他身上学了一丝半点的东西，往后都是有用的……”

他说到这里，又想了想，梁秉夫毕竟已经老了，有时候，思绪便跟不上，发了一会儿的呆，才道：“外面的那个世道啊，立恒他们接触的人，都是人精。我想要红提以后能过得好好的，但谁说得准呢，也许一个不好，这宁公子，也就有了什么意外……所以你们啊，能学的时候，多跟着去学，我毕竟能力有限，能教你们的不多，你们能在立恒身上学到的，那就是青木寨将来的路了……”

老人们总想留下自己的火种，但明白自己的能力有限，老人至此在想的，仍旧是青木寨未来的路途。郑阿栓点了点头：“梁大哥，我知道这意思了，您放心。”他与老人之间通常是普通的称呼，此时却还是用上了“您”。

老人便笑了笑：“还有，我听说，寨子里都在传他的事……”

“嗯，因为昨晚红提受伤的事，现在宁公子的名声已经传开了。”

“光这样也不行，这是个好机会啊。”老人道，“昨晚因为那个林教主说的师徒的谣言，红提有些不想成亲……”

郑阿栓愣了愣：“这……怎么行呢……”

“所以这件事，你也去对外面说一说。这林教主，不仅毁人名声，也坏了人的姻缘。立恒他在外面是有大事业的，为了不让这谣言影响他，红提就不想成亲了，咱们青木寨，终究是被打了一个耳光啊……你就出去这样说。”

“那他们俩的事情……真的……”

夜渐深了，后山军营还在做检讨，山谷之中的房舍间，点点灯火里都是憧憬与欣喜，小院子，老人的房间里，灯还在亮。距离青木寨很远很远的山间，一些营地里，有人走出来，往青木寨的方向望着、说着，他们已经看不到青木寨的灯光了，然而在那个方向上，总让人觉得，有一股巨大的力量，已然破壳而出，在未来，不知道会变成怎样的一股势力。

又或者，会成为敌人、还是朋友……

远山之间，传来了狼嚎……

第五五三章 执子之手 与子成说

雨哗啦啦的下。

青木寨外七里，霍川岭下的道路边，搭起的是一大排的、长长的棚子。由于雨下得突然，棚子搭得也不够，从木棚里的地面上蔓延出来的，是一具具简单摆放的尸身。

这并非是青木寨人的尸首。

霍川岭的一战，吕梁盗联军溃散的速度极快，到得后来，漫山遍野的厮杀追逃。在霍川岭一带，吕梁盗的联军留下了九百多具的尸首。而发起这次战斗的大头目中，方义阳被杀，栾三狼被俘，陈震海则狼狈逃窜，消失无踪。众人都被杀破了胆，敢回头打扫战场的，也基本没有了。

收敛了自己人的尸身后，宁毅便建议他们将其他人的尸首也收敛一下，至少让他们不至于被狼吃掉。而后青木寨派出传讯的马队，让吕梁山的其他人速度来领会家人、亲属、或是兄弟的尸身。对于霍川岭的一战，青木寨不再追究，如果过了三日，尸首还没人来认领，青木寨就会将所有的尸身火化后一同葬于霍川岭，也让其余人们，将来有个吊唁的地方。

大战之后表现出自己仁慈的一面，自然也是展示肌肉的一种方法，另一方面，霍川岭距离青木寨不远，宁毅也不希望满山的尸体腐烂后带来什么疫情。当然，即便青木寨表现出了善意，真正敢过来领尸体的还是不多，有过来的，也大都是一些老人、女子，他们鼓起了勇气过来，有些人以为要领走家的孩子、男人需要给钱，甚至还备了有些财物的，但青木寨的人终究没有要，他们也就哭哭啼啼地带了尸首走了。

而对于宁毅的这份建议，青木寨上层的几个人自然能够理解，作为下层的兵丁，多少还是有些不爽的。对面死了那么多人，咱们自己也死人了，尸体放山上让狼吃掉岂不更好。不过命令下来，特别是后来透露出乃是宁毅的命令，这些士兵还是选择了执行。当然，对那些死者家属的脸色，就算不得好了，但也是因此，反倒没什么人敢到这边来闹事。

大雨之中，偶尔还可以见到一拨一拨的人，走过霍川岭后往青木寨过去的身影，这些人或者是大战之后回来的，或者是听说了这场大战，过来投奔青木寨的。以至于几里外的青木外集，此时已经是人满为患的状态。

土匪流氓、无赖混混，在这个年代，许多人说起来有他的无奈，但基本上来说，还是一口轻快饭。杀人时一拥而上，平日里大家憧憬着大碗喝酒大块吃肉，就算做不到这么好，至少也是在跟同伴瞎开心、混日子。青木寨以往就已经有不小的规模，练兵时也准备了足够的菜饭，但许多人过来时，对于青木寨选人条件的苛刻还是表示了无法忍受：老子有一把力气，人又凶狠，敢打敢拼，是杀人不眨眼的好汉，在哪里混不到一把交椅，你居然让我每天训练？

因为这样的原因，不少人对青木寨表示了不爽，有时候外集这边虽然打开门招人，但还是会引起一些纠纷，有人闹事之类的。这一次的霍川岭大战，其中有一部分的人就曾经试图加入青木寨，被拒绝之后未尝没有过来报复的想法。

倒是在这次大战之后，跑过来的人多了，提意见闹脾气的，反倒是少了，有些人顶多骂上几句青木寨不识货，看见一排杀气腾腾维持秩序的青木士兵后，便转身悻悻地走掉。而愿意接受青木寨训练，体质合格手艺也过硬的人，两三天的时间，就多了一大群。

而旁边的青木内寨，此时正溶在一片和乐融融的欢喜气氛里，大伙儿的情绪高涨，邻里之间相处和善。在议论着霍川岭一战的事迹的同时，也充满了对未来乐观的憧憬——无疑，青木寨眼下已经是吕梁山最厉害的地方了，生活在这里，未来想必是会一片大好的。

在这样的憧憬里，只有一件事，像是卡在众人心头的一小根鱼刺。对于居民们来说，虽然不是什么大事，但想起来，总又觉得有些不舒服，那就是这几日传在寨子里的，关于寨主与那位宁人屠的亲事问题。

前来进攻青木寨的联军几日前已经被打垮，就连栾三狼这样的大豪匪，也在第二天当着所有人的面斩首示众。唯有自家寨主的这件事，青木寨的人们都觉得是自己被打了脸。那什么林教主的造谣，令得山上的两人起了矛盾，可这又怎么样呢，难道因为坏人的造谣，就亲都不成了吗！那岂不是反而让坏人得逞了么！

因为连日以来的舆论冲刷，如今青木寨的人们对于这位外来的年轻人都颇有好感。他人有本事，性格又好，在关键时刻还插手比武救下了寨主，据说青木寨这几年的发展，也都有他在背后帮忙，可到得头来，因为坏人的谣言，他连寨主都娶不了了——听说早几天都在准备办亲事了呢。

如此种种的流言，让人又是亲切，又是愤慨。

雨停之后，霍川岭的尸体被一把火烧尽，然后统一埋葬了。这意味着先前的整个事态，到此时已经告一段落。

而宁毅在陪了红提三天后，也终于开始工作了。他通过郑阿栓，召集了山寨中管理各种事物的几十人统一开会，这还是一些山寨里中下层人员第一次能见到他，据说不少人在家里就受了叮嘱，让他们见到这位宁公子后，多劝劝他，让他别受了恶人的气……

但当然，这些人一时半会是不敢乱传这种话的。宁毅的这次开会，是给整个青木寨设定一个总纲，暂时来说，涉及的内容庞大，几乎包括了整个寨子巩固、扩大的全盘预想。当然，由于这次参与的都是一些山里的匠人、农民，宁毅不期待他们可以理解全盘，他将所有细致的任务完全划分开，而后将所有人分成小组，再一起分批次的讨论、合计。

对青木寨山谷的大致丈量、规划预想。例如房子建在哪里，占用哪几块地方。沟渠、排污、引水应该如何搭配，在原有的体系上怎样扩大，或者是保留扩大的可能。山上或者附近可供开垦种地的地方有哪些。仓库的位置放在哪里最安全、最方便。整个青木寨在军事上的防御，外墙有没有可能选择更好的位置，外围有多少险要的地方，可以配合防御的，山上有没有可能挖地窖、打通地道，等等等等。

一个聚居区的成立和扩大，涉及到的问题，总是多方面的。对于青木寨原本的人来说，山寨的发展，他们都是想到哪是哪，上面虽有划分区域，整个的细致规划却不多。到得最后，青木外集污水横流，内寨此时也已经显得有些拥挤，但从山腰往上，出于军事考虑和一些保密，建房的时候却又没有发展上去，此时，方方面面的，就都开始归纳了。

匠人和这些山区里的基础管理者们虽然见识不多，但是在宁毅简单明确的引导下，该说的话还是能说出来。负责建房的匠人们提出意见，宁毅大致的划分区域，会修地下沟渠的则与之配套，尽量做出筹划，内政方面二寨主郑阿栓跟四寨主彭越都到场压阵，军事方面，韩敬也亲自到场，对于往后军事上可能需要预防的状况做了推想，然后大伙儿一齐规划外墙和整个防御体系。

几十个人在宁毅的压阵下连续开了三天的会，然后根据青木寨眼下的情况画出了一份详细的草图。就前期的预想来说，这个规划是很具有煽动性的。一个将来可以容纳两到三万人的大寨子，各方面都规划得漂漂亮亮，想一想都让人心潮澎湃。而接下来，务实性的工作才刚刚展开：宁毅让他们所有的匠人，将手头做的工作，一步步的分解开，要用多少材料、怎么用、按什么顺序用，识字的自己写，不识字的按照记忆慢慢说，这边让人抄。

接下来几天，对于这些以传统形式传承手艺的师傅们来说，要把技艺拆解开，就委实是一件让人抓破头皮的事。有些人会做，完全不会说，大部分匠人的手艺又不一样，对他们来说，很多步骤做熟了也可以灵活变换，但偏偏就是无法统一起来。

宁毅并不打算将流水线的分工或者规章制度般的手艺拆分直接塞到青木寨来，他做的事情，也非常简单。这些匠人负责的是工作，山中自然也有配合管理物资的管事，宁毅将他们叫来一起商量：你们觉得，这些需要的东西哪些放前头比较好，哪些该放后头。山里的这些人以往倒也有着配合，简单的题目，总还是能够解出来。

接下来，又是安排调集人手的几名管事，哪些事该先做，哪些事该后做，尽量不让整个体系停下，让他们跟管物资的、跟动手的匠人们再统一合计……

所谓科学的管理方法，细分到每一个步骤，其实都不算难，然而当所有环节都运作在一起的时候，就会变成庞大的有机体系。往往你调人去做一件事，却发现这件事需要的东西还没到，中间也许就浪费半个小时，各种小的浪费加起来，明明大家一直都在工作，对效率的影响却是非常大的。以至于开始的几天里，宁毅召集一大批人，就在做这种琐碎的、而看起来又没有太大意义的事情。

而在这期间，山里的各项工作，当然也一直在进行着。更多的山外人加入进来了，山谷里的修建、开垦等工作也一直未曾停下。宁毅则往往插手其中，提些意见。而对于他，大伙儿还是更关心寨主与他之间的感情问题，最近这段时间，一群人总围着他转，寨主反而不好靠近，会不会是两人之间在打冷战呢。至于宁毅插手的那些看似庞大，实际上细分下来却非常简单的事情，众人只觉得：可能是山外人做什么都比较喜欢讲规矩吧。

在几位寨主的插手和支持下，大家对这些“规矩”虽然有些不适应，但一时半会并没有多少意见。这位外来的年轻大人物还是非常平易近人的，看起来对于任何事情都能不厌其烦。你不懂的，可以照做，真有疑惑的，他可以解释，而每一个解释，也都言简意赅，方向性明确。只是……石头要多少，木头要多少，先算一算，往上面提前提出来，这些事情不是很简单的吗，随便想想就知道了，我以前好像也是这样做的啊，要的时候，我就开口了啊……

这样的气氛中，对于整个青木寨的渐渐变化，各种效率的提高，是在半个月到一个月以后，才逐渐被人认识到的。

时间进入五月，对于宁毅以及他带来的一百多外乡人，青木寨众们也开始熟悉了。祝彪等武人与青木寨的精锐头领们进行了两次比武，彼此打得火热。这次带来的一些匠人进入工作后，也得到了非常热情的配合。

而宁毅在初期的忙碌后，也就选择闲了下来。他对于务实性的工作并无热情，之前不厌其烦的参与和插手，也只是为了给青木寨中的这些人最初的启发，一旦掌握了基础步骤，哪怕呆板些，他也会放手不再理会，在这之后，只要保持方向性的引导，实践往往才是最好的老师。

青木寨的大部分人，对他已经不再有敌意，韩敬等人也直接对他表示了接纳，甚至不少的事情，都已经主动的过来商议、请教。从某种意义上来说，林宗吾的插手，至少在他溶入青木寨这件事上，为他节省了两个月的时间。

红提的伤情早已痊愈，在宁毅忙碌之时，她便在院子里呆着，有时候过去走一走，寨主的身份吓得上来议事的大伙儿不敢说话。实际上，她也是在附近竖着耳朵听宁毅说话呢，对于宁毅说的，她都想弄清楚其中的涵义。而往往待到夜深之时，她才会端着宵夜或是热水过来，在房间里说上几句话，或者在外面的黑暗中坐坐，她会倚在他的身边，靠在他的肩上，有时候当然也会被宁毅搂着亲昵一番。

也渐渐听完了名为神雕侠侣的故事。

有关两人师徒身份对婚事的影响，在宁毅承诺不大办之后，她也已经不再抗拒了。

对于女子来说，除却青木寨的太平，身边的男子，或许是她这一生中得到的，最好的东西吧……

有时候她在黑暗里想，哪怕她真是他的师父，她也许也会像故事里的那对师徒一样，想要嫁他吧。

农历五月十二，距离宁毅进山后大概二十天的时间，两人小范围的发了喜帖。由于承诺了不大办，郑阿栓等几个寨主只是给全山寨的人发放了一批菜肉，只做霍川岭一战大胜之后的红利。但遍山的人私下里都知道了今夜是什么日子，喜气洋洋的气氛中，在青木寨山腰的小小院子里，他们成亲了。

山寨中的欢乐持续了很久很久。这天夜晚，当宁毅进入新房时，外面还在传来喧嚣之声。身着大红喜裙，罩着红盖头的女子并拢双膝坐在床边，双手叠在膝上，也不知保持着这个姿势坐了多久，宁毅挑开盖头，看见盖头后的女子正在笑着，目光之中，却都是闪光的泪水。宁毅走过去，蹲在她的身前，握起了她的双手。

“以后都是好日子。”听着外面的喧嚣，宁毅这样说道。

女子吸了吸眼泪：“我好高兴，能嫁给你了……”

宁毅温暖地笑了起来，名为祝福的气息笼罩在这片大山里。不久之后，幸福中又掺杂了羞涩与燥热的情绪，红提在宁毅的身前被褪去了衣物，这天晚上，即便有着武学宗师的身份，她仍旧在他的面前，被欺负和折腾了一整晚。而且有些时候，她甚至感觉，眼前的男子，不仅是将她视为妻子，还是将她当成师父的身份来欺负的，这样的感觉让她觉得格外羞涩，有时候甚至忍不住要哭出来了。

但又能怎么样呢。

她已经嫁给他了呀……

第五五四章 款款宁夏 脉脉浮云

六月，令人烦闷的炎夏降临了汴梁城，走过矾楼的院子时，李师师听到了那边檐下传来的笑声。

“……最近竹记里说的那个武打的故事，可真是好听呢……”

“……有书稿了吗有书稿了吗，快取来我看……”

“新出的可还没有，我昨晚自己去竹记里听的……”

“这故事可真长，日日等也忒难等了些……”

“竹记出去的车队倒是说的短故事，可长些的好听啊……”

“因为竹记讲的这些故事，最近京里来的莽汉子也忒多了些……”

“人家是来参加武状元比试的，听说在八月……”

“……架不住人家身体好啊……”

叽叽喳喳的说话声中夹杂了些低声的笑语，楼中的姑娘们彼此打趣。因为听到有竹记，师师停下来听了一会儿，随后抿了抿嘴，往前方院落中走去。

开春过后的几个月以来，关于竹记的事情，纷纷扰扰的，未曾从她的视线中离开过。

去年南北两面的赈灾一直延续到今年，此时秋收未至，许多地方仍有饥荒，但由于大雪封路的困境已除，中央对各地的掌控也有加强，此时虽还有许多地方饿着肚子，却不至于出现大范围饿死人的情况下。

只是京城附近游荡的乞丐，变得比往年都多。

竹记从去年到今年都参与其中，出了大力，但也因此与南北的各种商户都建立起了关系。这层庞大的关系网给竹记的发展起到了极大的助力，不光是一家家的分店如春笋般的往周围拓展市场，当师师从赈灾的情绪里脱出来，开始以风月场上得来的讯息观察它时，会发现这竹记涉猎的事物，已经开始疯狂拓展向其他的许多方向。这一发展极为迅速，却又朦朦胧胧的让人难以说出具体细则，也只有师师这种消息灵通之辈，才能在其中感受到那似乎有意识延伸的触手与千丝万缕的影响力。只是眼下，还未形诸明面。

与宁毅接触至今，师师也已经能够意识到，这位童年老友到底有着怎样的能力。有时候她也忍不住想，是否则主持赈灾之前，他就曾经预想到竹记会获得如此之大的发展助益——当然，这说起来，也无可厚非了。但在这其中，也总有些事情，是她想也想不通的。

就能力上来说，她并不懂得经商，但是周旋于达官贵人之中，见惯了许多事情的师师，也能够明白其中的一些隐性规则。通常来说，钱财是不重要的，有了万贯家财，即便富可敌国，也抵不住杀头县令的三尺钢刀，绝大部分的富商，会在财富积累到一定程度之后修桥铺路，搏个善名，然后试图提高家族的地位，往权势方向发展。

这世道之上，无论是任何人，权势才会是最终的目的，钱财固然对此有所助益，但到了一定程度也就够了，再发展过去，只会引起旁人的仇视，徒受其害。

然而宁毅从一开始便有相府的背景，赈灾事件中，虽然与绝大部分屯粮的大户为敌，但也同样积累了足够的朋友。有了这样的朋友，他若要权要势，要脱了什么赘婿或者相府笔贴式之类的身份，都是不麻烦的。可在眼前，他还是反其道而行了。

利用本身的影响，折现大量的金钱，以令人惊讶的速度膨胀着竹记，虽然看起来速度惊人，他也确实掌控住了这膨胀的每一步，然而这又有什么意义呢？如同一个迅速膨胀的泡泡，不知道什么时候，它终究还是要破掉的啊。

当然，她能够想到的事情，她相信宁毅也能够明白。只是在明白的情况下仍旧有条不紊地操作着这一切，到底有什么深意，她却是想不通了。有时候也想亲口去问问他，不过，在背后操盘的那个人，自四月起，就已经不知道跑到哪儿去了。

那一场令人心情振奋，却又无比无力的赈灾，而后竹记的发展，也伴随了一系列的事情发生。一些绿林豪匪将宁毅视为眼中钉，甚至跑到京城来想要杀他。而后他的反扑也是无比凌厉，竟丝毫不给这些匪人留情面。桃亭的事件不光惊动了绿林，也惊动了许多官场人物。

一百多的绿林人当场被杀，而后被抓的一百多人，有一半以上被判刑斩首。往日里人们瞧不起这些如混子一般的绿林客，但基本上还是采取睁一只眼闭一只眼的态度，然而竹记通过相府的反扑实在太狠。一些来矾楼的官员都说这样会很麻烦，人家本来就是亡命徒云云，预言相府算是惹上了大麻烦。

往后的日子扰扰攘攘，有时候会传出竹记在某地与一些亡命徒发生了冲突，师师也不知道这算不算是预言实现了。但竹记反正是在膨胀着它的影响力，在这膨胀的同时，竹记麾下的说书者们竟又开始说关于绿林武者们的故事，竟还引起了轰动，一时间令得汴梁附近，尚武风气颇有回升。

此时武朝市面上的小说故事里，有说仙狐野怪的，也有说才子佳人的，说英雄草莽的也不是没有。但基本上，小说故事多由落魄才子写就，草莽并非主流，就算有，基本上也是本着一腔积郁，写些以武乱禁的小格局本子。

但竹记的故事都显得大气，故事有虚有实，大多讲的是“侠之大者为国为民”。一个仿着武朝背景，被称为宋朝的《天龙八部》，更是令得汴梁一时纸贵，每日夜里竹记说书人说完一段，立刻便有人抄写出来，竞相传阅。而受此影响，最近一段时间来矾楼的武林豪客也明显多起来，甚至几个出格点的书生公子，也曾练过些防身武艺的，便仿唐时豪侠配了宝剑，招摇来去，而后开始与武人结交。这些人家中多有背景，据说令得负责治安的开封府那边一时头痛不已。

当然，一个风气即便受部分人推崇，也还只是这个时代的“非主流”。竹记的做法在此时也招来了一些非议，写草莽英雄的小说影响力不大，人们也懒得去理，然而侠以武乱禁，这些血气充足又不得发泄的莽汉子本就是治安隐患，岂能宣传呢？

例如这次回京述职的周邦彦，对于竹记的这种引导，也是颇为不满。但好在讲述草莽故事的同时，竹记中说讲的其它一些故事，引起了文人们的推崇。尤其是被困杭州之时，发生的关于钱希文老人的那一段事迹，令得京城的士子们都大为肃穆崇敬。

即使在汴梁，直接或间接与杭州钱家有关系的人也有不少，在以往钱老的死对他们来说也不过是个概念而已，故事说出来之后，这些人以各自的形式缅怀或是吊唁，也有大量的文人士子，来竹记中听这么一个故事，而后热血沸腾，而后泪满衣襟。

这些人是否在听了故事之后就有了与钱老一样的殉道勇气固然两说，但由于宁毅是最后与钱老交谈之人，竹记因此获得了一些宽容和照顾，宣扬草莽英雄的事情，也就没有一面倒的被抨击，而是或谩骂或讨论的分成了两派，也成为最近一段时间，汴梁士子们的中心讨论话题。

而在这一切繁复推进的同时，背后的那个男人，却仍旧是未曾在人前出现过……

心中想到这些时，师师走进了自己的院落，庭院里的大榕树在微微的风里投下了浓浓的树荫，蝉鸣阵阵中，空气仍旧显得有些闷热。周邦彦坐在茶几前的木地板上等着她，这位在武朝文坛享有盛名的男子也已经年近四十，他长得固然不是奶油小生的帅气类型，但那一丝不苟的衣冠，微微显出白色的鬓角与这些年来身上的风尘，以及为官的经历，仍旧将他塑造成了颇有魅力的男子，眼见师师过来，周邦彦抬了抬手，请她落座。

两人相识数年，若要说相知的心情，在这个对爱情并不严格的年月里，恐怕也是有过的。毕竟从某种意义上来说，这个男人，也该是最接近过李师师心的男人之一，也算是相处融洽了。落座之后，品茶、几句闲聊，周邦彦道：“我前次所说之事，师师可有答复了？”

前一次来到矾楼之时，周邦彦曾经提起要为她赎身的事情。从某种意义上来说，两人此时谈起这件事，是合时宜的。师师的年纪，已经过了花魁的黄金时期了，虽然如今还有许多人捧场，但接下来，毫无疑问的将走向下坡路，嫁人，也就成了顺理成章的事情。

而以身份论，周邦彦的官位虽然不高，但他本就有足够的才名，往日里跟李师师走得也近，由他纳她为妾，也算得上是很好的归宿了。

师师捧着茶杯，张了张嘴，但最终没有说话。院落里蝉在响，周邦彦等了一会儿，为两人添了茶水：“其实你我也知道，在你身边诸人当中，我理解你。往日里你爱游历四方，从名家学艺，在一起之后，怕也只有我能支持你。因此，你我在一起，该是最好的了……你终是要嫁人的。”

师师沉默了片刻，再端起茶杯时，望向外面的院子，语声不高：“美成兄，其实我最近在想，也许也不见得……非得嫁人了……”

“……五台山的时候，空度禅师就曾说过你有佛性……那好像也不是第一个说你有佛性的了。”周邦彦愣了愣，又笑了笑，“只是在当时你说，有些时候你看得透，却也无所谓，人总是要和别人一样，才更幸福些……怎么了？终有看不透的事了？还是说看透了，过不去了？”

“啊……”师师叹了口气，随后又道，“啊……”只是听起来也像是“唉”的叹息。

“我听说了你去赈灾之事，也听说了……你最近常去城外施舍那些乞丐……李妈妈跟我说了很多……”周邦彦顿了顿，“其实，你身边的那些朋友中，你与于和中、陈思丰这些人，虽然来往亲切，却没什么可能，倒是那宁立恒，是个很厉害的人。”

师师没有说话，对于宁毅之事，想必也是李蕴与周邦彦说的，略略沉默了一会儿，周邦彦道：“只是……此人似乎热衷商事，早些年我以为他是淡泊名利的君子，但后来所见，此人行事有正有邪，并不合君子之道。至少他让竹记宣扬草莽任侠之事，我是极不赞同的……”

周邦彦才名甚高，为人行得比较正，说话其实也是直来直往的，此时望着师师一阵子：“我知道你去赈灾之事，也是由他主持。你喜欢他吗？”

师师的目光原本望向一旁，此时才仿佛惊醒一般，然后笑着摇了摇头：“不是的，我也有很久未见他了。”

“他并非良配。”周邦彦喝了一口茶，“……朝廷的旨意已经下来，我在京里只会呆五天了。”

“嗯。”师师点了点头，举起茶杯微笑，“接下来去哪里？”

满院的蝉鸣声中，两人继续说着家常般的话语，微风摩挲着木叶，在话语中掺入了单调的沙沙声。夏日的午后，空气反倒在这样的空气里显得静谧起来……

往北，上千里外，吕梁山。

马队的吆喝与铃铛的声响打破了夏日的沉闷，下午，又是一支商队进入了青木寨的外集。这支商队不小，近两百人的阵容，运了几十车的货物，是青木寨中难得看到的大单，也是因此，寨子里也派出了不少人护送，此时平安抵达，顿时整个外集都热闹起来。

由青木寨外集延绵往内部的寨子，随处可见搭起的架子、建设的痕迹，有些地方挖开了才刚刚填上，新土壤的痕迹也带着与往日不同的气息。由于经过了统一的规划，配合老寨子建起的新建筑群显得整齐而有秩序，虽然还不多，但至少比起两个月钱青木寨的拥挤和忙乱来说，一切都变得焕然一新了。

有时候，秩序的本身能够给人以明显的、积极的观感，当看着寨子如同蚂蚁衔泥搬的扩大、翻新，寨子中的人们，大都也会感到愉悦。尤其是在感受了对比以后，人们大都会想起，这一切，到底是谁带过来的。

在经历了两个月时间的改变之后，青木寨的管理者们，大都也感受到了许多细部改善后，带来的效率提升。当然，绝对的机械化的追求效率，有时候会让人感到个体存在的缺失，但眼下的青木寨还不会接触到这样的情绪，例如这样的夏季里，接近中午的时候，大家便并不需要工作，许多的事情，都是压在早上和傍晚去做——虽然对于这些山里的穷人来说，只要有点好处，就算逼着他们在大日头下工作，他们也未必吃不了这个苦，但目前来说，宁毅还不打算追求效率到这个程度。

宁毅已经不怎么插手效率这一块了，倒是关于青木寨此时的居民管理，他还是会插手期间。

两个月的时间，青木寨的居民由六千人已经发展到接近八千。这其中有五六百是最近加入进来的壮丁，听话的、受训的、或是有才能的。其余的则是他们带来的家属。

由于宁毅的插手，人口的膨胀和安置是在有条不紊的情况下进行的，但忽然间加入这么些新人进来，当然也会有问题。与红提过着正常夫妻生活的宁毅每隔三天左右会跟几个寨主和负责这方面事情的头目碰头开一个会，他基本不负责具体事务，而只是定下方针，做一做思想工作。

新人溶入青木寨，未来还会有更多的新人，如何不让山里的老人过分严重地欺负新人，是一个问题，但也不必追求纯粹的公平。宁毅让郑阿栓的女儿牵头组织了一个小小的执法队，对于新老人之间的分歧进行记录和插手，让老人受到一定的优待，但是也不让新加入寨子的受到太多的白眼。

每三天的这种碰头，主体还是相当于思想工作，要长期的发展不要只顾眼前，要群体的强大，不要只看个人的一时利益。其实在青木寨这种小组织发展的初期，几个寨主对下面的掌控还是很强的，只要取得他们的认同，一切就变得很简单，宁毅也是为了寨子以后的发展打下基础而已，当然，在一小部分人眼里，这位外来的姑爷，就显得有些唠叨，每几天就确认一次，总是车轱辘话来回说……

虽然有着这样那样的疑问，但是在宁毅的简单管理下，青木寨的现状，已经比吕梁山外的许多地方都好得多了。不管在任何地方，原住民总是排外的，哪怕有了纠纷，县令的处理，往往也算不得聪明，吕梁山中就更是如此，许多的寨子往往接纳人容易，真到了其中，往往还是要站队伍，跟山头，彼此之间的口角争斗频繁，有时候还会发生寨子里的老人打死新人，或是头目仗着权势玩弄新加入者妻女的问题，哪里会像青木寨一样，居然还会有人调节，有人处理。

新老人之间发生矛盾，哪怕是新人被打了，会将老人训一顿的地方，哪里又会有。尽管不算是绝对的公平，但是哪怕是相对的关心，也已经弥足珍贵。虽然仍有不少小摩擦，但大的问题——例如仗势欺人***女的状况——青木寨上层还是严令禁止的，而往往在小问题出现之后，执法队出现、介入、调解，被欺负了的人，甚至还会让一些人觉得内心充满温暖。

毕竟这就是世道，能好一点点，就好很多了。

有时候看着寨子里的这一切，只是两个月的改变，名叫梁秉夫的老人也会问自己，有些事情，自己也曾经想过，为什么却做不到，而在宁毅那边，就只是简简单单的一些事而已。当然，有时候会有答案，有时候没有。

此时的他正坐在小广场上的树荫下乘凉，红提的相公在旁边拿着木板写写画画，红提则坐在后方拿着扇子给老人扇风，偶尔也会给她的相公扇一扇。小广场的人不多，有几个孩子在玩抛石子，不远处，名叫宇文飞渡的少年人正在跟另一个黑黑瘦瘦的少年比划他的武艺。

“看这招！我从旁边转过来，打你的膝盖，横扫！横扫！嘿，你绝对躲不过去……”

“还有这招，打中你胸口！再打你肚子……”

“还有我的冲天炮锤，打你一百下，哇啦哇啦哇啦哇啦——”

宇文飞渡本就是少年人，他天资聪颖，为人也外向，在独龙岗营地里认了不少师父，学得一身好武艺，此时在那平时照料梁秉夫的少年面前比划着，跳来跳去，出手如风——这是因为红提说起名叫小黑的少年也练过武功，而且很有天分，他就想找对方比划一下，可惜小黑比较沉默没劲，不愿意搭理他。

此时宇文飞渡在小黑面前打得眼花缭乱，拳风呼啸着贴近小黑的面孔乱窜，旁边就有几个小孩子捧着下巴在看，有人惊叹：“哇，宇文哥哥好厉害……”

“小黑哥哥不会武功的啊，飞渡哥哥别欺负他……”

宁毅拿着木板写写画画，抬起头来看了一眼，低头笑着评价：“嘿嘿，好贱。”

然后陡然听得小黑“啊”的叫起来，一把抱住了宇文飞渡的腰，直接朝前方冲去，宇文飞渡拼命想要拿稳下盘，然而两人已经跑出广场，只听轰的一声，在小广场便的柴垛里摔成一堆。当然，宇文飞渡是摔得狼狈多了。

“偷袭——啊啊啊，吃我的黑虎掏心——”从柴垛里爬出来的宇文飞渡一脸狼狈，朝着小黑冲过去，小黑掉头便跑，小广场上热闹起来，宁毅、红提、梁秉夫等人都抬着头，看着两名少年从这头打到那头，再从那头追回这头，脖子也跟着转。

“你们觉得谁会打赢？”

“差不多吧。”握着拐杖的老人眯着眼睛，也看得有趣，参与其中。

小媳妇红提则笑着并不开口，一副纳了一半的鞋底搁在她的腿上——老人出来之前，她就在做这种事。

不一会儿，有一道身影从远处过来，是青木寨的五寨主韩敬，他看着两名少年的乱打，绕了过来，向梁秉夫请安后，在旁边坐下，跟宁毅说道：“追上了。”

“怎么样了？”

“马俊的那帮人也提前追上了他们。说会给我们一个交代。”

“你们觉得呢？”

“等他给交代，要么交人，要么交人头。否则连着他们两千人一锅烩了算了。”

“喔，也好……”

韩敬口中说的，乃是吕梁北面那两千辽军的问题。如今辽国已亡，这些原本的辽兵也已是无家之人。其首领在来到这边后，改名马俊，暂时聚啸于吕梁山的北面。霍川岭一战之后，青木寨就在为此备战，但吕梁毕竟很大，如果对方存心要跑，想要进行歼灭战的难度不小。

而这帮辽人在霍川岭一战的战果传出后，也表现得相当识时务，并不愿意与青木寨起摩擦，甚至一度想与青木寨结盟。宁毅自然拒绝掉了，而这一次，乃是对方的寨子里似乎分裂出了几十人，差点劫了青木寨罩着的一帮商队，马俊那边便派出人来道歉，并且表示会给青木寨一个交代。

实际上，这边倒是不在乎什么交代，对这帮辽人的方针早已定下，要么臣服青木寨，成为青木寨的外围，而宁毅等人早准备好了将其敲骨吸髓，汲取其中精锐为自己所用，其余的拉去挖煤。要么是打过之后再将其做成青木寨的外围寨子，顺便敲骨吸髓，剩下的打发去挖煤……

当然，由于一直还没有打歼灭战的可能，因此事情还是一直压着。不过宁毅是不会太过过问这些细节了，什么时候打、怎么大，那都是韩敬他们的事，他需要做的，只是给这场战斗定下一个名为“殴打大公鸡”的恶劣作战名而已。

也是因此，点头之后，他也就将话题转回来：“……你觉得谁会赢？”

韩敬看了看：“宇文吧，他功夫很扎实。”

“也难说，我觉得小黑挺有灵性的……”

众人便坐着看打架。

过得一阵，梁秉夫作正了身子，说道：“立恒哪，老村子那边，你们已经有人去了？”

宁毅看了他一眼：“嗯，人已经过去一些了。”

“福端云一直在那边住啊……”梁秉夫叹了口气，“什么时候，我也想回去看看了。”

宁毅便皱起了眉头来：“舟车劳顿……”青木寨距离老村子，终究还有二十多里的路，这年头哪怕最好的马车，也会产生巨大的颠簸。而最近这段时间以来，梁秉夫虽然不再为村子费神费力，看起来还年轻了些许，但他的身体，毕竟已经每况愈下。

红提是大宗师，对这些事情，最为清楚，随后便也过来劝他……

第五五五章 天地如炉 万物为铜

夜晚，大雨从窗外降下，冲散了烦人的暑热。房间里亮着温暖的灯光，红提拿着针线，正在缝着一件衣服。衣服本该是书生袍的，不过由于宁毅的坚持，最后变成了宁毅自己设计的“帅气的侠士服”，理由是红提是女侠，嫁了人也该缝侠士服比较好。

就红提本人来说，倒是不觉得女侠跟普通人有什么区别，在她的眼里，或许宁毅也更像是个书生而不像是什么血手人屠吧。两人正值新婚期间，搬出去住了另外的几间房子——这是梁秉夫老人坚持的，成亲之后，该有些相处的空间，住在院子里有些人毕竟太碍眼了。老人说的碍眼甚至也包括了他本人，甚至有些时候他们去陪着老人吃晚饭，老人都会让他们回去吃。而且梁秉夫认为她作为寨主，也该是有这个特权的。

因为这样的原因，两人搬到了山腰小平台边相对安静的几间老房子这，外面可以俯瞰整个青木寨，却没有多少人能窥见他们的生活。一旦到了傍晚过后，这里也就成为两人的小小天地了。

半数的日子他们陪着梁秉夫吃完晚饭后回来，半数的日子就在这里生火煮饭。宁毅是食不厌精的性格，红提吃得则颇为粗糙，也是因此，晚饭时分宁毅常常下厨，亲自炒两个小菜，红提则负责煮饭、生火、洗碗等事情。虽然包揽下了大部分的家务，但红提仍旧会觉得让宁毅下厨是自己的不称职，只不过在山中过了这么些年，就算想去学，她也成不了大厨子了。

说相敬如宾或许是不恰当的，因为宁毅的行为常常会有些放肆、出格，但生活之中，举案齐眉、形影相随。新婚的夫妻俩在这样的生活中，也确实觉得满足和幸福，相对于布艺世家的苏家，红提的针线手艺也算不得太好的，不过为自己的男人纳一双鞋底，做一件衣服，也是山里女人满足和幸福的来源。

晚饭后两人在附近散一散步，又或是下去寨子里，与认识的人打打招呼。晚上的灯烛亮起来时，红提在灯下做着针线，偶尔看看在旁边看书或者写字的男人，有时候聊天，凑在一块儿说过去有过的愿望与关于未来的呓语。有些时候，也会做些出格的、只属于夫妻间的事情。

宁毅本质上属于性格极为肆意、狂放的男子，虽然掩于温和淡然的表象下——那也只是因为再经历一次，许多事情看得淡了——但对于身边人，却不用这样子面对，有时候会有些出格的、甚至于略微变态的想法提出来，红提的性情温和，终不免在沉默和逆来顺受中，受了他的欺负。

其实在内心之中，她也谈不上排斥宁毅对她的过分要求，只是心中觉得害羞、害羞、特别羞涩而已，宁毅告诉她“别人都是这样子的”，她也只得当成城市里的大户人家，都是这样子的，而后觉得脸红罢了。但横竖周围无人，在自己男人面前脸红，或许该也是妻子的天经地义会经历的事情吧。

灯光温暖，私语窃窃的夜间，有时候连暑热也会褪去，这样的事情每隔一两天，在她为宁毅推宫过穴做按摩时，往往会发生。此时两人已经是夫妻，为了缓解破六道对身体损伤所做的按摩，往往也就不是那么单纯的按摩了，有时候按到宁毅有了某些反应，起了某些欲望，她也只能脸上滚烫地承受被欺负的“苦果”。

又或是到得夜深时，红提在浴桶里盛满水，让宁毅洗澡时，宁毅常常倒也不肯让她走，她也只得在房间里宽衣解带。宁毅为她解去肚兜的系绳，她会将衣物与肚兜与亵裤在旁边叠放好，然后在宁毅的注视下走过来，进到水里。

相处得久了以后，由于宁毅常将她视为女侠，她偶尔也会低声说一句：“你就会欺负侠女……”而后微微红了脸颊。不过这样的脸红也只是在宁毅注视着她的时候，待到两人身形贴在一起，肌肤相亲时，她也就不再觉得羞涩，而只感到是夫妻的本分了。

时雨时晴的炎夏，在山寨中生活的、生息的人们，悄然变化着形状的寨子，逐渐清晰的山路……对于两人来说，其实也早有一个认知是放在了心里的：宁毅迟早将回去汴梁，而红提仍旧得守着她的寨子，两人之间的未来，恐怕仍将聚少离多。也是因此，红提无比珍惜地替他做起衣服，纳好鞋底，做出鞋子。而红提能够带着羞涩，却并不抗拒地接受宁毅的种种要求，接受那些想来过分的、令人羞恼的相处，也该有其中的一部分原因。

有些时候午夜梦回，宁毅想及这些，会觉得他是对不住红提的。如果可能，他有时候甚至想要永久的留在这里，留在这个饱经战乱的山寨，陪着这个经历了无数苦难却仍旧坚强温顺的女子。而回首过往，对于身边的每一个人，他也有着如此的想象，若是没有妻子苏檀儿，他可能会陪着云竹闲居他地，若是只有苏檀儿，他可能会安心地陪着她打理家庭，若是早早地遇上刘西瓜，他可能陪着她打理霸刀营，又或是浪迹天涯，快意恩仇。而若是红提一早将他掳回青木寨，他如今也可能在这里扎下根来了。而在这其中，还有婵儿、锦儿……等等等等。

当然，立于这样的预想中，他也可能遇上其他的让他动心的女子。男人总是显得花心，如果身处未来，他得做出取舍，接着感受取舍之后的遗憾与幸福，当然，也可能在金钱与权力的膨胀下，只享受肉欲的满足而不再留恋于感情。而身处这样的时代，他固然能够名正言顺地与她们相处，却也只能感受这每一份亏欠之后的负疚心情了。

只要是在世上，终究不会拥有所谓绝对的完美。在这样的状况下，贪心也好花心也罢，眼下这也是他唯一能走的方向。而在这期间，武朝的事情、金国的事情、乃至于远在蒙古的那位成吉思汗的事情、小小吕梁山的事情、相府的事情与这半壁乾坤的事情，都已经混杂在一起，未来会怎样，却是连他自己都有些看不清楚了。

六月底过去，七月初，意识到青木寨战力的辽国残部首领名叫马俊的，派出了使者过来向青木寨俯首归顺，接下来便是在宁毅操控下的谈判，而“殴打大公鸡”的准备，还在随着榆木炮、地雷之类物品的增加，一天一天变得更加充分。虽然将要花去一段时间，但未来的结果只会愈发清晰。

七月初大雨降下的这个夜晚，被宁毅拥在怀里、身上只穿着一件肚兜的红提从睡梦中睁开眼睛，听到了远处院子传来的喧闹。两人穿起衣服，飞掠而出，来到梁秉夫的院子时，老人已经陷入假死之中，他似乎在睡梦中想要起身喝水，却被一口痰卡在了喉咙里，咳了两下之后，惊动了在外面守着的小黑。

红提在老人的胸口上按摩了一下，而后拍了两张，昏迷的老人才将痰从喉间吐出来。连日以来，这已经不是老人第一次表现得如此虚弱，有时候咽下粥饭，他也会被稀粥给噎住。这次之后，老人的身体一天里往往只能活动两个时辰，有的时候他还能柱着拐杖走一走，有时候在椅子上躺着，便昏昏沉沉地睡去了。醒来之时，或许已是第二日的黄昏。

对于红提要过来就近照顾他的想法，梁秉夫还是严词拒绝。意识清醒的时候，他对什么事情都表现得乐呵呵的，看着寨子的发展，看着孩子们的奔跑，有时候还给追打的孩子出些顽皮的小主意。在他的身上，已经没有当初苦苦支撑的威严与架子，也没有肩负责任的巨大重量了。

他又提了一次要去老村子看看的愿望。

由于红提的述说，宁毅其实知道，梁秉夫在老村子呆的时间，其实并不久。有一天他们在屋檐下乘凉，宁毅趁机问道：“老爷子跟端云姐很熟吗？”

老人听后想了一阵子，也不知道在想什么，随后摇头笑道：“不太熟。”

又过了几天，在红提的同意下，他们终于还是驾起了最好的马车，一路往老村子的那边过去。早晨起来，老人显得很精神，穿上了崭新的、整齐的书生袍，不过他也只能精神一阵子，在马车上与宁毅聊了片刻，也就沉沉睡去了。红提守在旁边，为老人调整着气血的运行。老人偶尔睡去，偶尔还是会因颠簸醒来，到了这天下午，他们才回到那作为青木寨原身的老旧村庄。

这里的一片建筑都开始翻新了，有些房屋已经建好，住进来了人，也建起了行的藩篱与防御设置。福端云还住在这里，虽然偶尔能跟一些人打招呼，但她还没有好，身上脏脏的、房子里臭臭的，与人交谈时的语气，却让人无比辛酸。

马车过去时，他们看到福端云正在跟以前的邻居打招呼，说着看似正常的话。老人已经醒过来了，平淡地看着这一切，然后让马车开了过去。这个时候，宁毅知道他真是跟福端云不熟的。

“我在吕梁山这么多年啦，什么事情没见过，端云确实是可怜了，不过……大家谁都过得不好啊……”

在吕梁山里的这么多年，令得宁毅动容的，如福端云一般的人生或是悲剧，老人却早已见过许许多多，难再动心了……

他只在曾经住过的房子边下了车，房子已经坍圮，还未开始新建，看起来即便是完好的曾经，也只是简简单单的两间土房。他柱着拐杖走进去，挥开了红提的搀扶，闭上眼睛吸了一口气，然后颤巍巍地走到一截培土旁，双手握着拐杖坐下了。

“立恒，红提，你们出去走走吧。老头子要在这里坐坐。”老人挥了挥手，目光望向一旁，“红提，带立恒逛逛你的家……”

红提与宁毅还是出去了，留下小黑在旁边守着，两人却也没有走得太远。他们在不远处老人看不到的地方坐下来，才一坐下，红提便双手抓住了宁毅的衣服，将脑袋靠在他的胸口前，无声地哭了起来。宁毅抚着她的头发。

“我若是不来……他或许撑得还久些……”

作为武道的大宗师，红提也好、林恶禅也好、周侗也好，这些人对人的身体都已了若指掌。老人在这十余年里殚精竭虑，他并非聪慧之人，却以自己的生命扛着责任一路走来，这些年来，红提能够顾着他的健康，却无法顾及一个人在生命燃烧殆尽后的油尽灯枯。

他并非受困于身体上的意外，只是走到了生命的尽头而已。

当然，一如宁毅所说，假如他此时未到，凭着一口气撑过来的梁秉夫或许还能撑上几个月，甚至半年甚或是一年。但宁毅到这里之后，老人心中的事情，终于也就放下了。他已经过完了最为平静也最为充实的一段日子，也将走完他充实的一辈子。

夕阳渐渐的开始泛出火烧般的颜色，小黑那边并没有传来示警的声音，宁毅与红提回去时，老人躺在椅子上，在废墟之中，像是睡去了一般，又像是在回忆着什么。然而听到脚步声，他又睁开了眼睛，醒了过来。他冲着两人笑了笑，躺在那儿，握住了两人的手，交叠在一起。

他回忆起过往的日子，说了一些关于过往的话。

“……其实，我跟你的师父，也算不得熟……我只是个外来的书生，你师父她……对我很尊重，但我们俩，是算不上很熟的，现在想起来，除了公事，私人上的话，却没说很多……”

“……但我觉得她很信任我，我觉得我的这个感觉该是没错的吧……她有时候过来关心一下我的生活，红提，你知道吗，虽然寨子里的人饿肚子，可在你师父在的时候，我是没饿过肚子的……”

“……她来的次数也算不上多，私事、公事……我住在房间里，门在那边……她从门口的那边过来，有时候会坐坐，喝一口水，有时候很着急的又走了。我啊……我想跟她多说几句话的……”

“……我的天资很差啊……读书、考秀才、想当官……什么事情都没有干成。红提，你师父……你师父交那么重的担子给我，她……她会不会是信错人了啊，她……她就那么糊涂地死了……”

“……啊……你们两个要好好的、你们要好好的……好好的活啊，看到你们能在一起，我……我真高兴啊……”

老人的说话断断续续的，有时候闭着眼睛，像是要陷入沉睡，然后又睁开眼睛。他一开始看着那晚霞，但渐渐的，眼睛的目光，也已经茫然了，不知道在看着那里。叮嘱完两人好好的过活后，老人在迷离中安静了许久，忽然挣扎了一下，似乎想要坐起来，然后又躺下去。

“啊，你看到吗……”他低声说道，目光望向远方，就那样望着，像是要追溯往记忆与时光的尽头，“那样的天……我们、我们遇上了马匪，我要死了……不过，她就那样出来了，她拿着剑，啊、啊……她……好美啊……我……我……一直……”

老人的声音，在这里停顿了，晚霞犹如天上的潮汐。生命在这一刻，已经从他的身上永久地离去了。

红提的哭声传了出来。

在我们的人生里，有时候会遇上一个人，她就那样的，如同闪电般出现，却改变了我们的一辈子。

与这个日子相隔不远，同样是七月里的一天，北方，燃烧着灯烛的大殿里，另一位老人，也正在对床边的一批一批的人说话。

从两个月前自马上摔下来开始，这位老人的身体，也已经走向了尽头。

在金朝之前的女真族，不过是东北苦寒之地积弱而松散的一个个部落，他们在白山黑水间艰难生存，在辽人的压迫中，过着如奴隶一般的生活。辽国天庆二年，天祚帝召集女真酋长来朝，席间命令各酋长跳舞取乐，唯有名为完颜阿骨打的女真酋长拒绝。又两年，完颜阿骨打以两千五百女真士兵起事，经过宁江州一战，扩大到三千七百人，而后在出河店，以此三千七百人迎战十万辽兵取胜，开始了女真满万不可敌的真正神话，也奏响了灭亡辽国的序曲。

纵横捭阖，戎马一生，在一个民族积弱为奴之时，以巨大的意志与力量撑起整个民族的兴盛，托起兴旺之脊。对于女真这个民族而言，他是当之无愧的大英雄，对于整个时代而言，他也是最为亮眼的一颗星辰，一代天骄！

他的道路，在这里走到了尽头，而在他身边的，是令他自豪的儿子与族人，完颜宗干、完颜宗望、完颜宗弼、完颜宗尧、完颜宗峻……完颤阇母、完颜娄室、完颜希尹、完颜斡鲁、银术可、辞不失、拔离速……他们存在于这位英雄的身边，接受考验，继承火种，是组成这个时代完颜家族的最为璀璨的将星与辅佐者。

在冰天雪地里带着他们杀出来，纵横天下的狼王将要睡下了，然而只要有这些人在的地方，仍旧是冲天的狼烟精气，真正的气吞万里如虎！

整个大殿的肃穆气氛中，床榻上的老人朝床边的人说了很多，即便在这样的时刻，他的思绪仍旧清晰，只是偶尔也会陷入沉默与短暂的沉睡，夜黑到极限了，人们能听到殿外火焰的呼啸声。某一刻，老人又睁开了眼睛，望着上方，静静地想着什么，可怕的沉默里，床榻附近的儿子和大臣们靠近前去，听到了低沉、带着虚弱却又简单的声音。

“……伐辽已毕，可取武朝了……”

夜色中，这是他交代的诸多事情中简单的一条，床边的人点了点头，接着听他说其它的东西。

这天凌晨时分，完颜阿骨打去世了，随后继位的，是阿骨打的四弟完颜吴乞买，成为金国的第二任皇帝，君临天下。

长风吹过一万里。

得知完颜阿骨打终于死去的消息，武朝朝廷上下，都在私下里弹冠相庆，一个被他们认为最可怕的对手，终于离开了这个世界。

此后又两月，深秋的吕梁舞起了金黄的叶子。清晨，那个曾经老旧的村庄里，福端云从睡梦里醒来，看过了自己所在的房子。

她走出房门，如同往日一般的，在新建起的村庄里走来走去，有人如往日一般的跟她打招呼，她有些惶然地笑着，点头相应。

她收拾了房间，洗了衣服，也给自己洗了澡。好些年来，除了经历的最为悲惨的记忆里，她又一次变得干干净净的了。下午时分，见到她的样子，意识到事情似乎有些不对的村人终于还是决定骑马去青木寨报知红提。那天傍晚，红提还没到，村人看见她抱着双膝，如往日一般的，坐在村口的土坡上，睁大眼睛，看黄叶落下，看远山的归人，脸上偶尔也有笑容。

某一刻，她像是看见了什么，脸上露出难以形容的笑容，站了起来，朝前方走了两步。她向着黄叶飘落的方向，伸出了手。

她倒在了土坡上，再也没有睁开眼睛。

……

有成、婆婆……我回来了……

……

天风卷动春日的韶光，卷动夏日的雷雨，卷动秋日的黄叶，卷动冬天的冰雪，滚滚而来，滚滚而逝。

一个旧的时代就要过去了，而在新时代到来之前，人们还要经历无数的战乱与冲突，无数的悲恸与苍凉。

只因天地如炉。

而万物为铜。

第五五六章 风筝有风 海豚有海（八千字大章）

轿子离开宫门之后，秦桧拉开帘子，看街道两边的店铺和行人。

时间是八月，京城秋日的明媚景象将他的脸色映得有些难看。眼下正值京城武状元考试的时间段，虽然一直以来，武状元这东西不太受重视，但眼下正值朝廷对北方充满警惕心的时间，配合着对北面的“招安诏”，以及最近这段时间一些舆论上吹捧，汴梁京城里的武人地位升高了不少，一些佩剑之人在街道边走着，昂扬奋发之态。

秦桧乃是文人出身，对于武人地位的提升，原也该抱持不悦的态度，但不知道为什么，看了一会儿这些身影，他脸上的郁郁之色反而消去了不少，随后才放下帘子，靠在了轿中的椅背上。

心里，其实是很累的。

因为他知道，今早金銮殿上的召对，出现的各种事情，这个时候也已经传出去了，如果他没猜错，该有人在家中等他。

一路回到府上，管家便过来报告，罗公子已经在堂上等着了。秦桧一面进去，一面让管家召人到书房。

这管家所说的罗公子名叫罗谨言，乃是秦桧收下的弟子，如今也在御史台任职。小吏也有官身，但由于秦桧与罗谨言的关系亲如父子——秦桧就不止一次地说起过，若有女儿定将许配给对方——管家也就称他为罗公子。

回到书房之后，短短片刻，便有一名年轻的男子从院外进来了。罗谨言不过二十来岁，但样貌俊逸，身材颀长，办起事来也是精明强干，虽然如今官职不高，但在许多事情上，委实帮了秦桧不少忙。这一次谭稹的“招安诏”发出，北地的“匪转兵”数字便迅速膨胀。朝廷也不是傻瓜，对此事监督要求甚严，不仅有外派官员随时监控此事，私下里秦桧也派出了不少人跟踪调查。

罗谨言便是他派出去的人之一，也可以说是最重要的着手人。两个月的时间，罗谨言搜集了大量的徇私枉法证据，触目惊心，证据的核心，也将箭头直指朝堂上的几位大佬级人物。辽国已灭，金国进入雌伏期，但压力已经开始转大，秦桧等人心知这是巩固防线的最后机会，证据返回之后，哪怕有着一定的心理准备，秦桧仍然看得呀呲欲裂，大骂贪腐误国，奸臣误国，庸人误国。

然而整个事态的牵扯实在是太大了，他在家中思考数日，嘴唇都起了火泡，这一日将奏疏交上，弹劾官员时，却还是没能将所有的关键证据拿出。

所有被交上去的证据，都经过了精心的陈列，算是御史台的一场大案。然而消息传出去，始终还是有一部分人能够看透端倪。秦嗣源之类的大佬姑且不论，罗谨言是最明白不过的，虽然这次涉及的人员众多，但证据被巧妙地斩断在了中心的外围，案件追到一定程度，是一定可以结案，而且很难再往下走的——即便将剩下的证据再拿出来，案子也很难继续下去了。也就是说，由于之前拿出来的证据因为逻辑链被打乱、互串，核心证据被巧妙地蒸发了，失去了意义。

能够做到这种事情的，只能是秦桧的亲自操作，他实在太懂得人性，这一刀斩下去，会给人以震慑，但点到为止，恰到好处地踩在了线上，说不定谭稹、童贯等人还要感激他。

但是很明显的，罗谨言并不满意。

“恩师……”

“你别火急火燎的，先坐。”罗谨言进来时，秦桧挥了挥手。

“恩师，我……我不坐。”罗谨言摇了摇头，他大概已经斟酌了许久，此时咬了咬牙，“您、您这是干什么……”

“干什么……”秦桧手指敲了敲书桌，“你质问我？”

“弟、弟子不敢，但是……”

“但是你实在忍不住而已！”秦桧等了他一眼，从罗谨言的这里看过去，眼前一脸正气的老师此时眼眶胀满发红的血丝，嘴唇干裂，目光凶戾。他滞了一滞，有些不好说话。

不过秦桧到底也没有拿“你不懂我的做法”之类的大话来压他。只是过得片刻之后，他吸了一口气：“你当为师想啊，你知不知道……不，你知道，这次涉及的人有多少，局有多大……”

“弟子自然知道。”罗谨言道，“但恩师也曾说过，以雁门关以北蛮人之凶残，一俟北方战事停下，叩关可能极大，这已经是我等最后的机会，便是为之粉身碎骨，也不能让这最后的机会流失，恩师，这些话您都说过……”

“我当然说过！我当然知道！”秦桧砰砰两锤敲在桌子上，他虽然年轻时愤青一点，然而到了眼下，尤其是这个达到这个地位后，情绪也已经能够收敛，但此时，仍旧显出如狮子一般的愤怒来。

“北地之人，为师当然知道！茹毛饮血，如狼似虎！他们崇尚强者，崇拜蛮力，要获得他们的尊敬，你本身就得有力！可这些年来咱们做了些什么！阴谋诡计、暗中运作！这是秦嗣源，昏聩至极！而李纲呢！本身手段不够，做起事来只知徒喊口号，他正直是正直了，朝堂上他对付得了谁！为什么让他当左相！童道夫！矮个里面挑高子，他打的什么仗！说好了与女真联合出兵，为了杭州一点事，一拖就是一年，二十万大军拖上去打不过人家一万人！让女真人怎么看你！”

他深吸着空气：“做完了事情，可以交差了，撂下挑子就跑了。就是图个盖棺的身后名！什么燕云六州，六千万贯！六千万贯啊！拖上去买回来的！人家女真人还怎么弄，六千万贯买六个州，他们还先把六个地方值钱的东西、人全都掳走了……这样的交易他们也敢做！可你能怎么样，他们背后是蔡太师，是半个朝廷的官，半壁江山的商人哪！”

“一样一样，全都让人瞧不起。还有张觉……什么密侦司，你保不住不要随便招降啊！一反一复，让人寒心。这样子的对手，要是你……呵呵。”秦桧讽刺地笑起来，“要是你是女真人，你放着不打吗？你是一定要打下来的啊，满朝文武看不见这样的事情，还在捞来捞去，心存侥幸……”

“可是……”秦桧在椅子上坐了下来，“可是……谨言啊，我若反复推敲后觉得做得了事情，我就一定会把事情揭出来。可做不到啊，为师死在这里都做不到。为师不怕死，可死了又能怎样呢……”

罗谨言硬着脖子：“若死了……至少能如那钱希文一般……”

“钱希文死了可惊醒民众！为师触柱而死只会让人笑话！”秦桧敲打着桌子，“只因民众昏聩庸碌，外面怎样说，他们怎样听！而金殿之上的官员，都是人精！触柱而死，他们只说你疯了傻了！要跟他们打擂台，他们先往你身上泼脏水，杀人诛心！把你泼臭了再杀你！到时候官员、民众，皆唾骂你！你以为万事公道自有人评说？荒谬啊，多少人耿直一生，死了之后到如今还被骂做贪官奸臣啊！”

“可那……也不能什么都不做……”

“做不到。”秦桧稍稍收敛了怒气，靠上椅背，“完颜阿骨打死了，谨言，你知道完颜阿骨打死了的影响最大的是什么吗？最大的是圣上放心了，圣上可以松一口气了，少一点麻烦了。给圣上报忧……他心中忧的时候没关系，他心中更愿意听到太平之事的时候，你报上去，一开始他也会重视，然而当谭稹出来，后面的童道夫出来，再后面的蔡太师他们一个个都出来，包括北地的那么多家族、当官的都出来的时候，你以为他信谁呀？”

罗谨言想了想：“至少，李相、秦相他们会为我们说话……”

“那就是党争！”秦桧瞪大了眼睛，“为师不怕党争，可这个时候，开始党争……谨言，你知道这意义吗？一个乱七八糟的防线至少还有防线，一旦党争，满朝内讧，女真人就此南下时，我们连最后的预防都没有了。”

“谨言，你去想想，景翰四年、五年、六年、七年……朝堂之上宰相换得有多频繁，半年就换一个，一直到北伐，李相上台，再启用秦嗣源，持续了这几年，这两年朝堂之上多少针对他们的参奏，为师能压则压，能抹则抹，有人说为师和稀泥，有谁知道，为师尽了全力维持，不让出现大的党争。”

“为师想要保全李、秦二相，哪怕他们做得不尽如人意，至少有人去做，有谁明白为师的苦心孤诣！你又有没有看到，完颜阿骨打的死讯传来之前，朝廷对这次武状元考有多重视，因为它是陪着招安诏来的！可是他的死讯一来，朝堂上打压习武之人的呼声又开始出现了，开封府尹王时雍，上折子说习武之人最近乱了京畿治安！习文这么多年，这种时候了，他们还怕军人压了他们一头，一堆……乱七八糟的东西！”

“做事是有办法的，尤其朝堂之上……”秦桧叹了口气，“真正决定这件事情的，是圣上的心情，圣上忧，则天下忧，圣上不忧的时候，天下也忧不起来。为师会在最近想个办法，让圣上能忧起来，这才是做事、才是在朝堂上做事之法。你迟早是要进金殿上去的，到时候，你便明白，要成一件事，能有多难了……为师言尽于此，你好好想想，下去吧。”

“但是……”罗谨言犹豫和挣扎了许久，秦桧已经下了逐客令，开始闭目养神，终于，年轻的男子还是从房间内出去了。

房间里静悄悄的，过了一阵子，有人从外面进来，乃是秦桧的妻子王氏，她端了一碗羹汤进来，见夫君在闭目养神，放下羹汤，给他背后和头上按了一阵。秦桧睁开眼睛，握住她的手。

“听说谨言来了，他就离开了？”王氏轻声问道。

“他……唉，走了……”秦桧干涩地、而又疲倦地，答了一句，目光望向门口，天光正从那里刺进来……

罗谨言一路走出院子，走出秦府。回到家中时，妻子迎了上来：“去见了恩师了，恩师身体如何啊？”

秦桧视罗谨言如子侄，也是因此，罗谨言的妻子见到秦桧的次数也不少，有时候是去秦府，也有些时候，秦桧会亲自登门来访。对于那位一身正气的夫婿恩师，罗谨言的妻子于烟也颇为尊敬。

听到妻子的问话，罗谨言的眼中晃过秦桧那布满血丝的眼睛与开裂的嘴唇，终于还是笑了笑：“恩师身体还好，他问起了你跟孩子。”

“恩师就是爱操心。”

于烟笑了笑，她看见自家相公情绪似乎不高，想是公事上遇了什么麻烦，想说几句有趣的话儿来开解一下，便听得后方有婴儿的哭声传来，连忙跑过去了。

两人成亲已有数年时间，夫妻感情甚笃，却直到今年二月，于烟才诞下一名男孩，也是两人的第一个孩子。罗谨言走进后方起居的院子，妻子抱着六个月大的孩子，坐在檐下的栏杆边给孩子喂奶，光芒像金粉一般的洒在母子两人的身上。罗谨言走到院落另一边的椅子上坐下，相隔丈余，静静地看着这一幕。于烟白了相公一眼，随后又笑了笑，安安静静地坐在了那儿，直到喂完了奶水，孩子不再哭泣，满意地陷入了沉睡，她也是轻轻摇晃着襁褓，坐在那儿没有走开。

她知道坐在对面的夫君喜欢看这一幕。

罗谨言坐得很正，双腿微微张开，手指在两腿之间，轻轻地捏着，看起来像个拘谨的学生。他望着妻儿，目光时而迷离，时而清晰，偶尔也朝妻子下意识的露出一个笑容。如此过了许久，秋天的风像是停了，他抬头看了看那天光，想起恩师说的触柱而死的话，想起杀人诛心的话，终于还是站了起来。

他进到房间里，拿了一些东西，包成一个包裹，往门外走去。

“我出去一下，回来的可能有些晚。”

“嗯，我等你吃饭。”

妻子说道。

**************

河北西路，相州，汤阴县。

岳飞岳鹏举坐在土屋边的凳子上，看着院子里的两个孩子，其中一个是女孩，稀疏的头发扎着小辫，不过三四岁的年纪，拿了一根棍子正在院子里嘿嘿哈哈的乱跑。旁边是一个才两岁左右的男孩，穿着开裆裤，在后面跟着走，偶尔摔在地上。

两个孩子是他的义女与长子，义女名叫岳银瓶，乃是他在三年前捡到、收养的一个女婴，长子岳云，还差一个月两岁。

土屋里，此时还有妻子与母亲，暂时来说，这就是他的一家人了。

这一年里，由于父亲岳和去世，原本在辛兴宗麾下服役的他不得不回家丁忧了。虽然在辛兴宗麾下时，他一向作战勇猛，也已经升任一营的都虞候，但是回家丁忧后，这些也就打回原形了。

他此时正在心中想着昨天过来的一个命令。命令来得很突兀，是关于相州附近匪事的。原本因为招安诏的缘故，整个北方的匪人最近都在忙着招安，有些方面乱了，于民间治安反而好了一些。但在昨天发来的命令文书里，写的是相州附近匪患严重，以陶俊为首的几支匪寨不服王化，已经严重扰乱相州治安，由于此时的相州没有足够的兵马，因此行权宜之计，夺情起复岳飞为相州钤辖，暂时统领相州的厢军，甚至可以招募一部分人，待到匪患去除，再做它议。

事情诡异得不得了。

虽然如今招安匪人，各种头衔发得也多，但眼下这是实职，而且夺情这事向来严重——主要是有些麻烦——一般来说，如果是别人遇上这种事情，岳飞会觉得，这人肯定走了很多的关系，想要当官，这样的关系可不好走，但他确信自己没有找过任何关系。

另一方面，丁忧之时起复，哪怕是别人帮忙说话，有时候也会留下一些恶果，譬如被人抨击不孝之事。这让他有些忧虑。从某种意义上来说，真要对付一些匪人，附近的军队、将领，能够抽出来的，比夺情起复一个没背景的小军官好得多的选择比比皆是——谁想让他起复呢？

而最主要的，还是自己真的去统兵，家里怎么办的问题。父亲已死，自己再出去，这一家唯一的男丁可就只有两岁的小岳云了，幼女弱妻寡母，这日子怎么过呢？

他在军中断断续续地过了不少日子，参加了打杭州，参加了灭方腊，也参加了剿王庆，同时遇上的军队内部问题也不少，他年纪轻轻，武艺高强，却唯有军队内部的各种拖后腿、权力上的掣肘，让他觉得非常麻烦，回到家中以后，他也在反思这类事情，因此，对于要不要去接下这个任务，他有些犹豫。

附近的匪患，真的到了这个程度了吗？

**************

走出军营，秦绍谦去到附近的镇子上，在客栈里见到了宁毅。

“宁兄弟，你交代的事情，为兄帮你办好了。你说，怎么感谢我？”

“二哥，捧杀我呢，我哪敢交代啊，就是请求、请求而已。”宁毅笑起来，“倒是你要什么感谢，尽管说。”

“你是财神爷，我和我的几个兄弟，到竹记去吃一顿，就行了。钱挂你账上。”秦绍谦哈哈笑着，拍了拍宁毅的肩膀，他也不让宁毅作陪请客，看来也就是满足下口腹之欲而已，对这个级别的人来说，就算不得什么要求或者感谢了，“我听说了你在吕梁的事情。倒是这个岳鹏举，你打听这么久找到他，是什么事情？”

“也没什么，他有才华，想让他早点起来。”宁毅笑了笑。

“丁忧夺情，可是有后患的……”秦绍谦想了想，他如今虽然满脸胡子，看来颇为粗犷，实际上却还是精明之人，继承了秦嗣源的部分头脑的，“我知道在江宁时他冲进你家帮了你，但你这欣赏人，我总觉得有些奇怪，还不如让我收他在手下，或者你自己把他招揽去算了……”

“宝剑锋从磨砺出。”宁毅低头笑了笑，也眨了眨眼睛，目光中也有着不确定的东西，但终于还是说道，“总是帮手、照顾，哪里出得了真正厉害的人物。二哥不也是没凭秦相的照顾，才能积累至此。岳飞此人，我看他并非凡物，还是给他一片天，让他自己飞吧。也许今后能让你我惊讶也说不定。”

“我倒也是受了些关照的，谈不上全是自己打拼。”秦绍谦撇了撇嘴，但随后道，“好了，我知道了，尽量让他自己飞，不过……我会记得看着他，若是遇上什么大事，还是可以帮帮忙。嘿，岳飞岳鹏举，真是好名字……不说这个了，你这次路过，什么时候走？”

“今夜陪二哥喝酒，明天早上就启程，该回去了。”

“我懂！想弟妹了！”秦绍谦打了个响指。

宁毅也在笑：“也是回去有很多事。”

“说了我懂，不要解释。”秦绍谦豪迈地一挥手，“今夜我在最好的场子设宴，最好的酒，最好的妞……不醉！不归！”

**************

夜色降临了汴梁城，灯火通明的、熙熙攘攘的大马路，罗谨言从中间转出来，进入回家的小道，快抵达家门口时，他看到了敞开的府门，几辆马车正在门口停着，那边站了些他平时熟悉的人，但此时并不那么熟悉了。

他在这里微微站了一下，脑子里连自己都不知道掠过的是怎样的念头，但终于他还是往那边过去。走过门口侍卫的注目，客厅之中，传来说话声与笑语声，他走近灯光，又走近昏暗，不远处的屋檐下，那位中年的师长正抱着孩子，轻声地逗弄着，妻子于烟站在旁边。相距不到一丈时，罗谨言停了下来，看见了不远处一名随从手上的包裹。

“谨言，恩师来了。”于烟轻声道。

罗谨言拱了拱手：“恩师……烟，你带孩子进去吧。”

“不用了，不用带进去。”秦桧逗弄着襁褓里的婴儿，颇为开心，此时他笑着点点孩子的脸颊，说道，“谨言哪，你知道的，我跟你师母一直没有孩子，我视你为己出，我也一直把你的孩子当成自己的孩子看待……你觉得，我一直待你可是真心实意啊？”

“恩师说的什么话……”似乎察觉到气氛不对，于烟笑了笑。

罗谨言拱手，鞠躬：“恩师待谨言，一直很好。是真心实意的。”

秦桧看着那孩子：“我也一直说，谨言你还太年轻，也太鲁莽了。今日之事，你是一时冲动了，你……可知错啊？”

罗谨言站在那里，静静地看着那边的老师，过了半晌：“弟子没错，弟子……已经想得很清楚了。”

秦桧停止逗弄孩子，抬起头来看他。过得不久，摇了摇头。

“养不教父之过，教不严师之惰。我与你亦师亦父，该跟你说说这错在哪里。你告诉我，你为何不拿着这东西去找秦嗣源。”

“秦相手段凌厉，谨言与恩师一样，害怕发展成党争，而且也实在未与秦相打过太多交道。去找燕道章，因他平素清廉守正，弟子只想将这些东西呈交上金殿，而后一切后果，只由弟子承担就好，哪怕身死家灭，这后果弟子也想好了。”

“家灭你也想好了……”秦桧重复了一句，他的声音不高，但目光严厉，“知道吗，将东西交给秦嗣源，你还事有可为，燕正燕道章看似道貌岸然，背后乃是蔡太师的人，你将东西交给他，他拖住你，东西就回来了。朝堂之争，你死我活。你有两件大错，第一，不明敌我，第二，妇人之仁！这两项犯哪一项，都是百死莫赎……你做事有办法，可毕竟是太年轻了，你怎么接我的班哪。你……知错了吗？”

“弟子……知错了。”罗谨言望着对方，“但，恩师也有一错。”

“子不言父过，为尊者讳，我的错，你不该说。”

“恩师就错在迫不得已。”

“……”秦桧目光严厉地盯着他。

“这些年来，恩师做了多少迫不得已的事情，恩师太懂人心道理，什么事情，小的去做，大的就迫不得已。一个人入了官场，官场皆贪腐，他推拒了可以推拒的银子，对迫不得已的，就只好收下，先收一两，再收十两，再收一百两，迫不得已地收钱，迫不得已地枉法，迫不得已地渎职，迫不得已地睁一只眼闭一只眼……”

罗谨言的说话中，秦桧也开始说话：“道理说得再漂亮，做事还是要有方法，清廉之官吏，一两银子都不受，茕茕孑立的，也许为官清廉还可一说，他能为民做事吗，不懂官场迎合之人，能为百姓做一件实事吗，这世道现实，不是你一个小辈想怎样就怎样的……”

“一天天的迫不得已，一件件的迫不得已，其实，哪有没代价就能做出的事！哪里有不打出血来就能改掉的世道！恩师，你醒醒吧，这世上的大奸巨贪，哪一个会是从小立志当坏人的，哪一个不说自己是迫不得已啊！恩师，您是御史中丞，是天下言官之首，您就是来说事的，天下之事，有天下人去做，而且，亦余心之所善，虽千万人而吾往，您总是说死了也不会有结果，弟子愿以此身一试，说不定有结果呢！”

“天下人若一拥而上，有任何事情能做得好就奇怪了！为师说了，事实如何，与道理无干……谨言，为师说了，你还年轻，你看不懂这些东西，没有关系，你只要给自己时间去看就行了。这些事情，蔡太师虽然知道了，但你若知错，为师愿保你……”

“弟子愿以此身一试，只求恩师给弟子这个机会……”

罗谨言跪在地下，开始磕头。秦桧吸了一口气：“你没有机会了——你的事发了——”

他猛地一挥手，一张纸从衣袖里飞了出来。庭院里，孩子“哇”的哭了。罗谨言还在磕头，他的妻子陪在旁边磕头：“恩师，弟子愿以此身一试，你说过了，这是最后的机会了……”

“你试不了！金殿之上，你说停就停！？你上去了，一群人陪你一起死，党争！半个国家的人陪你一起死！拿下他！”

后方有人持枷锁上来，直接拿了罗谨言，罗谨言被从地上拽起来，他口中喊着：“恩师！您醒醒啊！恩师，我就算死，也要将此事说出来……”

“你谁也见不到了啊……”

微带着痛苦的，轻飘飘的话语想起来，孩子一时间还在哭，位于汴梁城中这个不起眼的院落里，喧闹惊起了一阵，然后又平静了下去。

百万人的城市里，一切都像是没有发生过一般。

秦桧回到家里，握住妻子的手，静静坐了一会儿。

**************

汤阴。

妻子与母亲在房间里收拾包裹，岳飞站在院外的小路上，看着窗户里的剪影。

然后他望向夜的另一边。

月光明亮，照亮前方起伏的山麓，像是有银色的光正从天上洒下来。

八千里路云和月。

那是他的未来。

第五五七章 相聚之秋（上）

景翰十二年八月底，武者云集的京城办完了武状元试。原本为了配合上半年发出的招安诏，这一次的武科举考试声势隆重无比，然而随着七月底完颜阿骨打的死讯传来，京里的风声忽然有了变化，几次破坏治安的冲突被掀起在台面上，开封府出动抓了些人，关于不可姑息习武之人作奸犯科的讨论声音，也在文士之间传起来了。

这些事看似与武状元试并没有太大的关联，一切都在如常进行，随后，一位挂名在御拳馆，名叫韦三念的男子斩获这次武状元试的头筹，跨马游街后，等待着发派职务，外头的呼声，就已经在开始平静下去……

“……虎头蛇尾了啊。”

马车朝前走，即将接近汴梁，宁毅看着发过来的情报，微微叹了口气。武状元试后，各个武举人的安排还没有发放，但大致的安排、将给予的职务等等等等，相府这边已经有初稿了。

这一次武举的参与者，应选者，大部分都来自于北面，有不少也是招安诏的获益者。为了巩固这次招安诏的作用，使恩自上出，让这些人不至于忠于某个势力、某个人，而能够忠于皇帝和国家，才举行这次光明正大的选拔。

原本在这次选拔之后，其中的大部分人都将受到重用。通过“天子门生”的名义，给予实缺、实权，甚至于在北地的某些地方、某些方面，凌驾于文官之上的自主权力，以期待他们在此后的事情里发挥大作用。不过在这一份情报里，所有的安排，都被大幅度的调整了。

政治本身是个极微妙的事情，大臣之间互相对立，互相抢人，皇帝与大臣之间，许多时候也是对立的关系。如何让这部分的武官忠于君而非忠于人，需要极多的手段安排。否则你用大力气捧起一个人来，却只便宜了某个大势力，那便极不符合制衡之道。

在完颜阿骨打死前，皇帝也是有这个心气和想法的，然而当死讯传来之后，他就明显地往后退了一步。因为文官的力量开始反扑，最初的默契已经失去，各方面的官员在试图回压武将权力的同时，也已经在拉拢这次中举的一众武举，再要按照原计划推行，付出的精力、需要制衡的党争，就已经变得很麻烦了。皇帝也看出了问题的所在，就干脆的将这次的武科举后续打下、打散，依旧按照此前的步调来。他图麻烦退后一步，下面就是翻天覆地的变化。

“还没开始分配，文官系就开始动手了，也真是做得出来……蔡府的大教头跟韦三念在矾楼暗中搭了搭手，韦三念听说吃了个暗亏。啧啧，蔡京啊……”

看着情报，宁毅摇头笑了笑。一旁的祝彪撇了撇嘴。

“蔡京府上那个大教头我也见过，与我顶多也就高个一线，真交手的话，时间不长分不出胜负，这武状元也挺好当的嘛。我在京城的话，看来就是我了。”

宁毅笑起来，将情报翻过一面：“天真，你可知道，周侗周宗师也参加过武举人考，后来只是个武进士。他坐镇御拳馆，一路打到天字教头，名动天下，可最后想要补个军队实缺都难……”

祝彪摸了摸后颈：“那我现在……不也有后台吗。”

“倒也是。”宁毅放下情报想了想，“你若真去考，还真能拿下武状元，至少相府肯定是支持的，拿下以后，也有实缺可以补。”

“哈哈，还是算了。我见了这么多事情了，军队怎么样，我还不清楚么，去了也是被那些指手画脚的文官压着，不如现在逍遥自在。”祝彪说完，又道，“不过，宁大哥你原本就在宣传江湖上的侠义之事，这次武状元试也很重要，眼下被压回去，之前的辛苦，岂不白费了？”

“武状元试原本就不重要。”宁毅摇了摇头，“不管做好做不好，我都没对它有太多的期待。对侠义的宣传才是重点，我们借着这阵风起来了，现在虽然受了点影响，但看起来，影响倒也不是太大。”

他将手中情报的一张递给祝彪：“这次瓜分武状元试的果子，大家都在使力，蔡太师老了，要的是文人的地位，其余的人，大都为自己的家里想想，拉拢、打压一起来，李相、秦相是想要北方真正起一道防线的，这是谭稹的政绩之一，他也希望武官多少能起来一点，到头来，那些人也不得不给点面子……”

他笑着：“打压武将，而不会赶尽杀绝打压习武之人，秦相在的情况下，对我的竹记宣传，他们反而会保持无所谓的态度。这也算是顾及秦相的面子问题。武举人试虽然一塌糊涂，但我们算是沾了光的。不过……”

他说了这几句话，看到一页情报时，眉头陡然皱了起来，略看了一阵，吸了一口气：“秦桧……”祝彪好奇地往这边瞄瞄，宁毅将那页纸给他看，目光转向车内另一名处理密侦司信息的幕僚。

“罗谨言的详细情况，目前如何？”

那幕僚拱了拱手：“我们确信，当晚已经死了。”

马车一路向前，不断的轻微颠簸中，宁毅沉默了片刻，手指敲打着下方的座椅，然后道：“他的妻儿呢？怎么样了？”

“暂时没有确切的信息，我们认为也可能死了。”

“不要认为，要确定。”宁毅道，“立刻着手去查这件事，如果人还活着，尝试制定一份营救计划，但也必须巧妙，不能让秦桧知道是我们干的……此事要谨慎，立刻去办。”

“是。”

那幕僚拱了拱手，直接掀开帘子，从奔行的马车上下去了。他从回归的车队里分了一匹马，奔向远方。

祝彪看完了手中关于罗谨言的那份情报，手掌拍在位子上：“这老狗。”随后又皱眉望向宁毅，“不过，宁大哥，我们现在跟秦桧动手，有些早吧，万一打草惊蛇，会不会得不偿失？他在官声上名誉是极好的，而且罗谨言已死，证据也没有了，就算有他的妻儿，恐怕也已威胁不了这家伙。”

宁毅笑着望向他。祝彪其实是个耿直之人，见事不平，对他个人来说，肯定只是愤慨而已。只是在密侦司中混了这么久，他也已明白大局的道理，眼下的担心与其说是为他自己，不如说在为宁毅和整个密侦司。

“我不是罗谨言，对秦中丞，不打擂台当然好，真打起来，也未必就有那么可怕。如果真能救下罗谨言的妻儿，暂时是没有用的，但也许可以当做一个伏笔来用，往后总有用得上的地方。既能让人心安，又可能有好处，何乐而不为呢。”宁毅坐在那儿，看秋风偶尔卷起的帘子、帘子外晃动的路的景象，“不过对你我来说，看多了这种东西，最重要的我觉得是……且惜眼前人吧。回京之后，放你几天假，多去跟王家的那位姑娘转转。不用多想。”

“知道！”祝彪爽朗地挥了挥拳。

宁毅将目光望向车帘的另一边，有些话他说了，有些话终究没说。秦桧这样的人，嘴上说着迫不得已，实际上做起事来，是很果决的。

世界上最可怕的通常都不是那些单纯行恶的坏人，就像是几年前在江宁船屋里绑架他的杨翼、杨横兄弟，嘴上说得再狠，他们心里还是认为自己在做坏事，只是觉得不狠就活不下去。这种“做坏事”的自觉，是一个社会普遍的道德价值决定的，这类人对整个世道的破坏通常还不算强。

而唯有那些有哲学修养，有思维方式，自认万事有理的人，才会让自己做起事来毫无犹豫，因为他们会从逻辑链条的根本上扭曲道德观与价值观的评判概念。埋伏在秦桧身边的监视者说罗谨言最后指责秦桧的“迫不得已”，看起来，人在世间，什么事情都迫不得已，然而一旦真心接受了这种迫不得已，做起恶事来，他们会比行善更为坚决，更有主观能动性。

因为已经找到充分的理由了，事情就只能做了，他们可能有浅层的负疚，却通常不会再有犹豫。

……那位罗谨言的妻儿，可能已经死了吧

宁毅的心中，实际上是有这种推测的。只不过因为还是推测，他也就没有说出来。

风儿吹过接近深秋的驿道，马车的窗帘外，舞过了秋日里的黄叶与黄花。汴梁城外，行人渐渐多起来，行驶途中，又有人过来与他们汇合。随后车队中段的几辆大车脱离了队伍，去往汴梁近郊的乡下。

道路曲曲折折，蜿蜒一阵，与周围的小路汇合又分开，偶有溪流，远远的能看到老旧的水车。秋分过去，田里的稻子早割了，剩下黄色的水稻茬。几辆马车在远远看到前方村庄时慢了下来，宁毅下车时，黄叶从路边的树上飘下来。

不远处的岔道口，有行人从那边过来，前方的是几名女子，其中有持了兵器的女侠客，后方也有几名随从。

只是前方为首的是一名身材高挑的美丽女子，她的面容柔美、知性而又精致，身着一袭白色的秋装，足下的绣鞋也是白色的。看起来像是十足的大家闺秀的气质，秋风吹过来，将一缕发丝吹在她的脸上，阳光柔柔的照下来。

她在那边定了一定，然后便朝着这边奔跑过来了。

要是以前，她是不会这样跑的。

聂云竹，这位与他在江宁相识、相知，经历了许多事情的聪慧而又娴静的女子，到得此时，与最初见时的她，也有着些许不一样了。

她跑到近处，步伐才停了下来，胸膛起伏着，微微扬起的脸上，清澈而喜悦的目光望着宁毅，宁毅已经过来，直接将她抱了起来。

她顿时便有些手足无措了。

周围的马车边、道路旁，众多下属们微笑地看着属于小夫妻间的这一幕，对于自家老板惊世骇俗的行为，他们早就见得惯了，并不出奇。

只是有些人还是会微笑着，自觉地回过身去……

不久之后，汴梁城，矾楼的院子里，一名女婢也走了进来，看着房间里正在闲坐插花的师师姑娘，说了一句：“姑娘，听说宁大爷回来了。”

“嗯。”师师随意地点了点头，继续完成手中的插花，不久之后，一副干净利落的作品在桌子上成型起来。

她双手撑在地板上，让身子往后仰，悠闲地看着自己的作品。感受到门外庭院里照射进来的阳光时，她仰起了头，微微的眯着眼睛，感受着这股温暖，像是秋天里正在晒太阳的猫。

这一年的夏天过去时，她也正式地回绝了周邦彦想要迎娶她的提议。此后虽然也陆续有人提出这样的要求，令她在“赎身”“嫁人”的话题里炙手可热起来，但在某种意义上来说，最好的可能性，或许已经过去了。

未来会怎样呢？她还没有解答。

但或许有人会有些说法。

她想要找他谈谈。

这样子眯着眼睛，过了一会儿，房间里陡然传出砰的一声，丫鬟过来看时，她家姑娘正捂着后脑勺从地板上坐起来。秋天的阳光在房间里投下明亮的分界，她家姑娘就坐在那分界之中，美丽而又可爱地眯起了一只眼睛，朝她抿了抿嘴。

真像是一只魅惑众生的猫啊……

就连跟随在身边很久的丫鬟，此时也不禁愣了愣神，然后捂着嘴唇笑了起来……

第五五八章 相聚之秋（中）

秋风卷起叶子在汴梁城内的街道上跑，有些叶子落在路旁的河道里，不断点出微微的涟漪来。于和中与偶遇的陈思丰一面在酒楼上闲聊，一面将目光望向了下方道路上的夫妻俩。

一袭青袍的年轻书生，与一袭白衣的清丽女子，一面并肩而行，一面轻声交谈，看起来也是一对感情甚笃的年轻夫妇。不过，于和中是认识那书生的，因而也知道，他身边的女子，实际上倒也只是小妾身份。

秋意渐浓，但温度还没有转凉，汴梁城的街头行人不少。惊鸿一瞥之中看到这对夫妻，于和中心中的想法很难说清楚，他正在与陈思丰闲聊，思绪稍稍断了断，闪过“他回来了”的念头，但随即，又将与陈思丰在说的话题接上了。

陈思丰也是认识街上的书生的，但不知出于什么心态，于和中并未提醒他。两人算是儿时友人，不过来到汴梁之后，发生的联系，大多因为师师。此时两人都已成家立业，也都在京中有一份小官小吏的职务，来往却并不频繁，今日算是偶遇，但两人的话题，也都是在家长里短琐琐碎碎里转，直到聊得差不多，才会有人看似随意地提提。

“……她夏天里拒绝周邦彦，就已有些奇怪。”

“……师师的心思，本也不太好猜。”

“……最近跟她提亲的倒有许多，但她也都拒绝了，莫非想要出家不成。”

“……倒也不是毫无可能。”

两人说着摇头低叹，又将话题转开一阵，陈思丰道：“她与立恒，倒是关系不太一样。”

“立恒太厉害，做的事情，你我都参与不了，师师有事会找他商量，也是有道理的。”

“你觉得，师师是否想嫁他？”

陈思丰的问题随意，于和中也是随意地笑着：“立恒虽然厉害，但他们之间，看来又不像。”

“嗯，立恒家中那位娘子很厉害。”陈思丰点头。

“嗯？”

“就是那位叫做苏檀儿的，立恒最近不在京中，她帮忙打理竹记的生意，我听人说，她与左厚文正面交了一次手，最后有人出面，两边打了个平局。具体的过程我不清楚，但后来又挖出很多乱七八糟的事来。”

陈思丰在京中的官员品级比于和中这个户部小吏要高，有些内幕，知道的也比较多，这时候摇了摇头：“听说当初立恒夫妻过来京城，左厚文就曾打压她家中的布行，如今才区区的一年时间，两边已经可以直接交手了，而且还是立恒不在京的时候。那女人，看起来年纪不大，也才是一个两岁孩子的娘，实际上可真不好惹。”

“这么说来，师师若真要嫁去宁家，可有好戏看了。”

“如于兄所说，事情不像，我想师师也不至于如此不智。”

两人此时说起这事，都是平静淡然，只是说话之后的心情如何，就只有自己清楚了。不多时，偶然相聚的两人约好了日后见面，接着分道扬镳。陈思丰先走，待到他离开了，于和中才下楼。

他叹了口气，一路散着步，去往矾楼的方向。道路边是各色各样的行人，先前看到的宁毅与他的小妾云竹，此时已经不知回了哪里，陈思丰也不知去了哪里，连他自己也不知道去了矾楼那边能干嘛。

早些天的时候，找了个机会，他也跟师师求亲了。开口的初衷基于一时脑热，也是常年以来心中的一个执念，但开口之后，他就知道事情不可能有肯定的答复。师师的拒绝很委婉，也很照顾他的情绪，谈不上很丢人，然而……一切都随着秋天一去不返了……

这么些年来，从曾经的意气风发，到如今的成家立室，娶了妻子、生了孩子，生活谈不上十分有趣，但好在还有师师。他、陈思丰等人一块伴着她，一块长大，一块聚会，一块庆祝，即便成亲了，只要还有这类事情，生活就算不得完全没有色彩。然而，一切都有尽头。

在乏味的妻儿身边，他是找不到在矾楼的感觉的，最重要的是，不可能找到在师师身边的感觉。然而最近两年来，越来越明晰的感觉是，师师终究得嫁人了。一旦她离开，所有的东西，恐怕都会像镜花水月一般，荡然无存。

到那个时候，能证明之前的自己曾经存在过的东西，在哪里呢？

他在矾楼外站了一阵，微微抬起头时，有冰凉的雨滴落在他的脸上了。

真是天凉好个秋……

**************

秋雨忽如其来，降在汴梁城里，绵绵陌陌地下了一整晚。第二天上午，雨云仍旧遮蔽天际，使得城里的光芒都暗了几分。师师来到宁府之中时，院落之中的一些房间仍旧亮着灯，在雨幕之中，灯火显得湿润而温暖。

接待她的是苏檀儿，作为家中大妇，此时乍看之下，她并没有给人太多的压迫感。论身形，她比云竹稍稍矮一点点，头上是素净的妇人髻，一身秋日的青裙，其上缀了花朵。双手微微握起，放在两边腿上。一般来说，双手如果放在一起，会比较有拒人千里的感觉，但分开来放，就显得并不设防，有些柔和，甚至于显得有些青稚了。

但师师还记得，前几次见她的时候，她并非是这样的。她能够在宁毅不在的时候去矾楼跟李妈妈谈生意，从容之中丝毫不落下风，能够在运筹之中控制着竹记的势力跟左厚文打了个对台，师师有一次出城祈福时曾在大兴寺外的阶梯边见到她，女子蹲在地上，伸出一只手让名叫宁曦的孩子跑过来，她身形并不富态，有些地方看来还有与少女无异的单薄，笑容也温暖柔和，但师师知道，这女子的身上有力量。

但在此时，她将一切都收敛起来了。或许是宁毅已经回家了吧……想来也知道发生了什么……

“……立恒一大早就赶去相府了，不过今天应该没有很多事，会很快回来。现在又是大雨，师师姑娘留在这里等一等他吧。”

温暖的灯光与笼罩一切的秋雨里，檀儿是这样说的，随后，让人奉了茶点上来……

相府，书房之中，宁毅与秦嗣源、尧祖年、纪坤等人碰了头，打过了招呼。

“……那个叫做罗谨言的，入狱之后，便畏罪自杀了。说起来，立恒对秦会之，还真是有先见之明……”

话题算是先从闲聊开始，说过之后，众人的情绪不见得高亢，脸上各自露出复杂的神色，或沉默、或微微冷笑。过了一阵子，秦嗣源才笑了起来。

“不管怎么样，立恒总算回来了。坐、都坐，事情可是积累一大堆了，都来商量一下吧……”

卷积的雨云一直延绵，越过千百里的土地，到这片大地的南面，一个叫秦口的小镇旁，雨在落，满地黄叶堆积。

鲜血流淌在水里，旋即被冲淡了。上午，雨中的长街，一个背着包袱的身影立在那儿，面对着街道那头由四名汉子抬着的绿呢小轿。

被单手拉在背后的包袱长长的，刀枪剑戟，各种兵器在其中露出锋芒来，不远处街边的墙壁上，有背负鸳鸯双刀的女子，缓缓的在土墙上走过来。

这里是大光明教的一处据点。

“陈凡。”绿呢小轿之中，老妪的声音缓缓念出这个名字，“你真的活腻了。”

“司空南。”雨中，名为陈凡的男子面对着这位在江湖上成名数十年的女宗师，笑着开了口，“你说过的，人在江湖，总是一代新人葬旧人。你也许搞错了，我们夫妻不是被你截住的，这次我们专为你来……为我师父报仇。”

“方七佛……”司空南说了这个名字，“为他报仇，你觉得你武艺够了？”

“我不知道。”陈凡背着那包袱开始往前走，“但是你已经老了，我还年轻……我不会给你老死的机会。”

脚步踏过流水，肃杀的气氛，已经在周围凝固。陈凡身上的衣物早已被雨水打湿，然而其下的身形匀称刚猛，每跨过一步，都显得更加沉稳和坚定。片刻，他偏了偏头。

“哦，对了，有件事我觉得应该跟你说。师父有时候会跟我提起接掌摩尼教的事情，他一般不说你，但如果有时候非得提起，我觉得他对你的心情很奇怪。我觉得他喜欢你。这是你们老一辈的事情，圣公已经走了，师父走了，你也要走了，但是在入土之前，我还是觉得有必要告诉你这件事。”

绿呢小轿那边沉默了片刻。

“不过我现在觉得，师父的品味真是不怎么样。因为我上次见到你就想说……老太婆，你真是丑极了——”

怒吼声发出，身后的包袱朝着前方用力掷出的瞬间，那绿呢小轿之中，有身影扑出来：“放肆——”

布匹展开，刀枪剑戟、斧钺钩叉、鞭锏锤挝……各种武器飞上天空，司空南的身影斩裂了雨幕，冲开兵器，半空中，犹如远古妖魔凶戾至极的一道挥爪痕迹，呼啸而下！

陈凡也已经直冲上来，接住扑向他面前的第一样兵器，下一刻，攻势犹如狂怒的龙卷飓风，与司空南碰撞在一起……

第五五九章 相聚之秋（下）

雨渐渐小了。

相府书房中的会议，进行了半个多时辰，也就渐渐走出正式的内容，变得随意起来。

对于相府之中的这些幕僚们来说，各自有各自负责的方面，眼下到了这个阶段，大部分的问题，也都不是概念上的，而是诸多具体事项的推进和结合。这次的晨间碰头，主要也是因为宁毅的归来，大伙儿说说近况，然后看看有没有什么可以沟通配合的事项。

宁毅目前在相府之中管理着资金，管理着舆论宣传的萌芽，也管理着大量商场上的关系——虽说资金算是相府私产，舆论的萌芽并非相府主抓的事情，商场上的关系也都只能说是私下里的来往，所有的事情都拿不到官面上去，但相府之中许多正事的推进，还真的需要这种私下里的牵连来插手。宁毅与众人的配合，也算是驾轻就熟了。

当然，在他没有回来之前，众人与宁毅这边的配合就没有出什么篓子，此时他回到汴梁，这些东西当然也只是一个招呼，让他心中有数。实际上，最近这段时间以来，武举人试的结果就要出现，大家明里暗里的抢人，试图将合适的人一个个推到合适的位置上，能拉拢的就拉拢，不能拉拢的，也会分析能不能威逼利用，桩桩件件、明明暗暗的琐碎，但事情既然已经发生了，就只能按照现有状况去做，不做，就只会更加糟糕。

必要的事情谈完之后，大家坐下来喝茶闲谈，说起金国的局势，大家也觉得有些扑朔迷离。

“……阿骨打才死，吴乞买继位后，放下征战，稳固朝政，这是眼下可以看得到的。如今朝堂之上说法芸芸，有人相信，吴乞买稳下朝政之后，便要对我武朝发难，坚持趁金国根基未稳，大量收揽辽国余部，也有人相信，金国核心军政成员都不足，无力南侵，但若是我们做得太过分，就逼得金国毫无选择。因此，眼下伐辽已毕，我们两方当以诚意，开始做生意了。唐钦叟，耿希道等人皆持此观点，能影响到朝堂内外的几支大势力，也都是如此鼓吹，认为接下来的一年，将是决定日后双方态度的关键时刻，其实也是有道理的。”

尧祖年说完这些，喝了一口茶。秦嗣源在书桌后倒是接着说了下来。

“毕竟现在，咱们也很难看清楚，金国接下来会怎样去走。之前的许多事情，我与李相有过反省，如今对于这些小打小闹，反倒有些厌恶。你的力量足够，原本想打你的，也会过来做生意，力量不够，再跳来跳去，本有善意者，也会觉得非打你不可。只是如今的朝堂之上，这类的想法很多，圣上也有些倾向……”

老人顿了顿，拿起茶杯来：“阿骨打死后，继位者并非嫡长子，而是兄死弟继。此事近乎禅位，并非正常传续。我等也有过了解，金国之中，其太祖一系的力量还是很重的，包括宗翰，包括希尹，都是金国之中最为能征善战、举足轻重之辈。便有好些人趁机上书，奏请圣上以此为引，对此时的金国下手。这些投机之人，最是可恨……”

宁毅吃着糕点：“无论如何，不管未来有没有打的可能，千里纵深，一战之力，总是要有的。”

“任谁来看、来说，都该是有了，但观及往时战例，却又都没什么信心，不知该准备到何等程度才好啊……”

金灭辽、再到阿骨打死后，一切的局势，都显得有些虚幻。对方会不会打过来，是个奇怪的问题。因为无论从何种方面看，雁门关外的燕云六州，数万的军队，再加上不断扩大的郭药师所部常胜军，就已经足够对抗一次大型战争。而在雁门关内到京城的距离上，包括正规军队、包括董庞儿这类的招安者、再包括这次谭稹招安诏后压在千里土地上的军队编制，几十万的数量，如此庞大的阵势，乍想起来，大部分人都有种错觉——根本不知道自己在预防什么。

可是从另一方面想来，辽国摧枯拉朽地倒下，武朝内部本身的诸多弊端，可以说的、不能说的各种理由，如果加起来，竟没有人能够在“对抗金国”的命题上，产生太多信心。

一切都太快了，金国在几年时间内推垮了辽国，已经变成武朝的真正对手。而无论哪一个命题：打你、不打你、打得过、打不过——哪一个结论都存在过多的理由和过多的破绽，因为因素太多，反倒哪一个想法都无法推算，甚至显得荒谬。

就像是这次，武举结束之后，大家开始操作布局，相府试图在这种混乱的状况中，仍然能在北方巩固起一条防线来。可是一方面，真有必要做这么多吗？从雁门关开始，这条巨大的防线无论防御的是谁，应该都够了。而在另一方面，这样做有意义吗？因为看起来，整个上千里的防线，看起来又都不怎么靠谱，你巩固一个再牢固的气泡，最后也只是一个气泡而已啊。

一旦开始考虑这个问题，众人都会觉得自己站在一条剧烈波动的线上，往哪一个方向去都有可能，往哪一个方向去，都会以摧枯拉朽之势一冲到底。大伙儿就像是在为一件虚幻的事情，在做虚幻的努力，并且等待着它凝为真实的那一个瞬间。

而若真要理智地想到最后，一切都源于一个理由：刺刀要见血了，无论降临下来的宣判是什么，接下来能做的，恐怕都不多，无法起到决定性的作用了。

“秋天要过了，走觉得有种尽人事的感觉。”走出房间之后，在屋檐下，觉明和尚跟宁毅闲聊了两句，微微笑了笑。宁毅便也笑了笑：“应该还有时间。”

“世情汤汤啊。好些年前，大家在一块说起辽国局势的时候，不会想到今天的这种局面。骰钟就要揭开，不知道是通杀还是通赔啊。”中年和尚看着檐下的水线，“不过，立恒楼中说的书，很有些意思，我喜欢武侠的。”

“哇哦，想不到大师这么俗气……”

宁毅笑了笑，尧祖年从旁边走过来，一同站到了屋檐下，笑道：“这和尚本来就不怎么高明。”

众人又闲聊了几句。

一路回到家中，雨刚刚停下，周围都是湿润的空气，屋檐下、树叶上，水还在滴。对于等在这里的师师，宁毅倒是有些意外，不过见他回来，檀儿随后便牵着宁曦离开，给两人留下了空间。

“原本还以为立恒不再回来了呢。”师师望着他笑，“好几次过来寻你，却找不到。”

“北上有些事情，耽误了不少时间，但怎会不回来，毕竟家在这里。”

待客的偏厅对着小花园，宁毅给她倒了茶，师师低头沉默下来，用袖子遮着喝了一口，抬起头看了宁毅一会儿，方才低声道：“灾情没有了。”

“啊。”宁毅点头，“如你所见，秋收了，事情也就完了。”

“我有时候出城去看那些乞丐，给他们一些吃的。”景色温润的窗前，两人话语也显得平静，师师一面想着，一面说道，“灾情没有了，他们终究还是回不去了。”

宁毅想了想：“世情如此。”

师师的眼睛望着他：“立恒只是这样想而已么？”

“想多了不幸福，人生的意义，我想，最好是停留在三五人之间，也停在三五年间，除了最亲密之人，不要去想三五十年。”宁毅的回答倒也平淡，“如此应该会开心点，否则，无论怎么想，都不会让人心安的。”

师师低下头去，喝着茶水，过得好一阵，她看了看窗外的小花园后，方才说道：“立恒在相府之中所做之事，也是停在三五人之间吗？”

宁毅笑起来：“我所关心的三五人，大多都在这院子后面了。”

“……檀儿嫂嫂她们倒真是幸福。”师师由衷地笑起来。

她沉默许久，又想起其它的情绪，叹了口气道：“可不该想的，终究也是想了。”

“我听说了，你拒绝了周美成的提亲。”

“立恒觉得我该答应不成？”师师的目光又望着他了，随后道，“不光是他的，许多人也都拒绝了，我也知道这样不好。不过从今年开始，总觉得有些东西就要变了，年龄到了，要嫁人了，往日里想起，觉得也不过是那么回事，可如今想起来，总觉得空荡荡的。我十四岁住进矾楼的院子里，觉得到处都是人，我住在那里，也总觉得自己就在那。只要我在，院子里就是满的，别人过来跟我聊天、跟我诉苦、听我弹琴唱曲，在我身上花钱，没有人时，我一个人在那里，也是在那儿活着，可忽然的，好像什么东西都变了。我以往能想得清楚的……”

她双手握拳，搁在桌子的沿上，话语渐渐变快，目光也显得茫然起来。

“如今我一个人在院子里，就好像那个院子已经不是我的了。李妈妈对我很好，劝我嫁人，也是体贴我，旁人瞧我时，总有种几个月半年后就见不到我的感觉。就好像一个月、几个月后，我就不在那院子里了，不知道在哪里，也许是在我不熟悉的房子里，不熟悉的床上，用一辈子，陪我其实不熟悉的男人……”

师师闭上眼睛，几滴眼泪从那儿泌出来，她咬了咬嘴唇，随后又像是给自己打气一般的笑了笑。

“因此我才去看那些乞儿，做些……善事。这些事我以前就做的，若是以后也在做，，似乎事情就没怎么变过。”房间里静悄悄的，只有她的说话，沉默片刻后，她吸了一口气，“其实，立恒是不怎么关心这些事的吧？不过我想你一定明白……其他人也许不明白。”

宁毅给她倒上茶：“明白的人应该还是很多的。我是早就成亲了，成亲之前的事情，也都忘记了。不过就算没忘记，当初是个书呆子，也没什么家人，应该不怎么重要。”

师师看着他：“立恒现在……是在做很多很重要的事情吧？”

“都是些乱七八糟的事情，我也不好说。”

“还跟那些粮商打擂么？”

“呵，哪能一直打下去。”

“但他们还会找麻烦吧？”

宁毅笑起来：“……偶尔……那个倒是会。”

师师便也笑起来。两人之间的距离，终究不算远，也不算近，师师的神情虽然在笑，但看起来也多少有些落寞。喝完这杯茶，她站了起来。

“我最近想法有些奇怪，也不知道该找谁去说，今天的话有些冒昧了……”

宁毅摇着头：“我还是能听懂的。”

“早先在前头与嫂嫂说了些话。立恒最近若一直呆在汴梁，要谈生意时，不妨去矾楼坐坐吧。小妹……最近一直在推掉邀约，但若是立恒的事情，一定不推。”

“呵，知道，没事你也来家里走走、坐坐，当然，檀儿是个人精，你当心别被她卖了。”

他将师师送到门口，说话之间，师师笑容灿烂地向他福了福身，然后又有些落寞的离开。宁毅在檐下笑了笑，他大概明白这位“儿时好友”到底是被什么事情困扰着，不过这些事情，自己可真是解决不了。

而在自己这边，事情也是压了山一样的一大堆啊。

但是倒也无所谓，一切按部就班就好，毕竟真正的大事，并不在这里。

他一路返回，穿过屋檐、院门，进到后院时，与等在那里的、久违的妻儿们汇合了，冬天就要到来，接下来，他们将有很长的、相聚的一段时间。

而他就这样的，不打算出门了……

第五六〇章 傲慢与偏见 耍赖跟诈糊

江宁，九月。

天气已经开始转凉，上午，秦淮河畔道路上的行人不少，但由于河道两侧的诸多青楼楚馆还处于安静的状态，对于习惯了附近生态的人来说，眼前的风光，便显得有几分萧索了。

周君武坐在道路对面的酒楼房间里，与过来见他的濮阳逸碰头，然后谈论商业上的事情。

景翰十二年的秋天，周君武也已经是十六岁的年纪了。作为康王府的小王爷，如今的他算是江宁城中最受瞩目的少年人之一。这样的受瞩目其一固然因为他的身份，其二因为他的样貌俊逸，气质也与同龄人破有不同。而这两点之后，便是一系列的古怪与奇特之处，时常被人议论起来。

作为康王府的继承人，虽然身为皇族导致不能涉政，但如果有心去做，终究还有不少的事情能够参与。尤其是在年少之时，大部分有点智慧和修养的皇族还是会附庸风雅一番，例如吟诗作赋，宴请文人搏个好名声之类的，对于这个时代来说，这是最好的方向。

当然皇族之中还是存在许多的歪瓜裂枣，若是蛮横霸道、没事上街欺负老百姓，大家或许也不会感到奇怪，毕竟乃父周雍曾经就很热衷这些事情。可矛盾在于，这位小王爷长得英俊文弱，待人接物也颇有修养，文质彬彬的，在做事上，却只喜欢工匠活，委实让人奇怪。

他零零总总地搜罗了大量的工匠，整天里研究各种奇巧淫技，若听说某地有某个匠人会些特殊技艺的，他挖空心思也要将人请来，就连他自己，都喜欢亲手去做些木匠活、手工活之类的。还在江宁不少“二代”的中间搜罗纨绔子弟，组成一个什么“格物党”。

一个大有前途的小王爷，喜欢些如此不上道的东西，更何况“君子群而不党”。文人们就觉得可惜，好多次的规劝过来。康王周雍本身是个无所谓的王爷，但人家说自己儿子有出息，还是喜欢听的，就让这些文人亲自去劝周君武，闹了好一阵子，温文尔雅的小王爷发了飙，拖把椅子追着几个文人打了一条街，事情后来才消停了。

一如宁毅所说，当人们觉得他是好人的时候，多少就想要去“改变”一下，“纠正”一下，而当对方真的露出狰狞的面目，反倒没人“惋惜”了，能躲就躲吧。

其实，无论是引起话题，还是文人想要改变君武，内中的原因自然不会那么简单。若追索下去，也是因为小王爷在这十五六岁的年纪，就籍着王府的力量撑起了一个大摊子：收购各种物资，上百匠人、数百小工在其手下吃饭，花钱如流水。能让这一切运作起来，就算是王府背景，单靠吃白食也是不可能的，首先还是因为小王爷本身，并非无能之辈。

一个十六岁的小王爷，就算靠了一些助力或者幕僚，不管他做的是什么，能够有这种规模和运作的势头，等到他成长一些，继承王位，就一定会是江宁城中最为举足轻重的力量，相对而言，要比一个整天拿金瓜大锤上街砸人头的王爷，肯定厉害得多。

不少人接近过来、巴结过来，但小王爷本身还是有理智的，对于身边合作者的选择非常谨慎。他也绝不希望自己身边聚集太多的利益集团而踩到“宗室不干政”的底线——虽然宗室存在的本身，就是对政治的影响，但，总有个度。

见面之后，已经束起头发，面容尚显清秀稚嫩的少年与濮阳逸聊过了生意。虽然在某些方面必然还有青稚的一面存在，但身份尊贵，举手投足有意无意地模仿着某个师长的少年，也已经有了属于一个小王爷的气势了。聊完之后，两人打开窗户往下看，周君武背负着双手。

“家师还在江宁时，濮阳兄与家师是有过一些交情的。君武最近便要上京一趟，濮阳兄可有什么话，要君武带到的吗？”

“小王爷有心了。濮阳家与竹记、与苏家如今也有生意上的往来，铜臭之事不用污了小王爷的耳朵，只是立恒人在江宁时，曾有江宁第一才子之称，我最近寻到几幅书画，还可入眼一观，倒是想请小王爷转赠与立恒，也是得其所哉了。”

“哈哈，濮阳兄的心意，君武一定带到。”

两人的来往已经不是一时半刻，濮阳逸也早就明白，眼前的小王爷对于如今去了京城的那位“师父”极其尊重，以至于说话、做事都有些刻意模仿。他与竹记、如今的苏家也有生意往来，此时倒也不妨再巴结宁毅一番，给周君武一些好感。不过作为濮阳家的继承人，言语之中，倒也是不卑不亢的。

两人站在窗前说话之中，下方发生的一件事情，忽然间映入眼帘，那是下方一间青楼的后门，夜宿的客人正在出来，其中一个人的面孔，在两人的视野中晃动了一下。

周君武背负着双手，口中闲聊般的话语微微顿了一顿，旋即又如常的进行下去。然而濮阳逸是何等人，下方人影出现的同时，他也已经辨认出那人的身份。而在旁边，小王爷的目光陡然变得凌厉，一双嘴唇就已经薄薄地抿了起来。

虽然是属于十六岁少年的那种凌厉，然而出现在一个有小王爷身份的人脸上，那通常就是会死很多人的。但好在这一幕过后，周君武便继续闲聊，当事情完全没有发生过。濮阳逸便也装作没有看到，接下话题。

方才出现在那青楼后门的，正是小王爷的姐夫，与周佩成亲的郡马渠宗慧。

对于这对夫妻的事情，濮阳逸或多或少听说过一些，只是在眼下，他也并不敢说什么。过得一阵，双方就互相告辞，离开酒楼分道扬镳了。周君武跟身边的人询问了一下，然后坐着马车去往城外一个皇仓的所在。深秋已至，冬天便要到来，许许多多的物资粮食正在往这边囤积过来，进去之后不久，他也找到了正在这里查看入仓事宜的姐姐。

深秋堆满落叶的颜色里，已为人妇的周佩一袭暖黄色的深衣，气质雍容而华贵。年方十六的少年面上还带着稚气，只大他两岁的姐姐却在最近这一两年间，迅速地将稚气脱去了，连他都不明白这变化为何会如此之快。眼见着君武过来，女子的脸上才露出了笑容，将身边的人摒退了。

“君武，今日怎么到这里来找我？有什么事吗？”

“姐。”君武唤了她一声，然后道，“没什么事。”

“过来。”周佩笑着向他挥了挥手，“带你去高处看看。”

周佩所说的高处，便是皇仓一侧可以俯瞰周围的主楼，两人一路过去，丫鬟、随从们跟在后方。

“不知道什么时候，天就要转冷了，淮南来的几船粮还在路上。去年的一场饥荒，江宁周围的乞丐多了两倍，都是在饥荒里没了房子没了地的，乞丐也没有当习惯……今年也要饿死很多人。不过他们不会接着增加了，一年会比一年少……你看看你的衣服，都皱了……”

周佩说着，提君武拉了拉领子，两人此时已经到了那主楼顶层，君武看着面前已经稍稍比自己矮一些的姐姐，犹豫了一下。

“姐。你近来还好吗？”

“累是有些累，但我有什么不好的。”周佩偏着头，戏谑地看了他一眼，“缺钱了？”

“没有。再过几天，我要上京了……姐姐有什么事情、或者有什么东西，要我转给师父的吗？”

“我知道这事。你是王族的人，进京切记要注意身份，就算缺钱，不要做得像去帮人当说客，你要记清楚这点。”周佩整理着他的衣领，“师父那边，我会准备东西让你稍带过去……我也会写封信，你帮忙带着。”

周君武站得直直的看着姐姐：“这些事情我知道的，生意都是我自己的，谈不上为别人当说客，分寸我都记得。我也会去拜访秦爷爷和师父，他们会为我出主意，而且这次上京，也会去见些大户人家的小姐，父王说，我也该成亲了。”

周佩的动作微微停了停，狭促地笑起来：“喔，说起成亲这事，我还以为你会害羞呢。家里之前给你选的几个姑娘，你也都看了，还有钰梅，从小跟你一块长大的，是看不上还是……”

君武的脸色这才微微红了一下，跟着姐姐走向窗口：“也不是，她们……还有钰梅，都可以。跟谁成亲都行，这次也是因为我说要上京，父王才让我去见见人，其实也有秦爷爷和师父会帮着拿主意。”

周佩偏过头来看他：“成亲怎么会……跟谁都行呢？”

君武望向楼下各个皇仓间繁忙的动静，皱了皱眉：“跟谁都差不多。女人……姐，你嫁出去以后，我就……我就知道那些事情了，有趣是有趣的，不过……”

周佩目光严肃起来：“我嫁人之后，王府变成什么样子了？”

“没有太乱。”君武目光尽量清澈地望着姐姐，“姐你让我学会使唤那些人，我去了青楼，尝过那些事情以后，我与鸾红姐也有了关系，但就是这样而已……我成亲之后，会娶鸾红做妾。”

“鸾红勾引你的？”

“不是，我在尝过那些事情以后，觉得有趣，也觉得，身边要有一个女人，不然我总是要到青楼里去，那样不好。”

要说出这些，君武的神色多少有些拘谨，但在眼神深处，却又有着仿佛无事不能对人言的坦然。周佩皱了皱眉，一时间竟不知道该怎么说才好。

“你成亲之前，叫鸾红来见我一次，我要敲打一下她，但你放心，不会过分的。”

“好。”君武点了点头。

过得片刻，女子又仿佛有些不甘心地问了一句：“……你真觉得没关系？”

“我是男子，有许多事情要做，何况成亲之后，我还能有妾室，岂能为这些事情太花脑筋？师父说过，人的心力是有限的，不重要的事情，要能够扔掉。”

“你也不用学到这个程度……”周佩轻声说了一句，“你师父他……跟师母之间，是很亲密的。”

“嗯。”君武点了点头，“我也羡慕师父和师母们的感情……”他说完这句，沉默了片刻，然后才开口道：“姐，那……你跟姐夫之间，就这样了吗？”

周佩的眼睛眨了一下，目光黯淡下来，然后叹了口气：“你又听说什么事了？”

“我……没什么……”

“无妨了……”周佩道，“毕竟是我做错了。”

“怎能说是姐姐你的错！”

“当然是我的错。”周佩笑了起来，笑容有些讽刺，“你姐夫所做的，不是人之常情吗？我只有一个夫君，男人……却有许多女人。”

“我……”君武抬了抬手，最后拳头愤懑地砸在窗台上。他有些不知道该怎么说了。

对于姐姐与姐夫之间的内情，他其实是知道的，这是周佩在事情出现后，私下里跟他说出来的真相。原来在两人成亲之前，周佩就曾找渠宗慧谈了一次，她暗示渠宗慧，两人不能立刻同房，得有些感情之后，才会接受她。最初的时候，渠宗慧可能以为这是女子的羞赧，也觉得周佩这个小郡主确实有些与众不同，答应下来。

待到成亲之后，他一开始尽量温和地与小郡主发生接触，维持看来相敬如宾的夫妻关系，也维持着感情的升温，然而在不久之后，这样的接触变得逐渐冷淡下来。可能是渠宗慧觉得，作为一对夫妻，这样的来往显得男人太弱势，又或是他本身感到了厌倦、无聊。无论如何，此后渠宗慧参与文人间的诗会的次数频繁起来，有几次，留宿在了青楼。

谈不上吵架，也谈不上爆发，当时正在跟成国公主学习管理各种事物的周佩才得知情况后，整个人就有些懵了，她也不知道该去表示抗议，还是去将郡马看管起来。渠宗慧的态度，也在一日日的低头沉默间变得冷淡。事情就这样简单地往两边滑开。当周佩能够将事情想清楚的时候，渠宗慧已经不知道在青楼留宿了多少个夜晚。

就算去挽，也挽不回了。

她所能做的，只是背起大量务实性的事情，不再与渠宗慧产生过多的接触而已。

这件事情，周君武也不知道该怎么说，从某种意义上来说，姐姐当初提出的那个要求，是非分的，但他也明白姐姐为什么会提出这样的要求。而事情发展到这一步，他固然可以出头将渠宗慧抓回来，或者干脆打杀了扔进秦淮河里，但姐姐不会允许这种事情的出现的。

“姐，要不你跟我上京去见见师父吧。”君武望着她，不知为什么冒出这句话来，然后又补充一句，“师父也许会有办法的。”

年仅十八岁却已然有些华美气质的王族少女偏头望着他，过了好一阵，才微微笑着，摇了摇头：“我不去了，好多事呢……”她伸手又整理了一下弟弟的衣领，“还是那句话，别丢了王族的脸面，你只是给他们一个机会见见你，不是去当说客的。”

“我明白。姐姐你也要好好的。”

“当然。”

姐姐扬了扬下巴，光的剪影落下来，衬出少女美丽、骄傲而又落寞的笑容，成熟与青涩，就那样复杂地混合在一起……

**************

汴梁。

同样是九月初，宁毅正在家中陪着檀儿、云竹等人简单地过日子，手头上的诸多工作，也已经被他转移到了家中处理。收到那则加急讯息时，他正与小婵在屋檐下对局五子棋，对面的小妇人并拢双脚，双手托着下巴，看着棋局还在轻轻地哼歌，很是嚣张，因为看起来她就要赢了。

宁毅看了一眼那情报的内容，微微愣了愣，纸上写着：八月二十八……陈凡、纪倩儿于秦口……斩杀司空南。

他将情报反复看了三遍。对面，知道不能打扰他的小婵捧着脸有些关心地望着他。

“太好了！”

宁毅砰的一下将那情报拍在了棋盘上，将小婵吓了一跳，眨着眼睛看着乱跳的棋子。宁毅跟过来传情报的下人挥了挥手：“你下去吧。”待那下人走了，小婵才站起来，皱着眉头有些委屈：“相公你耍赖，我明明要赢……唔……”

她被跳起来的宁毅一把捧住了脸，亲在嘴巴上，说不了话，最后连舌头都被抢走了。

“呜……相公你耍赖……”

被松开之后，小婵还在轻声嘟囔着说道。宁毅抓起那份情报，大手一挥：“小事不要太计较……今晚我们自己做烧烤庆祝，我去厨房找肉！”

他转身就走，小婵抿了抿嘴。

“哼……我也去，相公等等我……”

秋日的阳光从屋檐的一侧照下来，小婵追上去，虽然不明白是什么事，不过能庆祝，大家都会很开心啦。

与好几年前的江宁时类似，宁毅出门或是去做什么事时，小婵便在旁边跟着，只是此时，两人已经可以牵手或者搂抱在一起了。而在原本的小丫鬟腹中，一个小小的生命，也正在幸福的时光里，悄然地孕育着……

第五六一章 当时的曲调（上）

暮色将临，宁府的院子里，支起了铁架子，一帮人呼噜噜地忙碌在一起，有人准备炭火，有人准备食材。被娟儿带着的宁曦正在屋檐下用铁叉子扎一只鸡翅膀，刚刚从外面回来的文方文定卷起袖子，笑着加入了准备烧烤的大军之中。

在武朝之前，由于铁锅并未普及，炒菜的方法也还没有出现，烹饪的系统大多便是炖煮或烤制，谈不上多出奇的事情。宁家的烧烤最主要的不同也就是食客们大多得自己动手，多数食材固然会让厨师腌制好，烤的过程多还得自己来，加上肉食等物在普通人家多半还算是奢侈品，宁毅的食不厌精，各种处理，都让家中的食物味道颇为突出。往日里偶尔听说宁家弄烧烤，似闻人不二等人，也会特意过来凑凑热闹。

即便在宁府，这种可以不限量吃肉的机会，还是得在宁毅的下令之后，才会偶尔出现。一般的情况下，即便家中已经非常有钱，持家之时还是得有节俭的态度。类似于如今蔡京等人府上的穷奢极欲，伺候一个人饮食的厨房比后世五星级酒店还大，一道菜吃一百只鸡的舌头之类的事情，宁毅倒也不是不能做，但那种事情在他眼里也确实太低级了一点。并且从那种环境里出来的人，基本上也就已经烂到骨子里了。

另一方面，如今京城中的世家大族，多半也是有诸多长辈坐镇的，做事要讲规矩排场，若非是如今宁毅这样的家庭，通常也很难这样子毫无形象地让大家玩在一起。

入夜之时，院落里屋檐下挂起大大小小的灯笼，架子里的炭火已经生好，文定等人也从外面搬来了各种酒水果汁。

已经两岁多的小宁曦捧着他装了果汁的小杯子在叫着“要吃翅膀”，也在炭火边监督着厨子将他选好的翅膀烤得外焦里嫩。作为宁毅的长子，他其实有点可怜，果汁是限量的，只有一杯可以喝，如果喝完了，就只能偷偷地去跟叔叔伯伯讨要，有时候还会挨骂，翅膀和烤肉等食物也得经过批准才行，时令的水果蔬菜倒是可以一直吃，但那种东西怎么可能有榨好的果汁味道好呢……

事实上，即便是限量的翅膀和烤肉，此时小嘴巴小肚子的小宁曦也是吃不完的，但是譬如他很喜欢喝果汁，就是没办法敞开肚子喝到饱，这样就会觉得很郁闷，很好吃的小翅膀吃完一只也没有了，实在也很不爽。父母偶尔还给他点不想吃的蔬菜让他吃下去。

开心自然还很开心，但对于这个年纪的他来说，恐怕也会难免有种不是百分百满足的情绪出现。当然，现在的他，自然是很难归纳此事的，被父母说过之后，苦着小脸吃掉菜叶子之后，也就继续没心没肺地去卖萌讨要果汁了。

这样的事情，主要也是因为宁毅的教育理念所致了。在他而言，男人最重要的品质是节制，虽然他也希望孩子过得幸福，但百分百的幸福，绝不是一个孩子——尤其是男孩子——所需要的。毋宁说，绝对的幸福，是一个孩子成长的过程中应该被避免的东西，若不然，这个孩子将来就很难成为一个真正的男人。

好在小宁曦此时也颇为听话，而作为其生母的苏檀儿，在这方面比宁毅会更加严格。否则孩子大概会被宁毅弄得整天哭个不停吧。

不过，到得此时，作为母亲的苏檀儿，又担心起其他的事情来。

“若是再大一点……你说曦儿会不会显得太软弱了，你看他那个样子，一点魄力都没有……”

做为当家主母的年轻女子坐在宁毅身后的凉亭台阶上，远远地望着院子另一边的孩子，有些怜惜也有些担心。宁毅正坐在前面的石头上烤鸡翅膀，往那边看去，是宁曦在苏文方身边偷偷要果汁喝的情景。

只有两岁多的孩子偷偷摸摸地在柱子后头跟苏文方要新出的果汁尝，喝过一口之后明显露出了“好喝”的幸福模样，然而却不敢再喝第二口，显然是害怕爸爸妈妈会骂，捧着自己的小杯子，一边小口地抿，一边走开了。

“才两岁多的孩子，这么听话你就知足吧，他现在要是有魄力，那就是整天跟我们闹了，到时候你还不得头疼死。”

宁毅笑着偏头，碰了碰身边的妻子，檀儿抚了抚脸颊一侧垂下的发鬓，便也在那儿摇晃着身子，将宁毅轻轻地撞了一下。只听得宁毅喊起来：“谁要鸡翅膀、谁要鸡翅膀，拿豆腐和鱼来换！”

周围顿时热闹起来，锦儿从旁边窜过来：“我有烤馒头。”

“谁要馒头，不要馒头，你跟其他人换去。”

“我要这串……还有这串……”

“强买强卖啊你……这串最大，你拿走我跟你急，而且你这馒头卖相……喂……”

锦儿得意地抢走了鸡翅膀，路过宁曦身边时，还蹲下了撕了一小块肉给孩子吃。宁曦嚼了嚼咽下去，举着自己手中还剩半只的鸡翅膀表示：“我的比较好吃。”他只有一只鸡翅膀的份额，因此是让家中最好的厨子烤出来的，比起宁毅的手艺，自然是好得多了。

云竹用盘子端着几碗酒水从那边过来，给了锦儿一碗，到了这边，递过一碗给檀儿，又递一碗给宁毅，眼见着炭火升腾，看上面的东西：“我们有什么？”

“锦儿烤的馒头，换来的鱼和豆腐，怎么我都觉得应该自己加工一下再吃。信不过这帮牲口的手艺……不过锦儿的馒头你可以先吃，都快烤焦了。”

“我不要。”云竹端着米酒已经喝了几口，笑容微醺，“鸡翅膀呢？”

“全都被换走了，最后一只是苏文定他媳妇干的，这个仇我能记一个月。”

苏家众人来到京城之后，亲属的规模也在增加，包括众人的媳妇、小妾，如今在京城里，房子的规模还做不到每家人一个独门独院，彼此挤了一点，但也算得上和乐融融。宁毅是府中的掌舵人，一般的亲属、小媳妇之类的存在还是不敢在他面前太放肆的，方才宁毅说换鸡翅膀，对方是怯生生地过来，规规矩矩地将翅膀换走，想不到宁毅爆出这种话来，那边在苏文定妻子身边的一些女子都笑了起来，苏文定的妻子也红着脸笑，回头怯生生地辩解：“明明是姐夫叫着我换的。”

檀儿笑着走到一边拿来两串翅膀，放到火上，道：“云竹，我烤给你，不过你得弹首曲子来换。”

云竹笑起来：“檀儿想听什么？”

“《将军令》。”

“唔……真是为难人……”

云竹便皱着眉头白了她一眼，然后抱着古筝去到凉亭里。这《将军令》本是一首军乐，入阵之曲，与云竹柔弱的风格，算是格格不入的。不过，只要是与乐曲有关的，倒也难不倒云竹，随着乐曲的第一声压下，深邃与震撼的声音便响了起来。

古筝的声音空灵，随着乐曲响起来，这曲《将军令》的唱词也从她的唇畔发出，并非呐喊，却像是轻轻念出来的，第一个声调响起，就让人鸡皮疙瘩都起来了。

“塞上长风，笛声清冷。

大漠落日，残月当空。

日夜听驼铃，随梦入故里……”

军乐的慷慨激昂被掩在空灵的表象下，随着乐声渐渐激烈，唱词的出现，整个乐曲的气氛在院子里竟变得愈发空旷起来，一切都像是掩在历史长河中的故事，在女子的讲述间卷起巨浪与沙尘。云竹的曲艺功力并非是大伙儿第一次见，倒也不至于惊奇，只是所有人都安静下来了而已。

檀儿便坐在宁毅身边，笑着烤鸡翅膀。

“手中三尺青锋，枕边六封家书。

定斩敌将首级，看罢泪涕凋零。

报朝廷！谁人听……”

改过的军曲带着令人安静的气氛，又像是在听无数的故事，唱完之后，就连宁曦也在旁边鼓掌。这些技艺毕竟是她以往作为青楼女子的经历，除了宁毅可以随意开口外，檀儿平日里也不会轻易提出这种要求的，但不久之后，云竹便又表演了两曲给大家听。如今的她，已经不至于为此而有所芥蒂，能见到一家人的高兴，她也便能在宁毅身边高兴起来。

至于锦儿，她擅长的舞蹈毕竟是肢体语言，相对魅惑一点，除了在宁毅跟前表演一下，或是跟一些女性亲属交流，教她们几个动作，对着文定文方等人，终究是不合适表演的了。

这样的聚会、庆祝，在此后的日子里并不少见。除了必要的时候去相府转转，大部分时间，宁毅都是在家中处理事情。需要处理的事情很多，但具体的事项上并不需要他亲力亲为地跑来跑去，原本竹记运作的基础套路就已经成型，从这个秋天开始，宁毅也在遥控着进一步地改进竹记的新陈代谢，运作的效率与造血的功能，监督与免疫的机制。

即便对于宁毅来说，整个事情，也算是一种陌生而新奇的尝试。通讯能力的限制导致竹记扩大之后，中枢核心的反应能力不够，单靠规章制度，很难限制住人力的损耗与运转中出现的摩擦，而即便宁毅亲自处理，当他专注某一方问题的时候，对于这么大的摊子来说，对其它地方的掌控力，就必然会减弱。

纵然有密侦司的情报系统可以作为辅助，宁毅身边会出现的问题，仍旧是极其复杂的。桩桩件件点点滴滴的归总，不能单靠制度而又只能依靠制度与运作模式去解决。接下来的整个冬天，宁毅对外的精力几乎都投注其中，而除了能够在身边偶尔交流的苏檀儿，这些事情，便不足为外人道了。

而大部分时候，他还是在享受着家中的温暖。自从有了孩子，又与宁毅一道支撑起这个家以来，苏檀儿身上所表现出来的力量，已经愈发强大。当然，这种力量并非是形诸于外的锋芒，相对来说，刚与宁毅成亲时的檀儿，身上更有外露的锋芒，但那种锋芒也带着青涩的感觉。此时作为一个母亲来说，她在宁毅的眼中是显得年轻的，但外在更加柔和的同时，她的存在，也让人更难忽视了，有时候遇上事情，往往在轻描淡写中，她便能找到方法解决。虽然外在更加圆融柔和，但家中的丫鬟、下人，对于这个主母，却是最为敬畏的，这是不容忽视的事实。

也只有在宁毅的面前，檀儿才会回归到当初在江宁小楼上一块聊天、说梦想的那个少女，在天气渐冷，连月光都渐渐冷掉的夜里，檀儿会在他的身边蜷缩得像个婴儿。她有时候会将牙齿咬在唇间，眉头在睡梦中微微蹙起来，宁毅便伸手过去，想将那皱纹抹平掉。

从某种意义上来说，作为妻子，檀儿背负起了原本属于他的许多东西。陪着宁毅来到汴梁之后，原本就颇有资质的檀儿更加迅速地成熟起来，她为宁毅背负起了家庭的后顾之忧，甚至在某些方面，能够为宁毅支撑起竹记的运作，与他商议各种事情。这种成熟不会是没有代价的，形诸于外的，便是仍旧年轻的她，在愈发柔和之中，却能给予旁人的，巨大的压力。

以及在这如婴儿般的睡梦中，却皱起的眉头。

有一天夜里，宁毅却也打趣似的对她说：“我倒是担心，有一天你要变成吕雉那么厉害的女人了……”

赤裸着身体躺在宁毅怀里的女子只是清澈地笑了笑，感受到他的存在：“只要立恒你在我身边，永远都不会的。”

有些时候，她也会去云竹那边休息，那是早先宁毅不在家时养成的习惯了。

当然，谈不上百合……

第五六二章 当时的曲调（下）

檀儿与云竹之间的关系，一直以来都还不错，不过真正的亲密起来，还是在宁毅离开京城，前去吕梁山的那段日子里。

彼此都是相对理智的女子，早在云竹救下宁曦的事情以后，两人就有心亲近。宁毅离开汴梁前，迎娶云竹与锦儿过了门，那段时间里，云竹为了在竹记中举办一个小小的五子棋比赛乐在其中，檀儿照看的则是竹记留在京城附近的全盘生意，两人便有更多的时间相处起来。

即便说起来，此时整个社会有着男尊女卑的思想，有着属于封建社会的背景。一个是妻子，一个是小妾，围绕在同一个男人身边，又没有太多共同的过往，真要说彼此之间有多么真诚的感情，自然是不可能的，大部分的亲近，还是归结于理智。不过，总算也是有了许多的彼此了解的契机。

夏日来临之后，京城的天气热起来，两人常常在家中商量一番关于五子棋赛的许多细节。这样的情形往往发生在云竹居住的院子里，烈日炎炎的正午，大雨瓢泼的午后，在房间里的凉床上坐坐，吃些冷饮瓜果，说几句闲谈的话语。

一开始自然是为云竹操持的事情出谋划策，说几句有趣的八卦和家常。但时间久起来，云竹也就能够看到檀儿身上背着的负担。虽然一直以来，檀儿都表现得有足够的能力驾驭身边的事情，也很少会在人前说出一个累字，但形形色色的压力，终究还是如蛛网一般的套在这个年仅二十二岁的女子身上。消耗着她的精神与心力，也在促使着她不断前行。

若是放在后世，二十二岁，不过是一个女子从学校毕业刚刚进入工作的笨拙年纪。即便在此时，人们有着稍早的关于成年的定义，但二十二岁，之于缠绕在她身边的许多事情来说，终究还是一个过分年轻的数字了。

事业、家庭、孩子。套在苏檀儿身上的，有着足够复杂的责任和义务，偶尔只是在某些相处的间隙间，云竹能够看到这些东西。这位比自己年纪还稍小一点的女子，对手中自己的、夫君留下的事情的操心，对于孩子的管教，另外，在诸多的忙碌中，与自己甚至与锦儿之间的相处，看似随意的背后，或许也是对于当家主母这份心情的自觉。

在家中丈夫离开之后，她要看好丈夫留下来的东西，要管教好孩子，还要相对主动地与跟她分享同一个男人的女子相处起来。她心中所为的，或许不是表面上的好看，而是发自内心地，希望为远处的那个男人减少一些担忧——事情或许并不好说得如此清楚，却绝对是有着其中一部分的理由的。

云竹以往在青楼之中，对于这些事情颇为敏锐。同为女人，察觉到这一点之后，对于檀儿，她多少有些内疚，也有些怜惜起来。她是没有能力为宁毅做到太多的事情的，也撑不起一个家来，若说能做的，无非是配她聊天、解解闷，为她准备些放松的茶点。炎夏的午后，云竹陪她轻声说话，弹上一首舒缓的曲子，有时候聊着聊着，檀儿也会在这种氛围里睡下，一觉醒来，便是下午最为宁静的时刻了。

如果说一开始与云竹的往来，有些基于“必要”，相处一段时间以后，便也成了互相之间的认同与亲切了。檀儿能力固然有，来往一阵子，她也就能够感受到云竹对她的关心，与那份关心之后的更深层次的理由，从某种意义上来说，檀儿毕竟是商人家庭出来的女子，对于云竹身上的许多气质、才艺，还是颇为感兴趣。

而两人之间亲密的最大基础，则只能说是对于这个家庭的认同和珍惜了。小婵与檀儿之间的亲切，源于从小到大的主仆关系和姐妹情谊，她与宁毅之间的感情则属于另一件事情，锦儿也只是对于云竹和宁毅感到认同而已。而檀儿和云竹，则是因为对这个家的认同，在几个月的时间里，迅速地变成了亲密的朋友了。

对于这样的事情，宁毅回来之后，都是觉得有些意外的。云竹会跟他说起檀儿身上背负的压力，檀儿偶尔也憧憬地跟他说起云竹身上的诸多才艺，优雅而又恬静的气质。她们两人偶尔会睡在一起——宁毅若主动提出这等非分的要求，多半会被拒绝掉，但在两人睡一块后，他却多少可以过去凑个热闹，三人在轻声闲聊中，搂在一块静静地睡过去。

将近半年的时间下来，锦儿与檀儿之间，基本采取了和解的态度，但仍旧算不得亲密。她与云竹、小婵的关系都还好，但宁毅是有些对不住她的。在成亲、洞房之后，宁毅便启程去了吕梁，无论有着怎样的理由，这半年的时间里，锦儿的情绪多少有些落寞。

也是因此，宁毅回来之后，首先便是找到她，也陪着她。两人独处之时，原本显得活泼开朗的女子望着他一直在流眼泪，完全停不下来。无论是宁毅抱着她道歉，跟她轻声说话，都只是加剧了这一情况。锦儿在他怀里只是哭，偶尔开口：“我不想哭的……我、我很高兴的……”

如此一直到夜里，宁毅褪去她身上的衣物后，她唇间都是哽咽未息，相隔了近半年的第二次同房，她身体颤抖得犹若处子，双手紧紧地缠着宁毅的身体，直到两人最后都因为疲累而睡下。

此后的几天，她的情绪才渐渐恢复过来，回到当初那个没心没肺的少女状态，则花了近半个月的时间才做到。

九月里天气渐冷，到得月底，小王爷周君武上京一次，跟宁毅在一块儿谈了许多事情，包括他在江宁建的那个格物党的规模，如今的状况，也去参观了宁毅这边的成果。十六岁少年心中的惊讶自不必说，在最初的那段时间里，几乎完全忘记了要去各家相亲的事情，在城外的竹记大院里呆得不肯出来，后来将许多事情一一记录，又跟宁毅谈得差不多了，才肯出来见些大户人家的女子，又或是参与一些应酬。

原本质朴乖巧的小王爷对于男女之事看得极为寻常，令宁毅多少有些意外。但最为意外的，还是君武后来跟他说起的，关于姐姐姐夫之间的感情问题——这些事情，在周佩给他的问候信函里并未提起。

宁毅隐约还记得周佩离京之前与他告别时的那深深一福，女人在这个时代里，能不能幸福，不过是一锤子买卖。与这对姐弟初见之时，周佩还不过是个十三四岁的小女生，如今已经走到婚姻是否幸福的问题上了，如此一想，多少让人有些唏嘘，但这种问题，即便是他，也是没有办法的，只能叹一口气而已。如果要感叹什么旧社会的悲剧，那就太过矫情，但无论如何，心情有些复杂。

十月，小婵有了身孕，天气也开始入冬了。一家人常窝在满是狐裘与毯子的温暖房间里，聊聊天、玩玩游戏，宁曦常常不怕冷地往外面乱跑。闻人不二等人过来时，常说宁毅穷奢极欲，天还没下雪，他就想着冬眠了。

相府在北面的经营，正随着时间的推移在有条不紊地进行着。拉拢一些真正可用的山寨成员，将每一份要发出去的军用物资，尽量的使在刀刃上。在金殿与谭稹等人扯皮，互相抨击，有时候进两步也得退一步。一切的事情看来缓慢，而变化又是异常迅速的，从某些方面上来说，宁毅等人也并不清楚整个事态是会变得更好，还是正在变得糟糕。

触手伸过雁门关，朝堂的各方面，也都在尽力地拉拢郭药师，相府也不得不参与其中，频繁示好。而对金国，朝堂使臣，诸多大商户的代表们都在尽量地推动双方的商贸来往，希望将这些来往做成互惠的正常态，只不过，大雪已经在北面开始降下了。

庙堂与社稷之外，武林。由于司空南的死，林恶禅、王难陀等人为之震怒，大光明教全力往南面反扑，搜捕追杀陈凡夫妇。然而霸刀所在的苗寨已经趁机卷起声势，串联一些当初有来往的绿林人，此时整个南面绿林，已经开始掀起犬牙交错的厮杀，再加上六扇门的介入，委实显得腥风血雨。然而由于朝堂的眼光已经放到北面，短时期内，不会有大规模的力量投入到绿林中来，加上司空南的去世对大光明教的打击，这场发生在南面绿林的厮杀中，隐身背后的霸刀一方，还真不见得会居于下风，宁毅也就没必要急着插手其中。

宁毅偶尔出门，他也会请人去矾楼谈生意，也有些时候，师师会登门拜访。对于师师来说，将来的婚姻，已经变成迫在眉睫的重要问题，但宁毅也知道，最近这段时间，师师有空时，便常常出城，给城外的乞丐施粥、施舍馒头，有一次差点被人袭击，她却仍旧乐此不疲。

往日里师师也是常做善事，因此大部分人说她有佛性，对她的善心评价不低，但此时善心发得愈发厉害，就只能认为她是在逃避某些事情了。宁毅对此也无话可说，不嫁人看来已经不行，但就算嫁了人，也很难避免像小佩那样的不幸福，反正不关自己的事，宁毅也就不对此多说，毕竟这种事情，是怎么说都可能错的。

而在与宁毅的来往中，师师心中最大的疑惑，其实是：他最近都在干些什么。有两次她都问了出来，但宁毅同样无法解释。该怎么说呢，金人迟早要打过来？为了预防金人打过来，我派出了很多说书的家伙？无论从何种方面去说，都会显得极为奇怪。

时间就在这样的气氛中过去，汴梁城下起雪来，相府之中，成舟海回来了一趟，至于宁毅熟悉的秦家兄弟、王山月、李频等人，则大都留在各自的地方忙碌着各自的事情。景翰十二年年末，这是个不怎么热闹的冬天，宁府之中，唯独温馨还值得一说，只是偶尔出城施粥的过程里，城外聚集的乞丐中，也正有大批大批的，正在被冻饿至死。

大雪封山。

不成样子的道路上，只在城市周围的些许地方，有车马冒着风雪的经过。城市中青楼楚馆温暖依旧，街上也有行人出门，少许开着的店铺里，往往有冒着热气的大锅，吸引来往的客人。客栈之中，用光了盘缠的旅人与老板厮打或是争吵。三五天的间隔里，文人们会有诗词的聚会，清倌人们唱着软糯的词句，气氛温暖而又香艳。菜贩们在早晨的市集上揉搓双手，口中哈出热气，卖炭翁走过清晨的城门。

看起来，仍是与往年毫无区别的冬日时光，它转眼就要过去了……

第五六三章 苍雷（一）

雪融冰消，二月冰凉的河水逐渐汇成滔滔大江，鱼跃出水面，鸟儿飞过了天空。姹紫嫣红、莺啼柳绿的春季过去之后，时间进入时而狂暴时而沉闷的夏季。偶尔是暴雨降临的地面，雨水拍打蕉叶，在往年肆虐的地方泛滥成灾，偶尔是充满生机的清晨，是燥热的午后，是令人难觅清凉的夜间，扇子拍动蚊帐，蚊香漾起薄莎般的细烟。

景翰，十三年，夏。

风雪吹袭而来的时候，已不再冷了，她站在那儿，想看清风雪那头的父亲与母亲，想要看清风雪里的姐姐与弟弟，她朝着那边走，人影的轮廓便渐渐清晰起来。

夜到最深沉的时候，有些东西也像是要从心中最深的地方翻涌出来，她不知道那是怎样的情绪，睁开眼睛时，蚊帐正被午夜怡人的凉风吹得微微摆动，毯子被她踢开了，男人并不在身边。

元锦儿在床上躺了一会儿，皎洁的月光从窗外照射进来，床上的她只穿着一只粉红色的肚兜，露出光洁的背与手臂，修长的双腿与纤足上像是罩了一层晶莹的月光，象牙一般的微微发亮，右腿的脚踝上戴着一圈红色的细绳。

情绪还在梦里打转，因此虽然睁开了眼睛，她还是侧躺在那儿没有动，只是过得片刻，手指轻轻地抓住了旁边的毯子，想起昨天晚上与他的相处。想起那些没羞没躁的事情与她依恋的痴缠，无论当时如何，一切沉淀下来，都只让她感到温暖。

她已经有家了。

因此，即便再度见到那许久未见的风雪，也不会再觉得寒冷，反而想要看看他们的样子。

毕竟风雪里的女孩儿，也已经长大了吧。

她从床上起来，穿上了绸裤、衣裳，然后再下床穿起绣鞋，走出门外。院子里的躺椅上，宁毅正坐在那儿，想着些什么事情，她看了一会儿，方才走过去。月光下，穿着单薄绸缎衣裤的女子犹如轻盈的仙子一般，走到近处时，握住了男子的手，坐到躺椅的一边，看他的脸。

“抱歉，刚才有消息过来，我没吵醒你。”

男子是在闭目想事情，睁开眼睛对他笑了笑。锦儿摇了摇头，心中想起的却是几年前刚刚知道宁毅这个名字时的事情。转眼间四五年过去了，想一想，她从被卖掉到在青楼中生活是四五年，成为花魁四五年，此后又是四五年，到得如今，已是景翰十三年了呢。如此想着，过得一阵，便也脱了绣鞋，爬上躺椅去，与他卧在了一块儿。椅子虽然宽敞，容纳两个人毕竟还是有点窄的，宁毅搂着她，让她趴在自己的胸口上，身体贴在一块。

“出什么事了吗？”锦儿轻声问了一句。

“没什么。”宁毅摇了摇头，声音也轻，“北面的一份情报过来了而已，从去年完颜阿骨打死开始，因为招安诏的影响，北面的治安好了很多。”

宁毅的话语，像是在跟锦儿说，实际上却未必如此，仅仅是在脑中整理线索罢了。夜晚有怡人的凉风吹来。

“其实倒也不是坏事，治安好起来以后，大量商贩都往那边过去了，如今汴梁以北的繁华程度比之前提高了至少三成。半年的时间，大家都说谭枢密的招安诏是万家生佛……嗯，北面有一部分，毕竟也有我们竹记的影子。”

“立恒还在担心打仗的事情吗？”锦儿道。

“有点吧。”宁毅笑了笑，他左手搂着锦儿，右手却是伸在她的衣裳里，感受着女子肌肤的细腻与胸部的柔软。不过，对于成为夫妻这么久的两人来说，这种程度上身体的亲昵，就跟小猫儿交颈摩擦的程度一样，并非是多么奇怪的事情。

“我不懂这些，但总觉得，打仗是很远的事情。如今天下承平，世道这么好，总觉得……怎么会打仗呢。不过，相公还是知道会打仗了，对吧？”

锦儿的低语当中，宁毅笑着摇了摇头：“倒也不是，有时候我也觉得，可能打仗是很远的事情，是不是我想错了，特别是琐碎事情多的时候，就更加这样想了。”

“如果不打仗，立恒会带我们去南边吧？”

“嗯，回江宁，或者找个小地方，一块活到老。”

“如果我老了，相公会不会不要我了？”

“啊？”

“因为我就只有现在长得好看一点，再过些年，人老珠黄了，立恒不会把我赶到黑屋子里去吗？”

“……”

轻声的话语在夜里细碎地响着。过了一阵，男人从躺椅上起来，抱着妻子回去卧室，就在跨入门槛的一瞬间，夜的宁静被剧烈的响声打破了。

“谁——”

“夜袭！”

“哪路朋友……”

“荆南七杀枪与……绿林朋友……诛杀心魔……”

“你们活腻了——”

“放火……”

厮杀声从外间延绵而来，宁毅站在那儿听了这些话，怀中的锦儿揪住了他的衣服。待到他进入房里，掀开蚊帐将她放到床上，锦儿仍旧抓着他的衣服不肯放。

“一帮小角色，掀不起风浪的，这里很安全。我去看看，你先睡，等我回来。”

“你也说是小角色，那就别去了……”

锦儿躺在那儿望着他，眼神像是受伤的婴儿。

“抓住他们以后，总得考虑怎么处理他们的事情，这些家伙没完没了，不能让他们好过。”

宁毅俯下身去，抱住了床上的锦儿，锦儿也用双手死死地环住他的颈项，搂了好一阵子之后，才放开他。

“你注意安全，早点回来……你每次去，我都担心的……一家人都担心的……”

“我知道……”宁毅在她额头上亲了一下，然后起身吸了一口气。锦儿看着男人嘟囔着“弄死他们”的话语，一路出去了，她也就笑了笑。

宁毅离开之后，厮杀与打斗的混乱声音还在传过来，然后有人放火，有人救火。锦儿在床上躺了一会，无法入睡，坐起身来想要下床，才发现鞋子被留在了庭院里。她赤足踩上地面，走到门口，看着外面的混乱，听着传来的声音，然后在门槛边坐了下来。

过得一阵，女子抱着双手，蜷曲着双腿，在门边的地上迷迷糊糊地睡过去了。

凌晨天光最暗的时候，外面恢复了安静，宁毅才从外边回来，抱起了睡在门边的女子，两人回到床上，相拥着继续睡了一阵。

***********

上午时分，锦儿从院子里出来，到了临街的酒楼上让人准备早餐。这是汴梁南面一个镇子上的竹记分店，虽然昨晚的骚乱动静不小，甚至引起了小小的火灾，但到了这个时候，街道上还是行人来去，显得颇为热闹了。

不少客商、文人在竹记的酒楼中落脚，吃些被称为京城特产的特殊小吃。锦儿与随行的护卫在酒楼里侧有屏风遮住的桌前坐下后，发现有人在外面偷偷地往这边打量了几眼。

由于要的不是包厢，锦儿的样貌、身材都极为出众，有时候会被人打量几眼，并不出奇。她此时已是妇人打扮，身边又跟着随从和护卫，敢上前乱来的人基本是没有的。不过这一次锦儿往外面瞧了一眼，倒也是愣了愣。

视野那头的一桌，坐的应该是昨晚也在竹记落脚的一些外地人，几名男子带着他们的妻妾、家人，看起来家中也应该是颇为殷实的，其中一个妇人的样貌，却令得锦儿的眼皮不禁的跳了跳。

就是那名衣着还算光鲜的妇人，偶尔回头，透过屏风边的空隙，朝锦儿这边望过来。锦儿看了一眼，张了张嘴，便将目光镇定地转回来，她双手压在并拢的膝盖上，过得片刻，又瞟过去一眼。

在那妇人的身边，是一名同样衣着光鲜，但已经上了年纪的乡下员外——从衣着上，就可以看得出来，正与几名同伴高谈阔论，锦儿便也看了几眼，试图将那身影与记忆中的某个形象合起来。

那老员外与年轻妇人大概也是丈夫与小妾的关系，察觉到身边女人的不对时，便也朝这边望来了几眼。锦儿不愿与他对望，双手捏在一起静静地坐着，目光不往那边去。那老员外往这边瞧了几眼后，似乎还伸长了脖子想看得更清楚些，屏风的空隙间，名叫齐新勇的男子皱着眉头往外看了看，看到那铁塔般的汉子，老员外连忙回了头，顺便拍了拍身旁的小妾，让她别在往那边看了，免得闹出什么事情来。

不多时，早点上齐，外面那一桌已经结账离开。宁毅从下面上来，见到宁毅的身影，锦儿双手握拳，激动得不得了：“相公、相公，我好厉害，我好厉害，我就快要有神通了！”

“呃？怎么回事？”宁毅笑着愣了愣，“桌上的这些东西是你变出来的？”

“不是啊不是啊。”锦儿压低声音，一脸兴奋，“相公我有没有跟你说，我昨天晚上做梦，梦见我姐姐了。”

“呃……好像没有说过。”

“我就是梦到我姐姐了，爹、娘、还有弟弟、还有姐姐，然后，刚刚下去的那一桌人，你有没有注意？”锦儿牵着宁毅的手跑出去，从二楼平台上往下面看了看，然而已经见不到那群人了，她又拉着宁毅回到屏风这边，从窗户探头朝外面的街上看，这才从人群里看到了那几道身影，跟随他们的，还有几辆大车。

锦儿躲在宁毅身后，鬼祟而又开心地往下面指：“你看你看，那个穿绿色碎花裙子的，好像就是我姐姐，还有那个员外，胖胖的那个，就是她相公，是我姐夫啊……我很久没见到了，但应该就是他们。”

人群中那妇人也还在往楼上看，锦儿抱着宁毅的手便躲了躲。宁毅看了几眼：“你确定那个不是你爹？”

“不是啊不是啊，就是姐夫。”锦儿抱紧宁毅的手臂，躲在他的身侧笑得开心，也令得宁毅的手臂紧紧地压在她的胸口上，然后又发现了什么，“还有好友，你看，车子后面那个看起来瘦瘦的痨病鬼，是姐夫的儿子啊，果然是他们，相公我跟你说过的吧，我那次回家，就是那个老头子用色眯眯的眼睛看我，然后这个痨病鬼也用色眯眯的眼睛看我……”

虽然说起的像是不好的回忆，但锦儿的情绪明显很开朗，宁毅撇了撇嘴：“你看到了你姐姐，你姐姐好像也看到你了，要不要下去认她，打个招呼？至于什么姐夫跟他儿子，要不要我吓一吓他们？”

“不要了。”锦儿笑着探头，又缩回来，“姐姐有些认不出我，我也有些认不出她啦，真跑下去认了，该说些什么呢？我以前想起姐姐他们，心里觉得很失望，现在心里不失望了，可能还有些想她，但是……也没必要非得见面说现在好不好。”

宁毅看着窗外，摸了摸她的头。

“不过，相公，我真厉害对不对，昨晚梦到，今天就看见她了。还有啊，那次我去的时候，姐姐一直跟我说的就是在这个姐夫身边怎么怎么争宠，怎么怎么过得不好，又被人欺负，今天看看，财主老爷出来这种的远门也还带着她。我姐姐她……应该过得也不错了吧，我这样想想，心里其实还有点开心的……嘿，奇怪的缘分……”

她像小猫一样开心地蹭着宁毅。

不多时，姐姐姐夫一家人去往前方，消失在人潮之中了。

世界很大，而生活很小。琐琐碎碎的别离，也有琐琐碎碎的相遇，琐琐碎碎的缘分……诸多琐琐碎碎的事情里，有时候连宁毅也会疑惑，或许战争真的是发生在天外很远很远的事情。此时已是景翰十三年的农历六月了，汴梁城以北，竹记的触手眼神得很远。位于太原西面的一座镇子上，随着日头的西斜，大树在街道上洒落林荫，人群聚集在这里，兴致高昂地听着随竹记大车过来的说书人讲武侠故事。说书的摊子一侧，一辆大车边也摆开了货摊，提供各种廉价的小吃，或者实用的生活物品出售，一时间，令得小镇这一侧热闹非常。

一群看起来颇有江湖气的人在街道边冷眼看着这一切。

竹记的名气已经在这附近打出来，每一次的说书，以及穿插其中的杂耍、魔术表演，分量都很足，令得小镇的热闹一直到夜深才会结束，这一天也是如此。当太阳降下，月亮升起来，快上中天时，竹记的众人才准备收摊，凑过来的镇民们也终于散去，回家休息。

街道上的人终于散得差不多的时候，道旁守了一晚上的几名绿林人终于过来了，为首的是一名背着长长齐眉棍的身材高大的男子，他身形矫健，样貌俊逸，目光之中也有着经历风尘的沧桑与沉稳，看来颇有杀气。

“说个事情。”男子走过来，皱着眉头开了口，“今天就算了，从今往后，这里，你们竹记的人不许来，否则我会打死你们。”

他语气寻常得像是在说一件极小的事，收拾东西的竹记众人停了停，互相对望几眼。不远处一名负责安全的竹记护卫也已经走了过来，他望着这名男子，眼神也是颇为复杂。

“史头领，好久不见了。”竹记护卫拱了拱手，“您说的事情，是不可能的。”

“你认识我。”姓史的男子望定了他，手臂只是一动，转眼间，背后的齐眉棍已经出现在手上，这个动作导致空气中陡然便是一声呼啸，杀气弥漫。出于某种原因，他对于自己身份的暴露，显然很忌讳。

“九纹龙史进，史头领。”那护卫拱了拱手，“在下也曾是梁山人，自然认识史头领的。”

因为这句话，气氛在一瞬间掉落至冰寒，史进的头偏了偏，嘴角勾勒出了一个可怖的弧线。

“吃里扒外的东西！”

没有多少人看见那一瞬间的交手，然而乍然的吼声过后，还在朝前方拱手走着的竹记护卫便已血洒长空，朝着后方飞出，棒影的威压犹如呼啸的阵风，刮过整个场地，然后轰的柱在了地下，夏夜的火光中，浮尘散开，地面上出现裂纹。

时隔两年多，火光之中的那张脸上，迸发出了巨大的愤怒，朝着竹记的众人，逼过来了……

第五六四章 苍雷（二）

夜色之中，齐眉棍在地上的一顿，发出了巨大的声响，惊人的威势。同时被震慑到的，不仅有竹记的众人，还有跟着过来的几名绿林小弟。

“九纹龙”史进，作为梁山之上武艺最高强的一批人之一，他的枪棒功夫，仅仅在火候上稍逊于卢俊义，比之林冲，也不相上下。只是林冲科班出身，功底扎实，风格极正，史进则是少年任侠，从小风风火火的性格，一手枪棒，也使得极为率性，天马行空，比起林冲来，就多了几分纵横无忌的气势。

只是梁山破灭，在断崖前目睹了林冲被逼落崖的一幕之后，史进勃然大怒，杀了一帮想拿林冲头颅领赏的梁山叛徒后，也只能流落江湖，回到草莽之间。

宁毅灭梁山，掀起的声势委实不小，他原本想着要不要南下京城，为一众兄弟报仇。然而任侠率直之人，心中的想法也是相对耿直的，自己这边杀了对方家中一半的人，对方杀过来，荡平了梁山。绿林嘛，有时候就是这个样子，你杀我我杀你的，因此他心中虽有复仇之念，反倒并不执着，而在他想来，对方连整个梁山都灭掉了，南方肯定是各种搜捕梁山余孽的通缉令，于是在寻觅林冲未果后，干脆掉头往北，一路上凭着自己的功夫，混些吃喝。

北面世道不好，但对于他这种高手来说，反倒像是如鱼得水。一路上认识了一些人，打了几架，也就在小范围内混出了名气。以他重义气的性格，对待身边兄弟，向来是极好的，随后在这小镇上定居下来，就跟镇上的一些商户，收些保护费什么的，算是成了一个小帮派的地痞头子。

黄河以北，尤其在太原附近这一带，向来龙蛇混杂、黑白难辨，这种小帮派许多时候还与官府有隐性的合作关系，民众也乐于接受，因此算不得什么见不得人的活计。只是梁山那么大的场面都已经过去了，那么多的兄弟死在眼前，史进多少有些心灰意冷，从此不再过多的争强斗狠。

以他的功夫，江湖上已是一流往上，就算在太原那样的大城市，都是可以打出名堂的。在这类小地方，遇上几个流氓地痞，往往舒展一下筋骨，架便打完了。跟在他身边的小弟知道这个大哥很有些来历，但对他的功夫，还是没有确切认知的。但在此时，陡然爆发而出的杀气，连他们都几乎被吓了一跳，那一瞬间，棒出无影，却呼啸凌厉，人影飞出之后，齐眉棍砸在地上，道路都像是在动，几名小弟也知道，大哥这是遇上大仇人了。

竹记那边，跟车的护卫通常只有两名，其中一人飞出去后，另一名稍微年轻的男子陡然拔刀就冲了上来，眉目青涩却狠厉，但他在冲过去时，便被地上的那名护卫伸手拉住了。

“咳咳……不要打。”

“但是……师父你……”

“史头领……已经留手了。来，这便是我曾跟你说过的，梁山上枪棒功夫最厉害的头领之一，九纹龙史进……你见过史头领。”

被打在地上那人口中吐出鲜血与被打落的牙齿，然后便挣扎着从地上爬了起来。他脸上挨了一棍，是被打落牙齿的主因，之所以吐血，却是因为被一棍推在了心口上，震出的内伤，但此时看来，他竟也是毫不在意，还让身边的年轻人向史进见礼。史进便冷哼一声，抬了抬手。

“你我是敌非友，不必有礼。哼，你别以为你不挡不避，我便不会杀你。方才只是打个招呼，我史进杀人，总得把话讲清楚！”

史进棍法厉害，性子也是直率，他方才盛怒下出手，第一棍取的便是对方面门。这种开局的凌厉杀招通常是要让对方躲的，谁知道对方看起来并非毫无武功的普通百姓，却也根本不避，他便撤了七分力气，第二棒将人打飞，满腔怒意更多的却是轰在了地下。

此时听得他的说话，那脸上带血的竹记护卫拱了拱手：“史头领的任侠义气，在梁山上素来是有名的，在下一直也仰慕得紧……”

旁边那年轻的护卫却道：“什么任侠义气，使劲杀人……我看也稀松平常。”

脸上带血那护卫瞪了身边的徒弟一眼，随后又道：“……今日下午见到史头领安好，委实欣喜。哦，在下名叫田克山，本是刘唐刘头领麾下亲卫，史头领应该是不曾听过在下名字的。”

“好啊。”史进怒极反笑，“自报姓名之后，后事你也想好了吗？你可知刘唐大哥是死在何人手下！”

那田克山一脸平静：“刘头领死于燕青之手，燕青如今随着卢俊义卢员外为朝廷做事。至于在下，若说后事。田某在汴梁城东养了几个孩子，皆是去年粮荒之时，没了家人的乞儿。史头领杀我之后，若真有可能，不妨代为照顾，若不行，田某也是明白的。”

史进的神色微微滞了滞，片刻后，咬着牙关：“……你吃错药了？被打坏了头？以为说这种事史某便不杀你！还是说你觉得往日里做错了，就想以此赎去罪责！？你们……怎么回事？”

“若说赎罪之心，确实是有的。”田克山神色淡然地说着，“田某这一生，从小就做了许多错事，上了梁山，做的错事更多，刘唐头领死了以后，我最终投了竹记，这在史头领看来，当然也是不讲义气，是一桩错事。官兵打进梁山时，为求活命，我还将身边的兄弟杀了，砍了他们的头以求自保，这也是大大的错事。我自觉罪孽深重，如今做些这种事情，能让我心中安宁，也确是无可辩驳之事。”

“好。”史进点头冷笑，“你自知罪孽深重，做些这种事情，便觉得可以一笔勾销？”

“绝不可能一笔勾销。”田克山道，“过去的错事，做了就是做了，再怎样后悔，赎罪，死了的人还是活不过来。我上梁山之前，便是劫道的山匪，上了梁山，仍然是劫道杀人，我以往以为只要有兄弟义气，其余的事情便可不再计较，因此心中安宁，如今心中不再安宁，所以做些好事，皆是自私之念。”

夜风之中，火光猎猎。史进身上气势凛然，名叫田克山的男子站在那儿，脸上带血，半边脸颊也要肿起来。他说着这迂腐之言，看起来竟像是丝毫不落下风。史进拿起棍子，缓缓走向侧面。年轻的护卫便始终拿刀对着他。

“这样便是好人了？”史进道，“世道凋敝，朝廷贪官当道，你想要当面面俱到的好人，恶人便要欺压过来。我那林冲兄弟是如何上山的，他被自己人追杀，掉落悬崖尸骨无存！我辈武人，原本就顾及不得太多，我史进自习武以来，一直谨守义气，对身边兄弟诚心以待，便是会死，也绝不更改！你一个杀了自己兄弟的混账，今日竟敢在我面前装得大义凛然？”

“也是因此，史头领守了兄弟之义，便可以问心无愧地挥刀去杀其他无辜之人。田某曾经也是如此，若非如此，大概也活不到现在，因此史头领的义气，我是明白的。也因此……史头领今日要杀我，我明白是为什么，心中也就毫无怨尤了。”

那年轻护卫道：“我却不是毫无怨尤，我们竹记上下一心，想杀谁，先过我这关！”他话音落下，陡然便被田克山伸手推开：“不要添乱，你我加起来也不是史头领对手！”

“杀了我们，自然有其他人来！”年轻护卫犟着脖子道，随后，钢刀又对准了史进。

史进绕着两人而走，此时步伐也停了下来，他皱着眉头，眯了眯眼睛，对眼前的事情，既有嘲弄，也有困惑，只是一开始的嘲弄，逐渐被更多的困惑取代了。

“最后问你。”他说道，“不能一笔勾销，也不是好人。你做这些，又有何意义？不过是个伪君子罢了。”

田克山摇了摇头：“伪君子比真小人好，好一点点，比坏一点点好。我等不想说做了恶只要悔过一下，就能成好人，只是想通这一点，心中多少能安宁些许。史头领，你心无羁绊，要杀我，我是没办法的，只是竹记不会从这里走。我们到处走，到处去说那些好事，说侠之大者为国为民，你打跑我们，接下来不光我们竹记的人会到，还会有官府和军队的人过来介入。我们东家很有权势和人脉，史头领也是知道的。”

史进偏了偏头，吸了一口气，看着田克山那眼睛，竟被那股死一般的平静震慑住了。习武之人讲究念头豁然、通达，也就是对自己的所作所为有完整的解释，能够令三观畅通，然而在这之前，一生行得正坐得直的大侠他曾经听说过，却从未曾见过眼前这样的“伪君子”。但他毕竟是个性格耿直的人，心中有困惑，过得片刻，竟将棍子收了起来。

“我会想过你说的事，再来杀你。”他一字一顿地这样说完，然后转身。举步要走之时，却想起了一件事，偏了偏头，“喂。”

这一下，他的声音已经低了许多：“我那林冲兄弟……你们后来有查到他的状况吗？”

“梁山之人，逃了的，后来官府追究了一部分，皆是查清有大奸大恶行径的，可能是东家那边的意思。”田克山道，“但对于林冲林头领，还有史头领这样的，后来并未再有追索。我曾听说，周侗周宗师曾为林头领说情，林头领武艺那么高，田某心想，他或许还在哪里活着吧。”

你可知他已掉下悬崖去了……

史进心中想着这句话，但终于没有说出口。当时试图围杀林冲的那些人，后来被他一路追杀，一个都没有留下，因此除他之外，也就没有人知道这件事了。林兄弟……可能在哪里活着，也可能已经掉落悬崖，尸骨无存了。

他双手握拳，举步离开。一帮小弟也跟着过来。走了一阵，听得后方脚步声响，竟是那田克山从那边追了过来：“史头领，在下还有一句话说。”

史进陡然转身：“放你一次，你倒真以为我是婆婆妈妈的娘们了。你啰里啰嗦，我真杀了你！”

田克山停了下来，抱了抱拳，语速极快：“离京之时东家那边曾有人传，金人真可能兴兵南下。”

“往日不都在这样说吗！”想起以往总在说的金人威胁，还有去年的招安诏，史进猛地一挥手，随后又觉得这事太过遥远，“何况就算真有此事，告诉我又有何用！”

“呃……”田克山愣了愣，“只是史头领如今在这边，近雁门关，呃……还请保重。”

田克山说完，往后退开，史进也陡然转身，骂了一句：“操！”举步前行。想着田克山说的话，确实在往日有很多人这样说，但若真的把它当成事实来想，确实太过遥远，若真打起仗来，能不能打到这里算是两说，若真到这里，自己无非死战，或者离开就是。

而一旦这样认真的想法兴起来，总觉得……像是有什么东西忽然梗在了心中，他摇摇头，将事情从脑子里甩出去。

**************

宁毅领着锦儿的出门，只是短期南下去处理些事情，没几日便回到了汴梁。此时小婵的身孕已近九个月，原本在自己初到武朝时围在身边转的小丫鬟，忽然间变成了带球跑的孕妇，委实给人以时光流逝的观感。

当然，更多的观感还是来自于夏日的沉闷，此时已是炎夏，阳光明媚，知了们每天在树上没完没了地叫，宁毅组织家里人抓走和赶跑了许多。上午在家处理各种琐事，又或是过去相府，与形形色色的人见上一面，说些细碎言语。中午回家，午饭过后，与家人喝上一碗冰镇的甜品，扇着扇子在一块聚集，在凉床上小憩。

有关于金人会南下的言论，最近这段时间神奇地减少了许多，有可能是夏天的沉闷让人的话也少了——当然，兜售危机论的书生始终还是有的，但更多的人开始收敛起来，更喜欢与人分析金人不可能南下的原因，又像是害怕触动了什么谶言，惊动了坏心眼的神明。

诗会的请柬常常还会送到家里来，宁毅偶尔参与，会带着檀儿、云竹、锦儿等人一道去，等到诗会结束或者没了兴致，便又踏着汴梁城的夜色一道回家。

与师师的来往倒是不少，虽然已经隐隐过了花魁的年纪，但师师在京城里的行情还没有完全减退，想娶她、见他的人还有许多，但都是属于私人性质了。至于什么大型的诗会、宴会，主人家则更倾向于一些更年轻的花魁。只是虽然行情未减，私下里的应酬不少，师师对这事反倒更加随性起来，没事便推掉邀约，在京城里晃荡游玩，也常来找宁毅聊天，大抵是宁毅的言语常常能给她以启发。她做了这么些年，还没个归宿，李妈妈便也不阻拦她了。

六月里，回到汴梁后没几天，去年中了举人又补了个实缺的宋永平因为一些政务上的事情，又回到京城里来，宁毅左右无事，便领着他倒矾楼上去坐了坐……

第五六五章 苍雷（三）

夜风清凉，自矾楼的高处望出去，能够看见小半个汴梁城的灯火光芒，一座座的庭院、条条的街道，水路上的船灯将暖黄送上夜空。音乐声不时传来，是矾楼的歌女们在表演中唱的“犹记红船径，日日载烟花”之类的温软句子。

房间里灯火明亮、纱幔轻摇，宋永平正举起酒杯与宁毅对饮。在房间里还有两位女子，宁毅身边的是师师，而在宋永平旁边的是一位名叫靳如烟的女子，比师师年轻许多，属于矾楼正当红的才女，去年宋永平在京城时，两人就曾认识，此时也就叫了她来作陪。

原本就出身官宦人家，又是弱冠之年中举，接下来便补了知县实缺，此时的宋永平，称得上少年得志、意气风发。这一次乃是当地知州备齐了一批贡品，着宋永平上京呈献，暗地里则是看准了宋永平在京中有些关系，转托他上京办些事情，也算得上轻松又露脸。人生如此顺遂，年轻人的言语之中，也多有指点江山的豪迈。在谢过宁毅在京中的帮助，随口谈过些诗文之事后，他也说了一些对竹记的看法。

“……小弟遍观历史，自古以来，单纯经营商事，总是难以长久的。小弟家中也有些生意，但都是点到即止，够用就行。当然，姐夫在汴梁这边，对于此事，必然是明白的，于竹记的考虑，也必定比永平更加周祥。例如最近一年来，竹记说书的事情，去军中宣扬侠义武勇，小弟便十分赞同，只是于百姓之中，是否要宣扬此事，听说外间的议论，便有些大……凡为人做事，需徐徐图之……”

对于宁毅，宋永平终究是没有恶意，从某种意义上来说，他的说法，也算是掏心窝子的话了。竹记的发展太快，会引起文人的警惕，也会引起商人的警惕，宋永平继承了家传的做官哲学，也是在劝说宁毅，先将京城中的基础牢固后，再扩大其它。

当然，这中间也有他不能说的话，譬如在宋永平这边，宁毅作为相府西席，就算名气再大，也没有为官，在他看来，根本的原因在于宁毅终究还是苏家赘婿的身份。而苏檀儿是他表姐，就君子之道而言，他不能说出任何让宁毅摆脱这个身份的话。这一番劝说先从说书开始，到文人的反应，随后再到商人、官员时，逻辑依然是清晰的，这也是年轻人心中为之骄傲的东西，宁毅便仔细听着，不时点头，也与宋永平议论几句，赞一下他的家学渊源。

不论做什么事情，当然都需要时间，宋永平将话说到，也不指望姐夫立刻就表态去做什么。但当然，他也希望着这场能令宁毅“受益匪浅”的谈话，可以对其之前的帮助做出一些回报。两人之后又聊了好些事情，令宋永平多少有些不满的是，即便在这样说过话之后，宁毅此后的问题里，还是随口向他询问了一些这一年里商户来往的变化，显然又是专心商事的习惯使然。

当然，既然有入赘的身份，只好选择经商，纵然能因相府的关系与诸多达官贵人来往，自己的身份也难升上去。对于宁毅这种行为，宋永平还是能够理解的，以至于这一晚醉醺醺时，他还跟靳如烟说了一句：“我那姐夫，确是很厉害的人，只可惜……身份绑住了他……”

这天晚上对于宁毅的这番说话，宋永平心中多少还是得意，以至于在不久之后的回程途中，转往河南府拜会父亲时，还有些高兴地说了起来，结果让父亲宋茂给骂了一顿。

“……你这姐姐、姐夫二人能在京城竖起那样大的摊子，又与相府有来往，岂有你这黄口小儿、肤浅言语的置喙之地！这等浅显道理，别人不懂，你以为右相府是个什么地方，你姐夫岂能不懂！他如今所做之事，为父也有些奇怪，但你的这些言语，实在可笑……罢了，你将你所说话语，来来回回给我讲一遍！”

宋永平被骂了一顿，也就只好回忆着当天的事情，将来龙去脉一五一十地复述出来，接着又谈了之后的闲聊。宋茂皱着眉头，宋永平说着话，随后也皱眉起来：“若……真如父亲所说，事情不简单，那……莫非相府是在备战？”

宋茂看了他一眼，没有说话，宋永平自己分析下去：“父亲可还记得，我年少之时曾说，契丹、女真皆是虎狼之辈，示敌以弱更不如示敌以强，其时我说南北难免一战，实则为了哗众取宠。到后来见识渐深，眼见辽金之间尘埃落定，我朝也有招安诏等诸多措施，每每念及打仗，心思反而淡了……”

宋茂道：“若你所说之言成立，倒是可以解释你姐夫为何那样扩张竹记，看来却是相府的意思了。”

“只是相府又何以如此笃定金人必然南下，他若押上身家，不顾后路，有什么好处……”

官场之人，无论做什么事情，都考虑后路，就如同谭稹的招安诏，做好了是业绩，又预防了金人南下的可能，做差了，也不至于得罪人。但竹记的发展就不一样，属于在利己性上极差的行为，简直像是某些人预测到眼前就到危急关头了一般。因此两种备战，意义是完全不一样的。而在这其中的更多涵义，宋永平也还是想不清楚。

宋茂道：“不论他们如何去想，你所在相州，乃是北上途径。你姐夫你跟你询问当地商户变化，若不是为他们竹记的生意，便是在跟你对照他手头的情报。若为父在此地消息不错，招安诏后，你们那边的生意恢复极快，比之灾情之前，还有提升……”

宋永平点头：“提升了……约三到四成。”

宋茂也点了点头：“若是金人真的南下，且打破雁门关，北面必成战场，到时候，军中仍会有倾轧，众人为逐利、为保命，什么事情都做得出来。你可记得相府在之前赈灾中用的商战手段？出自你姐夫之手，这一次，引入大量商人往北走，有商人、有钱、有利益，就有更多人有切肤之痛，若说其中有你姐夫和相府在推动，那恐怕也不出奇。”

宋永平沉默下来，宋茂满意地拍了拍他的肩膀：“能将商场之事用到这个程度，你姐夫也好，相府的那帮人也好，行事之老辣，布局之广博，非你这黄口孺子所能想象的。虚心好好学吧。”

“那……若真会打起来，父亲，我该如何去做……”

宋茂挥了挥手：“金人真会打下来的可能不大，此事关系天下，大家都会去想，你不必多虑，当好你的县官就是，若因为此事纠缠，金人未来，你反倒误了政事，才是得不偿失。如果可能，你就忘了它吧！”

父亲的话虽然是这样说，但回去之后，宋永平还是多少留心了这件事，他看了几本兵书，详细勘察了治下地形，又计算了粮食储备运转、士兵输送等事情。到得不久之后，反而起到了不小的作用。

但这是后话，暂不再提了。

时间收回矾楼的夜晚，靳如烟并非绝对的清倌人，对于宋永平这种年轻有为的官员，往日里又有些香火情的，并不拒绝。当天晚上宋永平喝醉，与靳如烟离开之后。宁毅与师师在楼上的露台边站了一会儿，风吹过来，激发了些酒意，宁毅看着满城灯火，轻轻笑起来：“我这个妻弟，还是有些见识的。”

师师站在一旁看着他，楼下亮起的灯火中，站在旁边的男子双手扶着栏杆，手指轻轻敲打中，似乎有种睥睨一切的气势。但也因为酒的作用，许许多多的复杂心情，似乎也已在那双眼睛里翻腾起来。他心底的想法，手下运筹的诸多事情……但依旧模模糊糊的，令人无法靠近。

在某些身居高位的达官贵人眼中，师师也曾见过类似的神情。而她自然也是不会说出宋永平的什么坏话的，略略笑了笑：“但他说的话，立恒却是早已想清楚了的……”

“也谈不上清楚。”宁毅摇了摇头，“有些事情，我也希望自己估错了，有时候也觉得可能是估错了，那样一来，两年以后，我可能就该离京了。”

“离京？”

“嗯，带着老婆孩子离开这里吧，如果真能这样……”宁毅沉默了许久，又想起什么，笑起来，“师师……”

师师还在消化着他方才话中的意思，此时抬起头来：“嗯？”

宁毅却只是看着她，脑子里浮起的，是另外一些东西。对于宋朝历史，宁毅并不清楚，然而李师师这个名字，他当然知道。作为能够留名千载的女子，一者是因为她与皇帝的绯闻，二者是因为她的忠义节烈与慈悲心性。据闻金人南下，这位女子被掳进金人营中，吞下发簪自尽。自己要阻止这些东西，便也有可能救下她来了。

传闻中的第二项，宁毅隐约能从这女子的身上看见，只是第一项，与皇帝之间的绯闻该落在哪里呢？或许终究有所不同？又或者师师认识的某个客人，就是微服私访的皇帝？他看着师师，脑内想了想，终究只是摇头笑笑。这终归是自己所处的真实的世界，真是想太多……

师师等待片刻，不见他说话，轻声道：“立恒家中，小婵妹妹快要生了吧？”

“嗯，待会就得回去，跟她和肚子里的孩子说说话。”

“说话？”

“有一种说法叫做胎教。”宁毅笑着跟她解释，“说是女人怀孕，快生下来的时候，孩子已经能感受到周围的环境了，也能感受到母亲的喜乐。所以最近总是回家陪着她，也教教宁曦，肚子里那个是他的弟弟或者妹妹。小孩子还挺高兴的，应该能当个好哥哥。”

“……倒是未曾听说这种说法。”师师古怪地笑笑，“家中妻子怀孕时来这里的就多……”

风吹过来，抚动了女子的发鬓与衣服，师师站在那儿，用左手抱住右手的手臂，她身体单薄，衣服也单薄，此时看来就如同凭虚御风的仙子一般，只是多少显得有些落寞。两人又说笑了一阵，宁毅挥手离去，让她不要多送。

下方仍然是满城灯火，师师站在楼上，看着宁毅的马车从楼下侧门出去了，驶上道路，穿过人群，最终消失在汴梁的繁华里。等待在男子家中的，是温柔的、令人眷恋的妻儿，而不久以后的初秋，他也将收获另一份喜悦了。

那么，我的喜悦，会在哪里呢？

她望着灯火，目光迷离地想着。

同一时刻，周喆踏上已经闭了宫门的皇城，睥睨这片巨大的、辉煌的城池，属于他的国度。一切一如往日般令他感到壮丽与华美，每一次看到，都能让他心中想成为万世之君的念头愈发坚定。

他伸出手来，往事混乱，前路迷离。但他知道，自己终会跨过这一切的……

……

雁门关外，星斗漫天。

周侗站在帐篷外，回望黑暗中的巍巍群山，出关之后，一切都显得荒凉起来了，虽然在眼下，这些地方已是武朝土地。

这一年，老人已经八十二岁了。

为了许许多多的事情，去年的一年，他在武朝北面辗转。原本大光明教教主还在找他决斗，想不到一个小辈杀掉了司空南，令得那林宗吾也不得不南下与敌人火拼，少了他许多事情。江山代有才人出，这样的更迭他已经见过许多遍了，重要的是，总能有新的英雄出现。

因为对于金人的种种猜疑，他想要去北面看看，离开雁门关、离开武朝，看看金人会不会真的往武朝打过来。他已经是这样的年纪，离开一辈子盘桓的武朝，去到那样的虎狼之地，纵然是宗师之身，也可能遇上种种的意外，而最大的意外，或是天命。

福禄与左文英还是跟在他的身边。

“若我殒身异域，你们要将我烧掉，然后将我骨灰带会来，使我不至于埋骨他乡。”这是老人笑着对两人做出的嘱托。

在那一刻，他还是做了北上好一阵子的准备的……

************

七月，金国都，会宁。

带着凉意的清晨，武朝使臣徐泽润整理衣冠，走进新建成的、简单的金国皇城。他是带着任务来的，北上已经三个月了，为了促成金、武两国永久的、正常的贸易往来，他带来了许多金银、瓷器、丝绸，几乎走遍了能走的金国大臣府邸，贿赂了许多人。今天，金国皇帝吴乞买终于要亲自见他，敲定这一切。

这是尘埃落定之刻。

也是一切初始之时……

第五六六章 苍雷（四）

皇城大殿，话语之声持续地传出来。

“……和田，羊脂无瑕白玉杯一对，羊脂无瑕白玉碗一对，羊脂无瑕笔洗、砚台各一尊，青玉雕龙屏风一座……唐朝吴道子《十圣图》一幅……金玉观音像一尊，金玉佛龛一尊，金叶玉皮手书《楞伽阿跋多罗宝经》一部，《金刚经》……”

随着说话声，大量的珍物器玩被抬入殿内。副使在宣读礼品条目的时候，徐泽润偷偷地大量着四周，以及上方的金国皇帝。

作为陡然而起，取代辽国的新势力，金国并非底蕴深厚的贵族，而是猝得重宝的暴发户。不过，作为会宁的这处皇城来说，就连暴发户的影子，都没有彰显出来，它占地还算大，但宫墙竟是木制结构，大都由柳树和榆树制成，前院办公、后院住人，只有这大殿显得稍有威势，但比之微微的武朝皇宫，这边的这所“宫殿”，就只是算是茅屋了。

不过，徐泽润心中也知道，真正决定这里是一处什么地方的，不在于它的形状，而在于身处此地的这些人。无论身处茅屋还是身处毡房，前方那个男人身边聚集的人们，已经是全天下都不敢轻侮的存在了。

王座之上，吴乞买正饶有兴致地看着这些被抬进来的、一样样的珍玩。

作为金国的第二任皇帝，完颜吴乞买比之乃兄阿骨打，乍看之下少了几分吞噬天下的气质，他的块头其实比阿骨打要大，据说天生神力，可赤手空拳力搏熊虎。阿骨打未曾起事之前，天祚帝召集女真酋长聚会，会上要求各酋长翩翩起舞逗皇帝高兴，阿骨打坚拒，天祚帝便要杀他，就是吴乞买以随从的身份出来表演自己的拿手好戏，空手擒熊缚虎，逗乐了天祚帝，才免了阿骨打一死。

但也是因此，跟在阿骨打身边，又忠心耿耿的大块头，这种人看起来就显得有些老实、傻缺。虽然继承皇位之后，据别人的评价，他也确实继承了阿骨打的几把刷子，但施政是相对平和稳健的。甚至看见对方，徐泽润就不由得想起了之前听到的某个传言：

阿骨打在位时，行事作风都非常节俭，曾与群臣约定：国库中的财物，只有打仗时才能动用，如果有人违反，不论是谁，都要打二十军棍。吴乞买继位后，手头也相对拮据，各方面都要花钱，这位皇帝是苦日子里过出来的人，其它都能忍受，对酒肉却颇有偏好，今年三月有一天忍不住了，偷拿了国库里的钱出去花，被宗翰知道以后，当着朝臣的面揭出来，然后将吴乞买拉下来打了二十棍，接着才是整个朝堂的臣子跪下请罪。

完颜宗翰这个人，徐泽润是见过的，他是经过朝堂上最可怕的大臣之一，说不定还真有可能干出这种事来。当然，如果真有其事，也真不知道这对武朝来说，是福是祸了。

作为武朝的使臣，徐泽润本人原就是个长袖善舞之辈，也善于观相、观人。在跟这些武人、莽汉打交道的过程里，他也知道，这些人多少有一个好处，就是收了钱，也就基本代表了会办事。三个月来，他所联络的金国大臣不少，也知道金国的朝堂上，为了这件事也一直在争论不休。今天过来，虽然一部分认识的大臣并不在，但看着上方金国皇帝那张满意的笑脸，他觉得，这次的事情，应该能有个好结果。

送上了各种礼品，然后正式递上载有贸易来往各种条约的国书，吴乞买收下了，只是顺手看了一眼，放到一边，走下了座位。

他一旦站起来，徐泽润才感受到那庞大身形前的压迫感，身披貂锦、毛皮，如巨熊般的女真皇帝走到这边来，伸手去摸那些瓷器玉玩的贡品，随后又拿起来把玩片刻：“好东西啊。”他低声说着，看到礼品里一些用于朝贡的腊肉、瓷瓶封了的好酒时，也忍不住把玩一下，俯下身去闻闻：“真是好东西……”

“我们打进契丹皇宫时。”他回头对徐泽润说道，“皇帝跑了，带走很多东西，一路上摔的摔碎的碎，有些好东西，没有留下来。当然，也是首先进去的那帮小子，根本不懂，打完之后，他们还到处放火……”

年纪已经五十多，可怕中却也带着憨厚的皇帝脸上简直像是在说“心疼死我了”，他说完这句，又围着那堆礼品看了看，然后向一帮朝臣挥挥手：“退朝了，今日退朝了，你们回去吧。”

众朝臣便开始告退，徐泽润皱了皱眉头：“陛下，那……那份约定……”

“事情已经妥了。”吴乞买从珍玩中站起身来，走向徐泽润，然后直接伸手过来，搂他的肩膀，用他粗重的嗓音说道，“徐使者，不必多想了。来，你随朕来，我带你们见识一样东西。”

吴乞买比他高出一个半头，伸手往他后背一拍，他便忍不住往前跨了一步，此时对方已经开始朝殿外走，徐泽润等人跟了上去，秋日的天空中飘荡几朵白云，太阳已经升高了，带来微微的暖意。皇帝上了他的马车，然后让人将他一道带过来：“徐使者，你跟朕一起坐。”

徐泽润推辞一番，最终还是上去，他靠着马车帘子边，只将半个屁股坐在车凳上，但吴乞买拉了他一把，让他坐实一点：“道路颠簸，你不坐稳一点，可是会摔跤的啊。”

皇帝端坐在马车那边，双手按在腿上，面带微笑，看来就如同坐在那里的巨熊。

不知道为什么，徐泽润的心里多少有些慌。片刻，马车前行间，吴乞买开了口。

“徐使者，家兄与我，在许多年前，便心慕汉学。我们知南面有武朝，繁荣富庶，人人……都能得学问、教化，乃是天朝上国，徐使者，你明白吗？”

徐泽润恭敬地拱了拱手：“泽润……明白。陛下，只要两国能开边互市，能有更多的往来，不久之后，金国……”

“就像你今天拿来的那些东西啊，都是好东西。”吴乞买一挥手，打断了他接下来要说的长篇大论，“当然你们也有问题，你们总喜欢弄些……我们不懂的弯弯道道，那些有什么用呢？想不通，没用的……”

“当然，我们也有问题。”吴乞买并不多做纠缠，接着说下去，“朕哪，刚刚继位，朝堂上有敌人，下面也要稳，我是很不想再打仗了啊，如今辽国完了。幽燕什么的，你们该拿的也拿回去了，能休息一下，最好不过。但是！”

他伸手一指，加重了声音：“但是……朕也绝不希望有人会觉得，我女真人畏战，打出了个天下，就不敢再战！若有人有这样的念头，他就要死了！徐使者，你明白吗？”

徐泽润愣了片刻，拱手道：“外臣，明白了。”他心中却高兴起来，因为有人这样说时，实际上的威胁，就不会再出现了。果然，吴乞买随后也笑了起来：“明白就好，明白就好啊，你们朝中人若也明白，那就天下太平了。”

说话之间，颠簸的马车已经渐渐停了下来，吴乞买道：“到了，下去吧。”却是首先起身，徐泽润跟在后头下车，前方是一大排的矮房、围墙，方方正正的规矩的院子，几棵树正在秋风里动，四周除了徐泽润这批使臣，以及吴乞买带着的一批护卫，人却不多。皇帝站在院子里，看着这稍有些萧瑟的景象，深吸了一口气，对旁边的众人竖起了一根手指头。

“徐使者啊，你闭上眼睛，听，听这声音。”

徐泽润此时心中七上八下，满是疑惑，他闭上眼睛听了听，只有秋风吹过树冠的悉悉索索的声音在响，更远处的声响他却听不清楚了。睁开眼睛时，吴乞买的低语声又响了起来。

“朕年少之时，在长白山中打猎，要做个好猎人啊，耳朵是很重要的，隔得很远，朕就能听出熊虎的声音，他们的爪子，踩进雪里，树叶子啊，轻轻地晃，风从哪里吹过来……一双好耳朵会救你的命，你现在听，这个声音啊，真是……呼呜呜呜呜……”

他挥着手，轻轻模仿着风吹的声音，朝着徐泽润笑了笑，徐泽润却是一脸的疑惑，他也知道，许多皇帝可能就喜欢这种别人摸不透他的感觉，因此有一半的疑惑，也是故意装出来的。吴乞买笑过之后，举步往前，去向那边的一个院门。前行之中，他最后向徐泽润说的话是：“对了，徐使者，朕在马车上说的那些话，你记住了吗？”

徐泽润回答：“回陛下，记住了。”

吴乞买跨过那扇小门。

徐泽润也跟着过去，景物在前方展开，然后有什么东西密密麻麻的，犹如千万的蚂蚁在走，从他的脊背蔓延上去了，头皮发麻，他的整个人，那一瞬间都在收紧……

*************

上京，临潢府。

完颜希尹走进那个精致的小院子时，古筝的声音响了起来，他走上小楼，推门进入了精致的房间，女子正在窗前抚动筝弦，然后朝他温柔地笑了笑。

他在椅子上坐下来，闭目听着女子的弹奏。

“谷神”完颜希尹，算是女真人中，文臣之首。当然，说是文臣之首，最主要还是因为他在众人之间学问最高，对于汉人的学识，儒家的研究，他并不输给南面武朝的许多大儒。早几年他甚至曾经独立创造出女真人的文字。

而不仅在学问上有所建树，在女真的大臣之中，他天才横溢、文武双全。后世曾经留下恶魔一般名字的金兀术，也就是作为阿骨打的第四子完颜宗弼，此时对他都是又敬又怕。

居住在这小楼之上的，乃是他的一名妾室，完颜希尹心慕汉学，这位妾室也是一名流落北地的武朝千金，名叫陈文君，两人成亲已有多年，琴瑟和鸣，相亲相爱，陈文君一共为完颜希尹生了两个孩子，在完颜希尹正妻死去之后，妻子的位置一直空悬，她便成了完颜希尹实质上的夫人。此时的女真人对汉人并无偏见，府中的人私下里多称她为“汉夫人”。

每次回到家中，完颜希尹都习惯性地听对方弹上一曲古筝，这次也不例外。待到这柔和如流水般的旋律停下来，完颜希尹睁开眼睛，久久地凝望着这位心爱的女子。陈文君抚动着筝弦，偏了偏头，笑道：“夫君有什么事吗？”

完颜希尹沉默片刻，然后道：“我将南下了。”

***************

视野在前方展开。

巨大的校场，无数的旌旗。校场前方是高高的台子，前方的身影走向高台，高台之下，一大批身着金朝朝服的官员被绳索紧缚，跪在那儿，悉数是徐泽润拜访过的，手下了礼品的官员，高台上各种礼品堆积，加上是珍贵的瓷器、真银器皿，高台下燃烧着一个巨大的炭火盆，热浪滚滚，扭曲空气。

树叶打着旋儿从脚下掠过。

徐泽润是聪明人，极聪明的人，在看清楚眼前景象的一瞬间，有东西从心底浮现出来了，攥住了他的心神。鸡皮疙瘩伴随着凉意，翻涌而上，吴乞买在车上的那些话语涌了出来，而后是更远的东西，他坐着舟船车马一路北上，见过的大好山河，离开家时妻儿的眼睛、无数的眼睛都在从脑海掠过……

大风吹过校场，旌旗、树叶都猎猎作响，天云舒展、滚动。

“你闭上眼睛，听这声音……”

他还在向前走，身体是凉的，脑后是麻的。这是普通的一天，他从未想过，要看见眼前的这一幕，然而某些严重的感觉已经当着他的面前冲过来，如天风海雨，轰的扑上山石。

士兵走过来，刀兵打在使臣团众人的背上，然而没有声音，这一刻出奇的他听不到声音，他也感觉视野中晃了一晃，他被打得膝盖弯了下来，视野前方，皇帝走上高台，风吹起了他的袍服，毛皮飞扬在空中，巨大的身躯，双手握拳，在视野的那头面对了无数的兵将，在他的身边，是犹如小山一般的瓷器、金银、珍宝。然后，他的声音犹如雷霆般响起来。

“各位女真的兄弟，你们可知道，眼前的这些，是什么——”

……

风雨漫卷，周侗主仆走在异乡的城间道路上，雨正从天上降下来。

江宁，被家人称为小七的少女推着白发的老人，出门晒太阳，看着外面的行人从道路边走过去，老人偶尔说话，露出笑容。

苗疆，名叫杜杀的单臂刀客挥出一刀，敌人的鲜血洒上他的脸庞，旁边，他的兄弟们正在与敌人进行激烈的厮杀……

……

“他们是南面武朝的珍物，在这里，你们的眼前有这样的瓷器，它值几十贯、上百贯的银钱，这里最贵的一件，拿走它，可保你们一辈子衣食无忧……有这样的和田羊脂玉，这么一大块的，它可以让很多人都发疯，放在家里，可以作为传家之宝，让你传上十辈子……有唐朝的书画……有镶金银的佛经……有给武朝皇帝的贡品……有你有钱也买不到的美酒……这里，成千上万贯的东西，值几十万贯、几百万贯的好东西，它摆在这里——”

风吹过高台，皇帝在风里张开双手：“你们！想不想要！”

……

杭州，经历了战乱的城市已经被再度建起来，乌篷船划过安详的水路，繁荣的集市间，商贩们高声叫卖，城门间行人商旅来去，熙熙攘攘的热闹……

一个院子里，两名绿林人飞快地交手，其中一个被打飞出去，吐出鲜血，另一人扬了扬手：“刺杀心魔，我来带头了，还有谁不服？”

李频走过山村的小径，在溪边取水时，拿起水中的泥沙在鼻间闻了闻。他喜欢这清新的气味。

抬起头来，下方山村间，依稀可见农人来去的情景，天光正好，稻子金黄，就要熟了。

……

“你们应该想要！”吴乞买的声音回荡在会宁上空，“好的东西，谁都该要！朕也想要！但，朕却不要施舍——”

“我女真人！自先皇起事，从白山黑水里打出来，不过十年，我们已席卷整个辽国！曾经辽人的天下，他们所有的好东西，都是我们的！这个天下！这个天下的珍玩奇物，不比这里多吗！？这些东西，算是什么——”

怒吼声中，他抓住旁边一个巨大的放置瓷器的架子，猛地一挥，架子在空中飞起来，无数瓷器飞起来，小山般的砸向高台之下，白花花的，无数珍玩在众人的眼前砸成碎片，几名跪在前方的金国臣子直接被砸倒在里面，头破血流……

……

矾楼，风度翩翩的书生们摇着扇子，正在吟诗作赋。师师一面抚琴微笑，一面看着前方的这些人，窗外，暑热已经褪去，叶子就要黄了。

罢了，又是秋天。有时候想想，莺飞草长的，又是一年过去……

北面，又一队货物进入了吕梁山，红提站在建好的寨门上，看着过往的商旅。

周邦彦在草庐中倒茶，款待过来的客人。宋永平拿着兵书，在一个山谷周围勘察着，几名县衙兵丁无聊地跟着他。

宁府，小婵捂着肚子发出了大叫。顿时整个宁府都混乱了起来……

……

东西被摔破的声音轰隆隆的响，随后是盛放金银的箱子，那些金灿灿珍贵器玩的东西飞上天空，落进巨大的炭炉里，风与火升腾而起。

“瓷器！算什么——”

“金银！算什么——”

“字画！算什么——”

“你们没有看过这些东西吗！不！你们都看过！在你们踏过整个辽国山河的时候，在你们冲进辽人的城池，冲进辽人的皇宫时，你们都曾经见过了！你们很多人，都将它们拿回了家里，你们什么都有！整个辽国河山，都是我们的——”

“我们是冰原里的雪熊，是林海里的狼王！我们女真人，只要聚集在一起，则天下无人能敌。我们堂堂正正地拿来了我们想要的东西！我们拿下整个辽国，包括跪在下面的这些人，它们曾经是你们的兄弟，它们曾经堂堂正正的去拿到了他们要的所有东西！你们知道，他们为何跪在这里！因为他们看见这些想要的东西时，竟然开始受人施舍！他们像狗一样，受武朝人的施舍，然后他们要为武朝人游说、做事——”

“他们已不是女真人，他们是狗——”

风在吼，火焰在升腾，高台之下，无数小山一般的珍物在破碎，砸成碎片，溶成金水，烧成灰烬。身形巨大的皇帝，犹如魔神一般在台上奔突，单手就将那价值连城的东西扔向毁灭……

……

江南，进出县城的官道旁，王山月坐在茶肆里，看着来往进出的商贩，露出了无聊的笑容。

黑暗的小房间里，成舟海归总着手头的情报，偶尔将有用的计入身边的小本子里，计算着阴人的步骤和成功率。

史进将酒馆里闹事的、发酒疯的男子顺手扔出门去，然后转身喝自己的那一角酒。街上的行人看着地上的男子，吓了一跳，然后便从旁边走过去，各自做自己的事情了。史进的小弟们才冲上来，一顿拳打脚踢。

太师府，蔡京写下了一幅好字，在秋风里等待着自己干透，然后坐在那儿，吩咐了身边的管家：“这幅不错，待会将它裱起来。”

阳光照射进来，秋风抚动了纸张，角落未干的墨痕上，有这样的字迹：……雅赠会之贤弟。

墨香之中，蕴着微微的茶香、书香，便是君子的风貌。

……

“武朝的这些使臣，将他们变成了狗！他们带来这么多的东西，归根结底，他们怕我们！他们怕我们打他们，可我们要打他们吗？我们没有——”

“长久以来，我们将武朝当做兄弟之邦，将他们视为兄弟！可这帮兄弟，做了些什么！打辽人，他们出工不出力！打完之后，他们在暗地里跳来跳去，就像是可恶的老鼠一般！他们煽动张觉叛乱，他们收留辽国余孽！他们在我们的地方，到处送钱，行贿，腐蚀我的臣民！他们在挖我的肉，他们在离间你们的兄弟！而下面这些人，就是被他们从人变成了狗的家伙！”

“他们！生活在最暖和的地方！他们有最好的山和水，有无数的好东西！可惜他们不是人！他们是狗！他们只有勾心斗角，从无尖牙利爪！我们女真人，对待兄弟可曾吝啬过吗？我们女真人，对待朋友可曾小气过吗？打辽国，他们毫无建树，是我们打下来了，再将东西送给他们！让他们可以去高兴，可以去夸耀，可回过头来，他们望你们的身上捅刀子！往朕的臣民里捅刀子！他们将你们的这些兄弟啊，全毁了——”

“但也好——”吴乞买张开双手，在风火之中振起袍服的袖子，“他们过来了，告诉了我们，他们有什么东西，他们有这么多、这么好的东西。而朕看出来了，你们想要，哈哈，但台子上这些喂狗的，我们就不要啦。可还有无数的东西，还有十倍百倍千倍的好东西，都在南边——”

……

在大地的南边，越过雁门关，有最温暖的土地，有最好的水与土，最适宜的阳光与天气。它们年年月月地滋养着这片大地上的人们，给予它们生存与繁衍的最好的摇篮。

数千年来，他们一代代地在这里建立起伟大的、灿烂的文明，他们也会经历战乱，但很快地，又会再度凝聚起来，重铸秩序。如今，大规模的战乱在这里已经过去了两百多年，重山与绿水之间，一座座城池，一处处村庄都充满了安宁祥和的氛围，日光起时，农人们走出村落的房门，日出而作，城市里商铺开了张，匠人喝过热腾腾的粥饭，拿起揽活的工具，官兵守在城门处一面聊天、一面检查过往的客商，衙役在公堂上喊起威武的口号。艄公在江边撑起了橹，海边，渔民架起帆船，开始一天的工作，他们的家人在沙滩上摇晃着手臂，唢呐声响，迎亲的队伍走过青石板桥，轿子里的新娘欣喜而忐忑的等待另一段生活的到来。佛寺之中烟云袅袅，道观里的道士做着养身的操练，树木苍翠的山崖上，石匠们雕刻的巨大佛头，开始渐渐露出端倪。

这是千万生命，无数珍宝聚集的世界……

阆苑转折的府邸之中，新的生命正在诞下，它睁开了眼睛，发出了第一声嘹亮的哭泣。母亲在巨大的痛楚中感到了喜悦，有人双手合十，溢出泪光……

……

所有的东西，小山一般的倒下。

“既然他们是狗，既然他们提醒了我们，既然你们真的想要。那我们——就堂堂正正地去拿吧！今日，就让这些武朝来的臣子们，为我等祭旗——”

徐泽润的思绪早已沉降下去，逐渐的又浮上来，他早已能够猜到对方要干什么，模糊的光影，浮动的思绪间，灵魂都在身体的表里两侧被撕裂。不知什么时候，他已经站了起来，冲出去，大喊着要冲向高台之上的那个身影，他不知道自己在骂什么，而在高台下，有人已经拦住了他——

“不要拦他，让他上来，让朕——给你们看——”

“昏君，我武朝亿万臣民，必会……”

他们看着那道身影冲上高台，直撞向吴乞买，然而巨熊一般的皇帝一只手便抓住了他，然后反手将他轰在了小山般的陶瓷废墟上。他两拳砸下去，那身体已经扭曲了，他又将人拉起来，踩了一脚，撕断了对方的手臂，鲜血喷涌而出，随后轰轰轰的三下，巨熊将整个人都硬生生的撕碎了，血浆喷洒向巨大的王旗旗杆，也喷洒上他的整个身体。

“女真万岁——”巨熊的咆哮声席卷天空，在如同雷霆般震动大地的响应中，无数的刀光落下，无数的鲜血喷涌，秋日的天空下，皇帝舔舐着鲜血，张开他的大手，“我们——”

他的声音浑厚如恶魔：“出征——”

云，席卷而来。

第五六七章 苍雷（五）

“我将南下了。”

古筝弦上的手指按下去，精致院落中的小楼上，女子抬起头来，望向前方的夫君。

完颜希尹坐在那儿，微微抬头望向天花板，然后吸了一口气。他也已经四十多岁，接近五十的年纪，虽然以文名著称，但在女真人中能一路杀出来，掌握莫大权柄，眼前的男人身上，也有着足够的威严与杀气，但唯有在这位妾室的面前，他的杀气，不会拿出来。

“陛下准备已毕，圣旨到了。分两路南下，粘罕统左路，为左副元帅，我为监军。今日……便要启程了。”

“粘罕……”陈文君微微张了张嘴，作为女真人中最为善战、也最为果决的将领，粘罕的另一个名字，叫做完颜宗翰，那个充满霸气的男人，在阿骨打造反、称帝的道路上起过莫大的作用，她也是见过的，“你之前……未有说过。”

一支大军的调动、集合，不可能说完成就完成，希尹的地位虽然身居宗翰之下，只能算是副手，但以他的身份，对此事必然也是知道的。听到女人问出，希尹也叹了口气。

“南取武朝之事，我向来是反对的，但上意已决，无法改变，你知道了也是徒惹烦恼而已。我知你对武朝还有感情，这次南下，兵锋蔓延，鸡犬难留，你在南面若还有什么家人、亲属，便说与我听吧，我替你带他们过来。”

他这话说完，女子沉默半晌，而后笑了笑：“没有了……”

希尹点了点头，他站起来，走过去，将手放上陈文君的肩膀，陈文君便也将额头抵在了他的小腹上。夫妻两人毕竟相处多年，希尹心慕汉学，陈文君也曾是书香门第的大家闺秀，流落北地，丝萝托得乔木，一开始或许还有些无奈，渐渐的却是彼此都为对方折服，变成了志趣相投下的倾慕，在这个年代，这一切都是得来不易的。然而此时国势相对，虽说陈文君嫁鸡随鸡，也已经得到女真人认可，但并不能说心中就没有沉重。

“南下之后，你在家中不必挂念于我。家中之事我已与管事说清，一切照前例而行，你若觉得累，便不必操持应酬，但若有人轻慢于你，不管家内家外的，只管打出去。你是我完颜希尹的妻子，容不得外人指指点点。武朝事毕……我回来时，你是我家中的女主人，我将此事报知陛下……”

“夫君不必想的太多，妾身知道的。”陈文君轻轻地笑了笑，随后道，“只盼夫君此次南下，体念上天有好生之德，勿要……多伤无辜。金武交战，请恕妾身无法祝夫君凯旋，但妾身会在此日日祝祷，望夫君平安归来。”

“如此也就够了。战阵之中我不会留手，但战阵之外，武朝繁华，我会尽量留下的。我走了，你别送我。”

完颜希尹抱了抱她，转身离去。往日里完颜希尹若是出征，她作为半个女主人，必然会送到家门口，但这一次他说不用送，也算是对于武朝的倾慕与体谅。陈文君心中有许多话，却一句也无法说出来，她走出门外，在露台上看着这步伐稳健、顶天立地的夫君走出院子，肩膀垮下来，终于长长地叹了口气，闭上眼睛。

她在露台上站了一会儿，听周围的风声、动静，然后才开口唤道：“绿绮。”那却是丫鬟的名字，“你去前方看着，看夫君什么时候离开了，回来告诉我，我要为夫君祝祷平安。”

过来的丫鬟应声离开。她目光安静下来，抬手擦了擦眼中的湿润，走回房间。在书桌前拿出一副她画了很久也没画完的梅花图，摊开，又抽出一张纸条来，在纸条上写了几行很小的字。

字还没写完，喧嚣的脚步响动便从楼下传来了，这是木楼，楼梯间轻盈的脚步都能听得清楚。她收起纸条，此时上来的却是两个孩子，大的姐姐六岁，名叫完颜清雪，小的弟弟三岁，叫完颜启明，皆是她与完颜希尹的孩子。三岁的弟弟一上来，便扑往母亲这边。

“娘亲、娘亲，爹爹要出去了，让我们来看你，爹爹说你不高兴，让我们逗你高兴。娘亲你为什么不高兴啊？”

陈文君便抱住他笑着说：“娘亲没有不高兴啊。”

完颜清雪站在一旁，六岁的她已经显得乖巧，也没有弟弟那样总想腻着母亲了：“娘亲准是因为爹爹要走了不高兴呢，爹爹又出去打坏人啦，可老是很久都不会来。”

陈文君的目光晃了晃，随后将女儿拉过来，低叹道：“不是，这次爹爹不是出去打坏人。”

“那爹爹是出去打什么啊？”

“嗯……我们不说这个，你长大就知道了。现在嘛……娘亲陪你们玩好不好啊？”

两个孩子便拍手笑起来，女子陪着孩子开始做游戏，不一会儿，丫鬟绿绮回来了，向她告知家中主人已经离开的事。几人又玩了一会儿，由于父亲的离开，两个孩子都黏住了母亲。一直到这天下午，一则秘密的讯息才从这所府邸秘密地传了出去。

两股大军已经在南下的道路上，讯息通过奔马、通过舟船、通过信鸽，也在同时不断地传向南方，不久之后，名为周侗的老人驾着骏马，也在北地的星夜间飞快地奔驰向南。成千上万的军队，金国皇帝的国书、圣旨，裹挟着重量难以估量的庞大信息涌向南方，南北两地犹如一个巨大的神经系统，当消息冲向幽燕之地时，南面武朝还冲七夕的欢乐中过去不久，而后第一波的消息冲上燕京府，犹如巨大的神经元爆发开来，无数的神经火化，冲向武朝这个巨大的躯体。

七月十八，信息的浪潮冲向勾注山的峰巅，蔓延过巍巍雁门关。

七月十九，消息冲过太原一线！陆路、水路，奔马飞驰在驿道间，奔行过崇山峻岭、闹市江河，八百里加紧，所有可用的消息渠道，都在疯狂地运转起来，飞快地延伸！

而后，七月二十，夜。灯火通明的城市里，皇宫已经闭门了，疯狂的奔马冲向宫城……

金人入侵的消息，犹如忽如其来的雷鸣，巨大的震动伴随着疯狂的电弧不断蔓延，无数的人先后收到消息。七月二十夜，宁毅拿到那张纸条时，正在竹记的酒楼上待客，来人是江宁的濮阳逸，同时作陪的还有师师以及矾楼上当红的另一名女子，酒楼中的舞台上，表演者们正在唱歌。

最近这一年时间，由于某种刻意的原因，竹记中的表演里，通常会混杂一些古时的战歌，又或是讲述战争的乐曲。此时舞台上唱的，乃是楚汉时期楚国的军歌《思归赋》，乐曲响起在此时，在外面大街的喧闹声中，颇有微妙之感。

《思归赋》的歌词是这样的：

“草青青兮，杨绿绿，悠悠心事。

思君思君，君不见，幽幽等君回。

问情人，胡不归，家乡也等着你回。

千千纤纤，步飘飘，盈盈相会。

心思思兮，而君不见，痴痴等安慰。

问人儿。胡不归。一心等着你回……”

宁毅的家中，小婵生下一名男孩不过四天，濮阳逸白天里也已去宁府拜访。说话之间，齐新翰拿着一份情报飞快地跑上楼来，宁毅打开看了，然后卷起来。

他脸上的神情，看完那情报的一瞬间，变得冷漠起来，濮阳逸感受到了陡然的改变，师师也感受到了。在看完那情报后的一刻，仿佛所有的感情，忽然都从旁边这位年轻的书生、也是朋友的脸上褪去，而后那张脸上，似乎只剩下了平静的、纯粹的理智。他目光望向对面的濮阳逸，右手按上桌面，轻轻地拍了两下，似乎在斟酌用词。

濮阳逸道：“是否家中孩子有什么事……”

“不是，是另有些事情……”

宁毅起身告辞，然后望了望师师：“我走了，你坐一下，待会叫人送你回矾楼。”

“是。”师师来竹记表演也不是一次两次了，此时下意识地这样点头，想说点什么，但在没说出来之前，宁毅已经朝楼下走去。

他走下矾楼，大街之上，正有几个人大摇大摆地走过去，其中一人：“啊哈，宁毅！”却是为首的高沐恩，然而他眼看着宁毅的步伐已经丝毫不停地过来，下意识的便要后退：“你你你……”他身边的护卫也要过来拦住宁毅，然而宁毅双手一张。

砰的一声，他的身影直接越过了那名阻拦的护卫，将高沐恩狠狠地抱了一下。高沐恩：“唔……咳咳咳咳……”几乎要吐出血来，脸都已经涨红了，然而宁毅随后就已经放开他，拍了拍他的脸：“好好玩，保重吧。”

待到高沐恩缓过神来，宁毅已经远远走开，他弯着腰捂着胸口，回头抬了抬手，无比迷惑：“啊？”

宁毅上了马车，祝彪、齐新翰等人都上去了。

“派人北上通知秦绍谦将军，独龙岗五百人训练完毕可以交货。竹记启动第一紧急预案，所有北派人员在完成手头勘察任务后迅速集中，资料归档要以最快速度完成。去右相府。”

迅速得几乎不带任何标点符号的连串命令后，马车驶向相府，抵达相府门口时，秦嗣源也已经登上马车，预备去往皇城了，连忙叫宁毅直接上马车议事。

与此同时，整个城市里，整个国家里，有无数的人都已经在动、在飞奔、在聚集了。皇城之中，皇帝周喆“啊——”的一声推倒了御案上的所有东西，轰然的响动，四周帷幔轻摇，灯火摇晃。

七月二十二，金人因张觉事件而痛斥武朝的国书抵达汴梁，其中要求武朝赔款并割让黄河以北所有土地。满朝文武痛斥此国书之荒谬的同时，连续展开的金人军势并没有等待回答，他们已经在北面延绵千里的战线上展开了攻击。

七月二十三，金人东路军兵分两路，大将完颜昌率领南进军团攻克燕京以北的古北口，同日攻陷檀州，与此同时，完颜宗望率领西进军团越过了河北玉田一带，四日后，攻克燕京以东重镇蓟州，对燕京形成如重钳一般的合围之势。

时隔两年，金人再度将战火推至曾经的辽国首都。而在西面，完颜宗翰、完颜希尹所率领的西路军已经一路摧枯拉朽的推向雁门关一线。

七月二十七，也就是在完颜宗望攻克蓟州当天，郭药师、张令徽等人率领常胜军拔营出击，于燕京以东潮白河，拒战完颜宗望。这是目前属于武朝的，唯一一支真正能打的队伍，郭药师投身武朝后，埋头练兵咬牙坚忍。而在对面的，乃是阿骨打的第二子，兀术之前的金国军魂，他根本不用考虑有谁能够可能挡住他。双方没有太多的弯弯道道，郭药师抵达潮白河，摆开阵势，完颜宗望也就直扑而来。

在一切还未传入武朝迟钝的神经中枢时，潮白河的岸边，两支军队共超过十万人的军势，已经以最为猛烈的姿态冲撞在一起，掀起了血浪……

第五六八章 天外孤鸿 刹那光火（上）

秋天已至，夜空中仍像是有着隐隐的雷鸣，国公童贯站在太原的城墙上，望着北面延绵而去的河山，神情肃然而安静，稀疏的灯火在原野上朝着远处蔓延。

这位已经七十一岁的老人称得上戎马一生，虽然身体残缺，但他的身形高大魁梧，即便念过七旬，后背也没有丝毫佝偻，气势从未减弱。

在过去的十年里，自黑水之盟，狠辣又铁腕的秦嗣源从兵部退下之后，整个武朝的军政已经牢牢的被抓在他的手里。他参与了十年来武朝一切的军政大事，内平方腊，外收燕云，制衡种师道，威慑西夏、大理诸国……等等等等。

哪怕去年从枢密院退下，以谭稹接手兵事，在实际上，他对于军队的掌控，也并未减弱过。由于张觉事件的影响，谭稹推出招安诏，众人又在疯狂地收编辽人的溃兵，在北面组成义胜军，为求心安，去年下半年，周喆再度启用童贯，让他前往太原，宣抚河东、燕云两地，实际上，就是希望以童贯的国公身份，威临北地，震慑宵小，也是因此，当金人入侵的消息，递来的战书传至太原，这位实质上的黄河以北最高长官，要比京城更早地知道这一切。

在这几天的时间里，他频繁地发出抵抗的命令，同时也让人以最高的礼节款待金国传战书的使者，谋求和平。每天夜里，他来到城墙上往北望，风吹过来时，看在随从的眼中，这位老人的身形高大伟岸，只有在童贯的心里，能够明白自己看到的是什么。

血浪已经从北面滚滚而来。

虽然此时此刻，战事还只是在北面的锋线上爆发，虽然在这由南往北数百里乃至上千里的道路上，有着雁门雄关，有着高城重镇，还有数十万的军队在严阵以待，然而只有童贯明白，那一批纵横北地，以几年的时间横扫了整个辽国的女真部队，有着怎样的意义。

这一次……不是开玩笑了……

望着夜色下这一片祥和的黑暗，他在心中，只感觉到了战栗。

完颜宗翰已至雁门关，完颜宗望该已在燕京与常胜军展开厮杀，纵然消息来得迟钝，他也能大概地预估到局势。而就在这天夜里，他已决定回京！

************

北面，金人南下的第一波攻势，遇上了硬骨头。

潮白河，激烈的厮杀已经持续了五个时辰。

天色已经黑下去，然而火焰延烧，血线蔓延，整个潮白河水被染成了赤红色，天空中带着火焰的箭矢不停划过。河边的光暗明灭中，尸体延绵开去，有手持兵刃的士兵，摇摇晃晃地从血泊里站起来，就在八九丈外，女真人的骑兵队犹如与潮白河并行的另一股洪流，呼啸杀过，有人注意到了他，而在他的身后，响动声也已经蔓延过来，如林的枪阵从他的后方朝着骑兵队迎上去。

视野拔上天空，潮白河两岸无数犬牙交错的厮杀，火光燃烧了树林，在风中呼啸，举着火把、调集士兵的队伍如长龙一般蔓延穿插在低矮的山岭间，给人难以名状的威慑力，巨大的旗帜在黑暗中依然迎风招展。

没有多少人料到，在辽国灭亡之后，在女真二皇子完颜宗望的军阵面前，会有这样的一场战斗，杀得势均力敌。

嘈杂的声音围绕着周围，山岭之上，郭药师身披大氅，骑着他的战马，目光死死望着整个战场的情况，他偶尔便发出一道命令，派出预备队，或是作出军阵的调动，应对上战场的变化。

这一场大战，双方的军队人数，大概都在五六万人之间。放在现代，两千人可以填满一整个操场，人数扩大五十倍，山岭间、河床边密密麻麻的都是人。一个伟大的将领，可以在这样的混乱中辨认出自己的形式，辨认出每一支军队的所属，甚至预测出视野所不能及的山野那头，战场有着怎样的演变。

从这一天的中午，战斗打响开始，郭药师已经将自己的力量调集至巅峰，双方的战线展开，就有长达数里的锋线，而在五个时辰的战斗中，一路辗转延绵，到得此时，双方鏖战的距离超过了三十里，近万人将鲜血与生命留在了河床两岸，而至今，胜负之势，已然难以看得清楚。

在别人不能察觉的空隙中，郭药师的整个身体，都在微微颤抖。作为曾经在辽东以乞讨维生的饥民，他一路走来，变成饥民的头子，变成怨军的将领，在辽人的麾下卑躬屈膝，一直到投靠武朝，组建常胜军，到得眼前这一刻，他的整个生命都像是在燃烧。

他想要建功立业，想要站到这世道的最高处，与天下群雄争锋。曾经他身处辽国时，在他的头上有着那样的一个人，奚王萧干，那曾经是他最为仰慕的一个英雄。但男人之间的仰慕不需要卑躬屈膝。

回想怨军成立之后，反逆不断，董小丑叛逆后，耶律余睹向萧干建议，干脆杀光整个怨军，一劳永逸，是萧干反对，以至于郭药师等人留下性命来。但是郭药师跪在萧干面前感谢时，心中却并非是这样的心理，他只想在某一天，自己的生命不用操之于他人的一言半语，他希望能够与这样的人在同样的舞台上成为朋友或是对手。

归顺武朝之后，他有了这样的机会，然而攻取燕京不利，萧干率军杀回，当时的郭药师想要与对方堂堂一战，然而武朝军队的溃败，导致他麾下的兄弟几乎全军覆没，萧干轻易地碾碎了一切的抵抗，若非是身边兄弟拉着他从战场上逃走，他就要死在那里。

此后他重建常胜军，到后来属下阵斩萧干时，他却感受不到那种荣耀了，只因当时的辽国已至强弩之末，他打败的并非最强时刻的萧干，不过是一个病入膏肓的辽国而已。

此后他在燕京疯狂扩军，疯狂地操练士兵，只有在眼前的这一刻，他知道，自己终于踏上巅峰了。因为在常胜军的面前，是毁灭了辽国的女真人中最为出名的大将，这个时代最厉害的将星，被他挡在了前方，分庭抗礼。

在这一日的战斗之初，女真人的骑兵队汹涌而来，完全是要以最为凌厉的一击击溃整个常胜军，而郭药师以箭矢、枪阵在潮白河边组织起严密的防御，本身的骑兵同时穿插向女真人的后防，丝毫不相让。有那么一刻，郭药师根本就想要亲自带领队伍全军出击，直接冲锋完颜宗望本阵，因为他能够看出来，对方在轻敌。

假如他真的采取这种决定，眼前的一战，可能会在彼此都发出最为凌厉的一次攻势后直接分出胜负。然而完颜宗望威名赫赫，眼下又是常胜军完成后真正的第一次实战，郭药师没有敢这样去赌。

而这时的女真人也不愧是天下最强的军队，在凌厉的一击未果之后，对方迅速地转换出攻守兼备的阵势，本阵则微微的往后退。金人野战最擅用骑兵，在郭药师的眼前，对方的骑兵阵奔驰杀戮犹如千万的狂龙，而他也迅速组织起兵种的配合，藉由河道、树林、火焰、箭矢，麾下步兵与骑兵不断贴近对方的战阵，将一切分割撕裂成犬牙交错的混乱局面。

五个时辰，三十余里的鏖战。金人的攻势由狂烈到谨慎，再到此时双方如下棋一般的稳扎稳打，郭药师能够明白，他至少获得了对方的尊重。

这天下，已经没有人能小看他了。

*************

汴梁，火光之中，巨大的地图上标出了北地的局势，皇帝与大臣们聚集一堂。李纲、秦嗣源、王黼、谭稹、高俅、李邦彦……甚至是已经在家中颐养天年的太师蔡京，此时都已经坐在了房间里的角落里。

“无论如何，金人两支军队军势已明，他们分东、西两路南下，虽然来势汹汹，但我们的防御也是足够的，在西路，我们有雁门雄关，有楚国公此时在太原坐镇全局。东路，从燕京一地传来的消息看，郭帅的常胜军此时应该已与完颜宗望接战，以常胜军的实力，断不至一触即溃，臣推断，他们必能坚守燕京，只要燕京不失，河北三镇便能巍然不动……”

此时房间里，指着地图说话的，乃是枢密使谭稹，他说得一阵，皇帝周喆开了口：“郭药师乃朕之忠臣良将，他练兵数年，必不会使朕失望。”

在使用郭药师的问题上，皇帝是最大的推力，往日里给郭药师加官进爵，便是周喆一力主导，此时与其说是笃定，不如说是在强调自己的眼光。众人自然不敢反对。

过得片刻，周喆又道：“童卿家坐镇太原，朕也是相信他的，不过其中也有一点，童卿家如今虽是国公之尊，但若要全权处理战事，眼下恐怕还是有点名不正言不顺，朕要给他一道圣旨，让他师出有名，众卿家觉得如何？”

谭稹当即站出来：“臣请辞枢密院使一职。”

“谭卿家啊，朕指的不是这个，朕是相信你的，如今金人来势汹汹，指挥兵事，你与楚国公都要出力才是，这个时候，你不能躲！”

“臣并非躲避此事。”谭稹连忙跪下，“只是如陛下所言，名不正则言不顺。若在其它时候，臣统领枢密院，对金人南下之事责无旁贷，必肝脑涂地死而后已。但楚国公执掌枢密院多年，又是一身戎马，时逢此等危机关头，唯独对楚国公，谭稹愿退职让贤，陛下可赐臣一副职，在楚国公麾下同样为国效力。”

“如此也好。但谭卿家，朕丑话说在前头，你去了正职，该出的力，可是一分都不能少。只要你戮力为国，楚国公年事已高，朕可以允诺你，此事过后，枢密使一职还是你囊中之物。你记好了。”

周喆点了点他，过得片刻，又看着那副地图，道：“常胜军所部，此时看来，已与女真人交兵，郭卿不负我，我也不负他，有一件事，你们议一议，朕今日要千金买骨。”

他顿了顿，随后道：“只要常胜军守住燕京，朕要给他最大的封赏，封其为燕王，雁门关以北之地，悉数与他，使其为朕世世代代，镇守北地……”

他的话还没说完，李纲、秦嗣源等好几个人都已经冲了出来，甚至连同谭稹、秦桧等人都在大叫不可，蔡京挑了挑眉毛，显得昏聩的目光悄悄地望着这皇帝，露出悲悯的神色来。

宫殿之中，皇帝猛地挥手：“朕意已决，便要给他这样的赏赐！你们给朕好好议一议，这几日便要将圣旨发出去！”

**************

同样的夜色里，潮白河畔，郭药师这一生的巅峰时刻，持续了五个时辰。军阵侧面，出现了变化。

这悄然出现的变化，在被发现的那一刻，令得作战的双方，都有点始料未及、不明所以。然而就在不久之后，巨大的堤防，轰然的崩塌了……(未完待续。如果您喜欢这部作品，欢迎您来起点（）投推荐票、月票，您的支持，就是我最大的动力。手机用户请到m.阅读。)

第五六九章 天外孤鸿 刹那光火（下）

变化悄然出现的那一刻，对面的金军本阵中，完颜宗望与他的叔叔完颜阇母正在说起郭药师，对于武朝人能够招揽下如此名将强敌，他们也是有些意外的。

“先前因张觉之事，兵临燕京城下，听说这郭药师是主张据城而守的。”完颜阇母在战马上偏头道，“可惜后来不了了之，当时若能交手一次，这次心中也就有底了。”

“那也没关系，叔叔，我心中所望的，是能与天下英雄交手，这次他能给我惊喜……呃……”完颜宗望正在豪迈地说着话，陡然皱起了眉头，黑暗中，他将目光望向战阵的一侧，举起马鞭，“那是什么……他们又在打什么主意？”

完颜阇母也眯着眼睛看了一阵：“后撤？还是重组攻击？”

“传令东北面前进诸将，放慢速度，往麻吉猛安所部马军集中，不许冒进、严防有诈！快！”

随着宗望的下令，传令兵飞驰而下，火箭升上夜空，整个金军本阵在紧张的气氛中更为喧嚣的运作起来。

而在另一侧，郭药师望着那侧翼的情况，陡然间下意识的策马奔出了几步，然后停下：“怎么回事！为何后退！”

“是张帅、刘帅所部……”

“我知道是他们，他们一直在侧面打秋风，只做小打小闹的佯攻，为何要撤！传我命令，让他们向前——”

这忽如其来的诡异状况令得郭药师措手不及，他根本想都想不通张令徽、刘舜仁这两个结义的兄弟为何会做出这种事情来。战场极大，又是夜晚，等到看清楚变化的时候，东北侧翼的两支军队已经退后、撤出好大的一个低谷，金人似乎也吓了一跳，他们的队伍就在那后撤军队的前方聚集、惊疑不定地沉默着。整个过程大概持续了半柱香的时间，无数的命令与意志，冲过混乱的战场上空。

女真人吹起了号角。

然后，骑兵队照着后撤的军队，直冲而下！

如同潮水般的溃败开始在战场一侧出现。郭药师麾下的骑兵从侧翼穿插而上，试图挡住女真人的攻击，然而崩溃已经形成。常胜军的本阵朝着这边疾冲而来，同时发出命令，试图令自己的队伍与张令徽、刘舜仁两支溃兵的队伍拉开距离，重新组织起严密的防守，却仍然为时已晚，溃败的军势与自己直属的部队已经形成你中有我我中有你的局面，一片山崖的崩塌，逐渐化为半座大山的崩解。

无数尸体顺着潮白河而下，夜空中流过火光，剩下的便是不断的整军、不断的厮杀了。对面，已经鏖战一天的金军再度恢复了怒涛一般的攻势，朝着还未崩溃的一半常胜军碾压过来，郭药师只是下意识的挽住混乱的阵势，带领着军队朝着燕京城溃败而去。时隔几年，在燕京城下遭到萧干碾压溃败的一幕，似乎重又回到眼前了，而在此时，首先出卖他的，竟是他身边的兄弟……

深夜，无数的溃兵涌入燕京城的大门，知府蔡靖站在城门上看着这一幕，整个身体都已经冰冷起来，随着后方郭药师统领的直属军队进入城门，女真人如潮水而来，冲向这座城池。

城门关上之后，蔡靖跑下去，在混乱的军阵里找到了郭药师，他身披大氅，手持钢刀，半身是血，目光之中布满血丝，犹如要择人而噬的猛虎。蔡靖不敢问责，口中道：“将军回来就好，将军回来就好，只要有将军在，我们便能守住燕京……”

郭药师已经从马上下来，扭头望着他：“你不问我为何败了？”

“不管为何败了，只要能汲取教训……”

“我却很想知道我为何败了！”郭药师吼了一声，“你随我来！我们去问！”

他猛地转身，领着亲随众将往内城走去，其余的兵将都已经开始自觉地到城墙上守卫，城外女真人的攻势停了下来。蔡靖跟着郭药师朝前走，心中七上八下的，不多时，到得城内一侧的校场大营，这边是张令徽等人的驻扎之地，营地中的守卫明显有些戒备，有人迎上来试图阻拦，然而郭药师根本不予理会，身边的人已经冲上去制服对方，不一会儿，队伍如潮水般的压进去。

营地中央的那片校场上，张令徽、刘舜仁两名将领明显是在等着他的到来，两边军人对峙，郭药师径直朝着对方两人走去，张令徽才想要打招呼，郭药师已经猛地一拳打在他的脸上，刘舜仁随后也冲过来试图劝架，被郭药师一拳打在小腹，另一拳从后背轰的砸下，将他打趴在地上，张令徽此时被打得退后了几步，抬起头又要说话，郭药师走到他面前就是一脚，将他踢飞出去。

周围剑拔弩张，然而在郭药师的威压之下，无人敢动手。

“你们临阵脱逃，出卖兄弟。”郭药师走回自己人这边，从侍从腰间拔出钢刀，“我今日杀你们，你们可有话说？”

蔡靖这才大概明白，发生了什么事。

张令徽却从地上爬起来：“我有话说。”随后指向蔡靖，“但有他在，我怎么说？”

郭药师指着蔡靖怒吼而出：“就在他面前说！”

张令徽咬了咬牙：“好，你是大哥，你要我说我便说。武朝人不值得！他们就是扶不上墙的烂泥！我们守不住的！”

“谁说我守不住！”郭药师吼道，“我今日便要打败完颜宗望了！”

“大哥你只能小挫完颜宗望！他们西面还有完颜昌的大军，后方还有更多！大哥你呢？你只有常胜军！你能守得了多少？武朝人不值得信任，大哥你忘了上次在这里的大败了？你忘了张觉怎么死的了？他们只知贪权敛财，武朝没有男人啊！”

郭药师望着他，摇了摇头：“可这次……是你们令我大败……”

张令徽道：“可若是大哥你胜了，你若是打得太惨，你若是杀了完颜宗望呢？大哥，我们手上只有这么多人，兄弟们不愿与女真人为敌啊……”

“是你的兄弟，还是只有你是孬种！？”郭药师挥了挥手，对着周围密密麻麻的所有士兵。

刘舜仁从旁边过来：“大哥，这也是我的主意……”

“那我的兄弟里便有两个孬种了。”郭药师吸了一口气，“你们急着往后撤，你们害怕没有了投降的机会，你们急着给人当奴才，你们说武朝没有男人，你们自己又怎么能算是男人，你们往日里不是这样的……我也不喜武朝，不喜张觉之事，可我岂会与你们一般……”

郭药师的声音渐低，蔡靖在一旁听得心惊肉跳，过得好半晌，他才见郭药师双肩抖动：“哈哈哈哈……哈哈哈哈……”的笑起来，抬起头时，他高大的身形像是垮了下去，目光与笑声中，都满是悲怆。

蔡靖走过去说道：“几位将军，只要戮力同心，燕京仍然可守，只要守住了燕京，南方必有援军……”话没说完，停了下来，因为郭药师偏过头来，目光已经望定了他。

他将蔡靖望了好一会儿，低声叹息：“蔡大人，知不知道，你们武朝人，就如同疫病一般……”这句话说完，他的身形陡然暴起，张令徽原本见他叹息，以为事有转机，靠近过来，这一下郭药师的一脚再度踢在他的心口上，将他整个人踢得倒飞而出，跪在地上滑出好远，口中哗的喷出鲜血来。

“知不知道你们让我冤死多少兄弟——”

郭药师的声音响彻整个营地。眼见张令徽被踢飞，刘舜仁退后两步，而郭药师只是一挥刀，从身上割下一大片衣角，扔飞在天空中。

“我会降的，但从今往后，我们恩断义绝，不再是兄弟。”

周围无数的士兵看着这一幕。

蔡靖冲上来：“郭将军，你不能这样……”

郭药师伸手抓住他的肩膀，扭头道：“如今还能怎样？蔡大人，降了吧。”

“不对，郭将军，你曾说过，只要据城以守……”

他话音未落，郭药师砰的一拳打在他的脸上，将他打飞出去，落在一众将领亲随的脚下。

“我送了那么多钱给你，你只要会点头就行了……”

他口中低喃而出，摸了摸嘴巴，最后看了一眼这大营中的张令徽、刘舜仁，看了看前方众多的兵将，随后转身朝外面走去。风声呜咽，夜空之下巨大的城池，武朝人已在此经营两年，付出无数银两，如今城池高耸而坚固，犹如雌伏的巨兽。城池东面，女真人开始扎营，到得明天，他们将开始制作攻城器械，做长期攻坚的心理准备。

一个人的野望，在这样的夜里，划破长空，悄然而逝了。

*************

京城，相府之中混乱嘈杂，书房里，宁毅带来的所有资料，连同从户部里取来的许多文档，都在这里汇总归类了。尧祖年、纪坤、闻人不二等人，便在这里进行着各类的工作。

“封郭药师为燕王的诏书，估计要下了……”宁毅看着手中的文档，一面喝茶，一面随意地说话。

“圣上害怕了。”将一份卷宗放上旁边的架子，尧祖年低声地说了一句，“女真人南下的消息一来，大家都知道不妙，但此时就封王……病急乱投医啊。”

纪坤道：“侧面来说，陛下对整个局势的状况，倒像是很清楚的。”

“是啊，比我们更清楚的样子……”宁毅皱了皱眉。

说话之间，秦嗣源从门外进来，他看了看宁毅桌子上堆起来的东西：“这便是立恒之前所说的那些东西？”

宁毅看了一眼，点一点头：“嗯，户部的地形、户籍资料，连同竹记对北面的勘察，所有不利于骑兵行进的山林地形，还有周围村庄、乡野转移的初步预案……不过现在看来，应该没什么用了。”

在女真人南侵的消息到达之初，相府之中就有过大量的预测和推演，其中的一种推演是最激进的。以女真人对辽人、辽人对武朝军队的实力对比来看，假如女真人发挥骑兵优势疯狂南进，当他突破燕京、雁门关两地，接下来不取重镇而只劫掠乡野，武朝人的军队将对于他们的前进无能为力，最终，唯一的会战、决战之地，只会是汴梁城。

这样的推断结果，只能在内部说一下，没有人敢拿到金殿上去。因为对方才开始南下，我们这边就说：“放弃整个黄河以北吧，他们也许一点意义都没有。”这在哪里都是说不过去的，然而若真的要说，黄河以北的几十万军队能对女真人造成多大的阻拦，大家心中……似乎又一点信心都没有。

这是超越理智和战术之上的东西了。但是在现实中，女真人对辽人的一次次胜利，似乎都是这种“不现实”的佐证。

在“黄河以北意义不大”“金人唯一的战略目标是汴梁”的前提下，宁毅让竹记做了很多的工作，最主要的，是勘察黄河以北人群聚居区域的地形，归总所有不利于马战的场所，以适应转移民众、粮食，进行坚壁清野的需要。他甚至根据户部的许多资料做出了一个大转移，在上千里的范围内坚壁清野、扼杀敌人后勤的预案。但当然，现在这一切都没有意义，因为没人会跟他这样玩。因为没人理解将来也许会有一个“靖康之耻”。

当然，他的预案，目前也只是一个初步构想，做的还是不够完善的。早几天大家伙儿在一起商量了一下，彼此都是聪明人，只能作为一个脑力风暴的空想提案来议论：对方的厉害在于，纯骑兵的进攻，也许都不用考虑后勤保障。而自己这边的问题在于，在一个经营了两百多年的地方进行坚壁清野，先不说可能性的问题，单造成的损失也许就比输掉这场战争还大。

“现在或许有用了。”走进房间的秦嗣源叹了口气，将一些发来的情报递给大家看，随后所有的人都已经沉默下来，闻人不二说了一句：“圣上这下……”随后又警惕地没有说下去。宁毅看完那些东西，坐回椅子上，哪怕曾经有过心理准备，此时也免不了心中翻腾：“开什么玩笑……”

情报大致归纳为三条：

郭药师在抵抗完颜宗望几个时辰之后，兵败如山，而后投诚金国。武朝人花大钱赎买回来，而后以整个燕云为养分，辛辛苦苦经营了两年多的燕京城，一夕之间易主，完颜宗望南下的道路上无险可守了。这个时候，女真东路军估计已经奔往河北三镇。

而在西路，雁门关下数万士兵被完颜宗翰、完颜希尹率领的大军冲散。他们没有在攻克关隘上花太多时间，雁门关下除了镇守此地的武胜军，还有过去两年招揽众多辽人聚集起来的义胜军。面对着曾经毁灭他们整个国家的女真人，这些义胜军并没有表现出仇恨与战斗力，他们一齐反水，开门献城，而后，雁门关到太原之间，太原往汴梁之间，几乎已是一马平川。

雄关也好，坚城也好，犹如古代的箴言一般，到得最后，它们没有一个是从外侧被人攻破的。而为了预防女真南下，朝廷曾经做出大肆招揽辽国残部的战略，至此已接近彻底的失败了。

而第三条，童贯离开了太原，正在回京途中，与北上授予他枢密使之职全权统御北防战事的圣旨，擦身而过。

虽然明白这个年代的女真人就跟开了挂一样，但宁毅也未曾想过，一切竟真会如此之快，不过十天的时间，雁门关一线整个北防沦陷，女真人如同洪流一般的长驱直下了。

“接下来，雁门关以南，毕竟是我们自己的地方，几十万军队驻守各地，哪怕他们再快，速度也不会快过之前的行军了，我们还有时间。立恒，尽量整理你手头的资料，到时候配合北面的拦截，拖慢女真人的后勤，只要圣上那边点头，北面所有户部官吏听你调配，同时也让你竹记的人加入帮忙，迁人进山，带走粮食，集中诱饵，配合附近北面军队作战。”

宁毅目光复杂，一旁尧祖年出声道：“相爷，此时坚壁清野，风险未免太大。”众人心中，大都能理解此事，哪怕心里明白女真的厉害，哪怕第一线北防已全面沦陷，后方还有几十万大军，在开战不过十天的现在提出清空北地，让民众失去居所，大的是扛不起的政治风险。说不定真有哪些人就把女真人挡在太原一线，把他们打败了呢？几十万人，没理由断言他们的战败啊。

“没办法了。”秦嗣源摇了摇头，“好在圣上心里……是有数的。我暂时不在朝堂上提，待会进宫，私下说给圣上听，会获准的。”

宁毅点了点头：“迁移顺序尽量由北至南。”

纪坤那边也道：“扩大整个事情吧。楚国公回京也许是件好事，他不愿意呆在太原，我们便为楚国公找理由。此战核心一定会落在京城，因此国公爷提前回京坐镇。现在听起来危言耸听了一点，但国公爷多半会收货。咱们推他到风口浪尖。”

闻人不二笑了起来，另一边，宁毅收拾东西：“如果获准，我准备北上。”

尧祖年皱了皱眉：“立恒坐镇京城不就行了吗？”

“最快速度的情报反馈，才有最高的效率，反正接收以后我也没精力处理其他事情了，还是得到最近的地方看看才行。放心，一旦有危险，我会立刻逃跑。”

“那我随你北上。”闻人不二笑道，“反正你会立刻逃跑。”

秦嗣源看着众人，也笑了笑：“我准备进宫。这两天便将事情定下来。”

老人转身离开房间，宁毅也笑了笑：“我先回去安顿一下。”与众人告辞。

原本战事才刚刚开始，作为负责后勤的右相府，承担的还是许多琐碎而复杂的工作，但到得此时，紧迫感终于轰然压下，人也得准备动起来了。而也就在这开战的十余天里，黄河以北许多地方的居民，都开始在战争的威慑下拖家带口地离开了居住地，这还是整个大迁徙中消息比较灵通的第一拨，无数的军队，正在飞快地往锋线上、关隘上调动。

战争是军人的事情，普通的百姓只得走开，或是在安静中默然承受。而也是在这样的氛围里，有一部分身为极为特殊的人，此时或三三两两，或孤身只影，手持或刀或枪的不同的兵器，穿着或光鲜或破旧，或骑马或乘舟或坐车，朝着预示死亡的战局第一线，逆流而来……

第五七〇章 天南地北 此去畏途（上）

从相府之中出来，往竹记的两家店里跑了一遍，回到家中，时间还早，宁毅便在庭院前后走了一圈。

自从景翰十年过来京城住下，转眼之间，已经是匆匆而又漫长的三年时光了，说长不长说短不短的三年时间里，一个大家子已经连续搬了两个地方，皆是因为家中住户的增加导致的迁居。

好在一来年轻人较能适应环境，二来，相府中人帮忙牵线的购房，原本的居住者多半有些底蕴。房舍在原主人的手中便经过精心的布置、打理，待到买下后住进来，很快也就能将这里当成一个家了。

此时众人居住的这处大院，原本属于一位书画皆精的儒学大家，房舍、院落的格局都十分讲究，自有一股属于雅致雍容的精神气在其中，宁毅等人住进来之后，样子大体没变，只是没了原主人那么多的规矩，气氛便更加活泼自然了而已。

秋时已至，庭院里梧桐树的叶子已经开始泛黄了，洒下的阳光与落荫，也有着暖洋洋的气息。文方文定等人对这样的景象多半无感，宁毅却很喜欢这样的氛围。一路走回内院，与一些家人微微点头示意，由于知道最近北方的紧张局势，也知道宁毅在相府中做事，这些家中丫鬟、或是弟妹之类的亲属，并不敢过多的打扰他。

回到如今与檀儿居住的房间里，作为家中的女主人，檀儿正在翻看着一些账册或是生意记录，眼见他回来，便笑着迎了上来，同时让娟儿倒来茶水：“北面的战事有好转了吗？今天相府怎么这么早就放你回来了。”

宁毅笑着说道：“有些事情要跟你说，先坐。”

“嗯。”檀儿在床边坐下。宁毅端着茶水，看了看外面，随后去关上了门，房间里稍稍的暗了下来。

“消息刚刚过来，直接到秦相手上的，所以你还没看到，北面战事垮了。”宁毅大口大口地将茶水灌下去，“郭药师败了，雁门关义胜军投降，打开了城门，女真人已经杀过第一道防线。”

在宁毅接手密侦司的事情后，为了让檀儿的力量也能发挥出来，也为了家中多一个主心骨，许多的情报在传到他手上的同时，也会传到檀儿这边。眼下这些情报实在是因为太过震撼，还未下达，因此宁毅便只能说上一遍。听了他的话，檀儿也皱起眉头来：“那、那怎么办？朝廷有对策吗？”

“从雁门关往南，还有几十万的军队，也不能说是没有对策。但是有一件事得做了，檀儿，你要带着家里人南撤，可以回江宁，也可以不回江宁，我们有钱，到有我们房子的地方先住着，但是……希望尽量撤过长江以南。这里东西留着，事情过去以后，可以回来。”

檀儿的目光已经严肃起来，她望着宁毅，想了片刻：“你们……相府的预期……这么糟糕？”

“在最坏的估计里。”宁毅压低了声音，“京城不是没有被攻破的可能。”

“好。”檀儿吸了一口气，“我知道了。那你呢？还有文定文方他们？走吗？如果守在京城，到时候有没有机会跑出来？”

“我要往北走。”

房间里安静下来。

“……什么？”

“两个方面。”宁毅拉着凳子坐在檀儿的面前，身体微微往前躬，“我要负责北面坚壁清野的计划。这个计划非常麻烦，但该做的必须要做。按照现在的预期，在雁门关、太原一线，女真人仍然有步兵队、辎重队，他们的骑兵太厉害，但步兵就是我们的重点打击对象。”

“……打击步兵，拖慢他们速度的同时，附近的居民撤入城市或者山野，配合军队在这些地方对女真人发起战斗，但是北面人太多了，坚壁清野效果有限，想要彻底打垮他们的补给几乎不可能做到。不过，只考虑骑兵的话，如果流动作战，他们顶多也只能有几天的口粮，必须不断劫掠。他们不可能在北面跟我们打消耗战，所以必须考虑，他们速战速决，直接进逼京城的可能性。”

宁毅挥手比划了一下：“骑兵队如果真的抵达这里，可以重新开始驻扎，劫掠到的粮食，也可以开始为攻城做准备，囤积起来，所以最重要的是，不能让他们在汴梁城下劫到足够支持围城的口粮。北面的坚壁清野，最终是为了增加他们前进的效率，为汴梁城周围的肃清争取时间。”

“我跟秦相说了，为了政治上不至于被动，我会考虑由北往南的顺序，但其实，必须是双管齐下，这点秦相也是明白的。北面争分夺秒，汴梁城周围不动真格，但所有的准备立刻就要入手。整个事情非常大，我要保持居中坐镇，以便有最快的反应速度最高的效率。檀儿，你能明白的。”

两人成为夫妻已有多年，自从取得彼此的体谅以来，许多的事情，两人都能一块儿做商量。宁毅的这番话，即是解释，也是询问，在做这样一件大事的时候，希望能够获得家人的支持。然而此时抬起头来，檀儿已经直起了身子，目光望着他，过得片刻，陡然摇了摇头。

宁毅手指摩挲了几下：“檀儿，这是……必须要去做的。”

“可这是打仗。”檀儿急促地说了一句。两人之间自从成为夫妻，在最初的那段时间里，檀儿确实有过强势的一面，然而从皇商事件过去之后，至少在宁毅面前，檀儿便不再表现出女强人的姿态，方才坐在那儿，也仅仅是以妻子的神态倾听而已，直到此时，眨着眼睛，目光焦急，才又显出了曾经的某些神色来，“这次我不同意，你就不能……至少呆在京城吗？”

“跟方腊、跟梁山，也未必有什么不同。”

“当然不同，那是女真人，辽国都被他们打完了。”

“你怎么……”

在宁毅心中，一直以来经历的许多事情，确实没什么区别，料不到檀儿此时竟会反对起来，他站起身来。床边的檀儿也在同时几乎是一个激灵地站了起来，双手抓住了宁毅的衣袖，仿佛是在下意识地揪住他，不让他走掉一般。

窗外隐约传来家里人走动的声音，房间里，宁毅叹了口气：“事情已经决定了啊。”他右手被檀儿揪住，伸出左手，搂住了她的身子，檀儿走过两步，被他抱住了，眼睛眨了眨，却已经湿润起来。

“我不是去送死，女真人这次南侵，兵力顶多就是十几二十万，他们讲究速度，能扫过去的地方肯定不多。我消息这么灵通，在城外周旋的余地反而大，很安全的。”

檀儿在他的怀里只是摇头。

“还有，坚壁清野这件事情，不一定能奏到多少的效果，规模太大了。但是效果一定有一部分，不会完全没有意义。战场是一方面，另一方面，竹记有几百人上千人可以参与到这次行动里来，他们以前就受过按规章制度办事的初步训练，我给他们简化步骤，制定规则。你可以想想，只要这些人在调度之下参与推动了一场上百万人甚至几百万人的大迁移，不管结果如何，竹记的手上，都会多出一大批可以用的人才，北面的户籍、地形、人群状况我会了若指掌，有了他们，别说做生意，将来干什么都行，北面没有任何家族势力能压得住我们……我们的敌人不止是这一次的女真，不是打退了他们就行的，相对女真人打垮辽国的那种认真，他们这一次的态度根本就是闹着玩而已啊……”

说到后半段时，宁毅已经压低了声音，他搂着妻子一面安抚，一面抽出右手来，沿着她的身体往上。抱紧她，摩挲着后背，而后逐渐地揉捏到胸口上，再去解开她的衣扣，檀儿对他的动作自然不反抗，只是听着他说话，偶尔无声地摇头。待到上衣被解开大半，胸口被丈夫伸手进去一阵之后，陡然挣扎了一下，往侧面退出几步，脱离了宁毅的怀抱。

“但这次我还是不同意。”檀儿眼中泛着泪水，一如宁毅以往要出去进行凶险的事情时一般，只是往日里她虽然也担心，却并不阻拦，这次有了不同的态度而已，“我是你的女人，你明明可以不去战场的，你一定要去，你要我点头什么啊？”

“我不是去战场。”

“你就是要去北边，你别拿瞎话骗我，效率差一点就差一点，人死多一点就死多一点，我知道你可以呆在京城的。你要做事我支持你，平平白白的就有这么大的危险，我不要你去。”

她这样说着，陡然间朝着门边跑了过去，一面扣上衣扣一面拉开门，朝着外面就喊了起来：“云竹、锦儿、小婵，快来啊，相公要去战场了——”

宁毅根本料不到这一手，他也往那边走过去，檀儿回过身来，目光望着他，左手、右手分别揩了一下眼泪，看着宁毅过来，陡然就跪在了宁毅的面前，这个时候宁曦也正摇摇晃晃地在院落那边出现，宁毅顺手便将檀儿抱了起来：“你干什么。”

“我陪你呆在京城做事我不要你去。”

妻子哽咽的说话之间，宁毅朝外面看去，整个院子内外，都已经开始混乱了起来，云竹等人都已经被惊动，跑过来了。

北上之前，居然出现这样的一幕。这绝对是他始料未及的事情……

**************

北边。

雁门关到太原一带，一片巨大的混乱正在蔓延。

雁门关被破之后，被打散的武朝军队四散奔逃，沿途之中，一拨拨的士兵、将领又开始组成阵势，或是驻守等待命令，或是往附近的大城集中。而女真人并没有停下脚步，军队的锋芒迅速扩大到周围的县镇、城市。八月初三，距离雁门关三十里的忻州代县县城刚刚被破。

杀戮在县城之中蔓延过去，犹如淹没覆盖过去的潮水，溃败不及的军队与原本城市中的部分居民组织起了零星的抵抗，随后在这灭顶之灾下被碾碎无踪。

这是位于雁门关以南一处重要的人群聚集点与商道落脚地——虽然对比太原府、忻州城乃至于已经被攻破屠城的朔州，这里只能算是个小地方。但由于接近雁门关，代县的城防还是相对严密的，南来北往的商业繁荣了这里，使得这里有数万的常住人口，无论如何，算得上是一块肥肉了。

北门，完颜希尹按着剑柄，带领亲兵的队伍进入了代县县城的街道，周围杀人放火之声络绎不绝，蔓延开去。

一双眼睛，正在路旁一座坍塌的二层楼房里，静静地盯着他……

……

代县南面城门附近，士兵、百姓拥挤在城市道路中，疯狂地往城外冲出去。后方的街市间，女真人已经推进过来，在街巷间展开摧枯拉朽的厮杀，一个挤满了人的巷道中，三名女真骑士堵住了后路，手持长枪，朝着前方疯狂地刺过去。

鲜血飞洒而出，男人的叫声、女人的叫声、孩子的哭声汇成一片，有的人试图躲在下方，旋即被马蹄踩碎了胳膊、踩碎了脑袋，也有人正踩着其他人的身体往墙壁的另一面爬，其中也有溃败的士兵，手持钢刀，眼看人群挤过去的速度太慢，举起钢刀开始杀人，然而后方长枪刺过来，还是将他们刺穿了身体。

尸体与鲜血延绵了半条巷道的时候，一道身影陡然从墙上降下来，砰的一巴掌，拍碎了其中一名女真人的脑袋，旁边一名女真骑兵的反应也是极快，长枪第一时间扫了过来，降下那人顺手一挥，长枪哗的落在他手上，转了个方向，然后便是简单的刷刷两枪，两名骑兵的脑袋瞬间被刺穿，脑浆与鲜血飚射在墙壁上。

当巷道中的众人看清楚来人竟是一名高龄老者时，那老者已经手持长枪，一勒缰绳，往巷道的那头冲过去了，而一小队的女真士兵正在那边岔道口出现，来人一勒战马，那战马双蹄轰的蹬了出去，将一名女真士兵踩成了肉泥，老人手中长枪狂舞，砸飞人、砸飞兵器、砸出鲜血，已经与周围的女真士兵厮杀起来。

长街这头，拥挤的人群更加疯狂地向前挤去，而在与他们相邻的大街小巷中，女真人已经追上来，在某些地方，偶尔会形成小规模的抵抗，然而除了老人这种能打能杀能逃的大高手，抵抗通常在不久之后便被碾碎了，人的尸体或躺在路边，或被刺穿在了长枪上……

……

史进与几名小弟坐在酒楼上，看着偶尔有陌生的行人、大车穿过县城，又或是县城之中的居民三三两两地打包要离开，去往太原之类的大城市。

由北往南溃散的人群已经越来越多，其中也夹杂着原本武胜军的士兵，带来的都是坏消息。女真人破了雁门关，屠了朔州城，如今进逼忻州，首当其冲的代县大概快没了，义胜军投降了女真，这些原本的辽人，连同女真人一齐打下来了。周围的武朝军队没一个能打的，武胜军、董庞儿这些人全都靠不住，据说楚国公童贯在太原，因此大家都在朝着太原逃过去。

酒楼已经不再营业，老板也在收拾细软打算走，史进是无所谓的，不至于害怕。在酒楼上看着这一切的时候，有人从下方上来，穿着江湖打扮的衣服，戴着斗笠，一共三个，看来都是绿林人。

“这里不卖酒了，老板都打烊了。”小弟对那三人说了一声。

那三人看着这边，然后拱了拱手：“兄弟只知道这里，与人约好了见面，借地方歇一下。”

小弟看了史进一眼，史进转过头去看下面，他无所谓，小弟也就不再说话。不多时，又有两名绿林人过来，与对方三人见了礼，再过一阵，又有一个人来。

六人窃窃私语，低声说话，最后来的那人显然是江湖上消息灵通的包打听，身材轻灵，下盘功夫不错，大概是专门传消息的，跟其余五人说着北面战事的状况，史进装作不在意，耳朵却在听着。

过得片刻，一个内容引起了他的注意。

“……金人来势汹汹，没费力便破了朔州城……屠朔州时，老人便在那里……召集众位英雄帮手……周宗师已年届八旬，犹能如此，我等大好年华……”

其余人便问：“周宗师如今在哪……”

“能在周宗师身边出力，我一辈子的福分……”

史进站了起来，几名小弟也要站起来，史进便挥了挥手示意他们坐下。他朝着那六人走过去，拱了拱手：“几位兄弟，说的可是人称铁臂膀的周侗周宗师。”

那六人看着他，然后也起身拱了拱手：“这位兄弟是……”

“贱名有辱清听，只是几位若是要北上助周宗师一臂之力，可否带上在下？”

几人互相看了看，其中一人道：“兄弟，我等北上，可是送死，不是一时脑热便能去的。”

“我们搭搭手。”

史进伸出右手，对面那人便也将手伸出来，两人手碰在一起，那人猛地使力，手腕一转，鹰爪往史进脉门上抓了过去，史进也是手掌一翻，任他抓上来，只是衣袖套出去，遮住了众人的视野。片刻，那人手缩回去：“这位兄弟是高人，世上能称周宗师的，自然便是周侗周前辈，只是兄弟武艺如此高强，又不愿告知身份，莫非是周宗师的仇人？”

“我也是汉人。”史进拱了拱手，片刻道，“在下乃有罪之人，只是在下的一位至亲兄弟，乃是周宗师的亲传弟子，他的恩师在此，所以在下得去。”

几人笑起来：“道上混的，难有清白之身。”

旁边那身材轻灵之人道：“有兄弟这句是汉人，也就够了。”

七人在这里又说了几句，不多时，天色接近黄昏，七道身影离开了小县城，一路策马往北面过去，而附近官道之上，多的是南下逃离兵祸的行人，神色凄惶、延绵不绝……

第五七一章 天南地北 此去畏途（下）

檀儿忽如其来的一声叫喊，令得院子里的众人悉数被惊动了，云竹与锦儿从侧面的楼里跑下来，旁边的房间里，还在坐月子的小婵也随着杏儿走了出来。宁曦啪嗒啪嗒地往这边跑，在院子里摔了一跤，而后又爬起来，一脸迷惑。

“怎么了……”云竹跑过来抱起宁曦，拍打着他身上的灰尘。

“去战场……”

“别添乱，回去！小婵，叫你不要下床……”

宁毅的呼喝声中，房间里，新生下的孩子哇哇地哭了起来，而更多的骚动还在外面，苏文定等人也跑到了院门口，朝这边看来。檀儿被宁毅按在门上，只是说：“相公要北上，他要去战场。”听得云竹等人脸色上血色顿时褪去，只有锦儿迟疑着说道：“这次……能不去吗……”她终究知道自己是妾室，檀儿在的时候，却不好多说，只是直勾勾地望着宁毅。

“我这是去办事，不是去战场……”

宁毅的辩解声中，院门那边传来一个声音：“二姐，我也去的。我们这是为国为民，你不该阻拦姐夫。”说话的却是苏文方。他话音未落，苏檀儿猛地扭头：“你闭嘴，你家中也要有孩子了，弟妹三个月身孕！”

苏文方抬着头：“有大家小家。男儿保家卫国，原就是本分，我随姐夫北上是好事！”他在往日里，哪敢这样跟苏檀儿说话。

宁毅挥手喝道：“你给我闭嘴。”

苏文方有些委屈：“姐夫……”而在他的身边，最近才诊断出有身孕的女子拉着他的衣袖，脸色一阵红一阵白，她看看宁毅，再看看丈夫苏文方，一时间目光复杂，没有出声，待到院子里宁毅再辩解了几句，院门这边，哭声才陡然响了起来，然后也有苏文定的妻子哽咽询问的声音：“你、你也去吗？”

“男儿保家卫国！这些事却不是你们这些女人可以说话的，给我把这哭哭啼啼的小女儿嘴脸收起来，否则看我不收拾你……”

而后哭声犹如有感染力一般，更大范围的响了起来。

宁毅眼角狂跳，陡然冲向那边院门处：“统统给我闭嘴！现在怎么了！只是往北走一下而已，哭什么哭！盼着你们丈夫死啊！”

他在这个家里，有着绝对的威严，这严厉的话语一出，周围的家人都吓得收敛了一些，文定文方得意地仰头：“没错，谁说会死了，你们这些娘们……”

“文定文方你们也给我闭嘴！”宁毅指了指他们，“让她们哭！怎么能不让人哭！替你们哭是担心你们，是心里有你！能看到这一点就给我记在心里面……什么收拾她，看你二姐不收拾你们！”

宁毅这番不分青红皂白的训斥，绝对是前后矛盾且两面三刀的行径，只是众人又都不好说什么。他骂完一通，才吸了一口，环顾四周，语气才真的严肃下来。

“家里人要出去做事，担心是应有之义，但是你们二姐想多了，没那么危险！往日里我几十个人不也一样干掉了梁山？我们只是在战场外围做后勤，不会真的去战场上。这是为了让你们宽心才告诉你们实情，女真人是厉害，我又不跟他们面对面，你们怕什么！”

他说完这段，略停了停：“但不管我们是去干什么！女真人打过来了，我们都是要去迎敌的！你们的丈夫、兄弟，以前在江宁城，是一帮只知道吃喝玩乐的纨绔公子哥！文方那家伙现在还有点娘娘腔……但他们现在是男人了！顶天立地堂堂正正！你们有孩子，以后就可以跟孩子说，他们的爹爹是什么人，经过了什么事情！你们可以负责自豪，我会负责把他们安全带回来！到时候他们随便一个分家出去，都可以当一根顶梁柱，撑起一个大家子！”

“好了！”宁毅抬了抬手，“时间不多，这两天就得走，要在一起就好好在一起，有什么话好好说，想要哭给他们看的，也回去好好哭吧。不要在这里一堆人闹来闹去，跟以前一样的，哪有那么夸张！都回去！我这边还有自己的人要哄呢……”

他叹了口气，回过头来，望着院子里的几个人：“好了，你们要哭给我看的话，我们自己到屋里去哭好不好？”

锦儿擦了擦眼睛，吸了吸鼻子：“你又不会有事，我才不会哭呢。”她脸上露出笑容来，只是眼泪还在不停掉，宁毅无奈地走过去，揽住她的身子，然后将几个人全都拉回房间去……

*************

代县北门街道。城市中战斗喧闹的声音四面八方的传来。完颜希尹骑着战马，手臂按在剑柄上。

刺杀忽如其来。

陡然凝聚的杀气仿佛稀薄了天光，阻隔了声响，无声的锋芒夹着凄厉的杀意从路边一座坍塌大半的小楼里陡然射出，当众人反应过来的瞬间，已经暴射直完颜希尹的战马前方，锋芒当空斩下。

完颜希尹的亲卫之中，已经有一人从侧后方陡然射出箭矢，另一人刷的掷出长枪，然而那一瞬间，众人的反应似乎并不能赶上刺杀到来的速度，空中那人随着锋芒的劈下，尖锐的叫喊出声：“哇呀——”凄厉而诡异的声音竟犹如夜鸦啼鸣。

完颜希尹身上的大氅呼啸着展开在空中，下午的街道上，战马人立而起，半空中犹如爆起了一团日光。完颜希尹“哈”的一声，拔剑挥斩，辕王金剑带起金色光芒，与那凄厉丧死的气息碰撞在空中。

来袭的那名刺客被挥斩得飞退出去，却是一名身材矮小的丑陋侏儒，手中一把兵器似刀似镰，锋锐无比。他在地上滚了几圈，才刚刚站起来，枪林已至。

“啊——”

他开口大叫，身形飞退，箭矢射穿他的肩膀，长枪跟随而来，他挥刀猛砍，只在片刻之后，便被逼入路边废墟的死角中，几柄长枪刺穿他的身体，几乎将他整个挑了起来，他握着手中的镰刀，目光望着完颜希尹，口中鲜血出来，犹在“啊——”的大叫，但随后，那诡异的叫声也消失了。

这侏儒的身形矮小，力量也不够，然而他一直练武，将刺杀之道练到巅峰，只希望能以一击之力斩杀大将。只是一击不中，也就死了。

完颜希尹骑在马上，望着这具尸体：“是武朝的绿林人，身手不错，破城之后，将他挂在城门上。”

他收起手中重剑，便有卫士领命而去。

八月初三，无论如何，在这个下午，武朝绿林人刺杀的刀锋，第一次递至金国高层将领的身前。只是这名刺杀者的身份，一时间并没有多少人知晓。

不久之后，代县南门，也就完全被女真人攻下，满城不封刀的屠杀开始了。而在北面发生的这一切，也还只是金人南侵的，小小序曲而已。不久之后，他们便席卷而下，进逼古城忻州……

***************

虽然对宁毅的北上下意识地表现出了抗拒，但真的事到临头，女人能够做的，除了哭泣与担忧，并没有更多的选择。

而对宁毅来说，虽然也曾经有过哪怕国破家亡，只要偏安一隅就好的想法，此时却已经被推翻了，当事情真的压过来，他也没有更多的选择可以去挑。到得最后，也只能以最大的耐心安抚身边最重要的几个家人。

无论如何，过去一年以来的轻松与太平，从檀儿哭出来的那一刻起，确确实实的被某种东西所割裂了。此时回头看，才顿时能够感受到那种轻松悠闲中伴随的珍贵与幸福。

他甚至还没来的及给自己与小婵的孩子选好名字……

夕阳西下，府中还没有开饭，宁毅与檀儿到附近的街上走了走。院子附近有穿过城市的小河，小河上有石桥，周围的行人不多，秋天的阳光照着叶子落在河里，看着乌篷的小船从石桥下过去，檀儿便牵着他的手。周围不远处，则多有跟随的护卫与家丁。

“我原本……是想要更简单一点的日子的。”檀儿笑了笑，“像江宁那样就好，不用出门总是带上很多人，怕别人打过来。可以悠闲地走，悠闲地看风景，相公你还记得吧，江宁那边，家的附近也有这样的桥，有时候你回来，我会在那儿遇上你……我第一次搬进这边的时候就看到了，在心里想，太阳落山的时候我到桥这里散步，然后看到你从桥的那头走过来……”

竹记的事情、宁毅身上的事情越背越大之后，家里人出门也得带上护卫保镖，回家则大都坐着马车，会在外面散步的机会，已经几近于无。宁毅低了低头，檀儿则摇了摇头。

“我也知道相公你要做的事情，我什么都支持你。可只有一点，我心里不明白，天下事，是天下人做的，为何……相公你的心里就有那么多的紧迫感，就像这次，你呆在京城，明明也是可以做的，效率肯定会差，但差一点就差一点啊。在家里的时候，云竹她们的面前，我不敢这样问你，可我不明白啊……”

宁毅握住她的手紧了紧，沉默片刻之后，叹了口气，低喃道：“我想去看看战场……”

“嗯？”檀儿扭头望着他。

宁毅笑着会望，目光清澈：“你知道燕京城破之前，郭药师抵挡了多久吗？”

檀儿显然不明白他为什么说这个。

“他抵挡了五个时辰，与完颜宗望势均力敌地打了五个时辰，如果没有变化，没有人背后捅刀子，他甚至有可能打败完颜宗望。”宁毅说了下去，“我们在郭药师的身边安排有人，没有到可以左右他或者杀了他的程度，但可以知道整个事情的原貌。张令徽、刘舜仁在战场上抽身，想要投降，但郭药师是真的想打胜的，这一败之后，他回到燕京，如果据城以守，也是可以守上一段时间的，但他立刻就投降了，你知道这代表什么？”

“什么？”檀儿问了一句，不过她心里可能根本不在乎。

“从张觉死后，投降这个问题，对他来说已经无所谓了。如果没有进一步的糟心事发生，他可以打，但因为两个兄弟决定降，无法改变，他立刻就知道，打下去没有意义。从……可能是张觉死后，他心里就明明白白的，不看好武朝。”

宁毅笑了笑：“另外，战事一开始，宫里的那位，就准备封郭药师为燕王，你能想到这又是什么意思？”

檀儿目光疑惑，宁毅顿了顿，接着说下去：“朝堂中所有人都大概看出来了，宫里的那位……害怕了，被吓破胆了。当然他自己可能发现不了，但病急乱投医，郭药师还没打胜，就直接封燕王，他说是千金买骨，但其他人怎么办？没有这个先例，世镇西夏的西军又怎么办，跟种师道他们怎么交代。他害怕了，手上的筹码，一股脑就要放上去……而在宫里那位之后，童贯直接扔掉太原回京，他准备回来的时候，估计雁门关、燕京城都还没破呢……”

檀儿沉默片刻：“他们……”

“宫里的皇上、掌军队的大臣、边关第一线的将领……”宁毅笑了笑，“他们全都不相信武朝能赢。呵，至少这个时候，他们都变成最称职的预言家了。好嘛，嘴巴里可以说歌舞升平，各种混账事情，大家心里，多少还是有数的……”

察觉到宁毅口中透露出来的意思，檀儿一时间不知道该说什么才好了。宁毅握着她的手。

“当然，事情没有你想的那么糟糕，一个国家，再怎么垮，也有一段时间可以拖延，但在最小的概率里，他们确实有可能一路杀过来，打破京城，甚至几年十几年的时间，灭掉整个武朝。到时候，所有人可能都逃不过去了。”他顿了顿，“这个可能性，毕竟是有的。”

“我在乎的只有你们，说到底，就是家里的这些人。”宁毅牵着她的手，望着她的眼睛笑了笑，“这世上的人几千万上亿，我希望他们能过好。但说句实在的，如果事情无法挽回，就算几千万人全死在我的面前，我也可以回来好好的过日子。可如果金兵真的破了汴梁，或者破了江宁，追得我们无处可逃的时候，真落到你们头上的时候，我怎么办？”

“做不到什么事情也就罢了，但我现在是能做到的，我怎么能把你们的安危，完全寄托在这么一群不靠谱的人身上？”他将檀儿的手指一根根地弯曲起来，握起拳头，然后包裹在自己的手掌里，女子的手不大，这个时候，眼前妻子的身形，似乎也显得小小的，他笑起来，“所以我要去战场看看……”

从头到尾，宁毅是坚信人的努力与能力的人，人有擅长之事，也有不擅长之事，但如果肯付出艰苦卓绝的努力，擅长之事就能将不擅长之事容纳下去，因此他也要去到战场的第一线，去看去听去感受。只因不想将珍视之物寄托于他人之手，人总得付出自己的努力。

女子搂住男子的身体，夕阳照射过秋叶的剪影，将两道身形融为一体。夏日的雷声已经过去了，这是初秋之中的，最后的温暖。接下来，便是冰冷的杀戮，与沸腾的血河。

他在八月初四对家中的事物做了一整天的安排，同时已经对北面的竹记发出命令。下午，他也见了师师一面，当天的傍晚，宁毅辞别相府与家中众人，离开仍旧安详的、闪耀万家灯火的汴梁城，偕同闻人不二。启程北上……

*************

北面，史进等人越过忻州城，属于战争那混乱、残酷、血腥而又荒芜的景象，在他们的眼前呈现开来，而后，便是无数的、敌人的军队……

第五七二章 洪流（上）

风行草偃。

时间虽然进入秋天，但空气中的温度并未降下去，过了忻州城以后，道路上、山野间能够见到的行人渐少，风里偶尔传来焦臭的气息，史进知道，那是被火焰烧过的尸体的气味。

金人尚未过来，但这次在雁门关归顺女真人的、属于义胜军的前锋，已经一拨一拨地肆虐于忻州城附近的地界了。史进等七人从忻州城过去时，整个城市已经开始戒严，溃散的武胜军与附近武威军的半数都已经进入忻州，预备籍着城防坚守，伺机出击。只是在另一边的道路上，更多的人还在持续往南，希望可以进入太原这样的大城。

作为绿林中人，史进等人的速度并不慢，当天傍晚启程，沿官道北上，进入深夜时，道路上已经拥堵起来，他们绕了一些路，子夜时分越过忻州城，大量的官兵正从城门进去，火把延绵，照亮整个城市，也照亮古老的城墙，哭喊声与扰攘的混乱使得这样的夜晚如同白天一样喧嚣。然而过了忻州，光就逐渐灭了，七人犹如进入了蛮荒的古境，谨慎地选择着道路，放慢了速度。

凌晨去往天亮的过程里，山麓之间异常沉默，偶尔能看到一两点火把的光芒，大概是在附近山岭间走动的乡民，已经被大部队落下了，却仍然在往南面逃亡。他们或许并不安全，但至少，在这样的深夜里，大部队是不会再行动了。

再往前行，偶尔能嗅到烧焦的尸体，是昨日傍晚左右留下的痕迹。凌晨的山野间已渐渐涌起雾气，接近清晨，白雾相接、延绵开去，众人牵着马悄悄走下一道山岗时，看见前面的雾气中隐隐燃起红光。

那是火焰燃烧的迹象，却并没有人声，他们如同海里的航船在雾里往前走，烧焦的气味便愈发浓重了。走在前方的人首先发现尸体，倒在环绕村庄的小溪流里，前方有不宽的石桥，石桥往前，巨木上吊着死去的人。更前方的景物逐渐清晰，小半个村庄还在燃烧，但更多的，已经被烧成余烬了。

烧焦的、未曾烧焦的尸体触目惊心地出现在眼前，这是一个已经被屠杀掉，而后燃烧了大半晚的山村。

没有活人。

前方的一些房屋已经坍塌，穿过村庄的道路也被堵死，他们绕着村庄默默而行，浮动的雾气里，旁边的村庄废墟燃烧着火焰，在他们走过时，还有燃烧殆尽的房舍坍塌下去，扬起白烟，就如同海面上被劫持后正在燃烧着沉没的巨大航船。

雾气之中，七个人牵着马，在前行的过程里也出奇的没有说话。在绿林中混的人，手上或多或少的见过血，似史进这样，在梁山上见过屠杀的人，其余六人之中或许也有。但或许没有任何景象，能够如此强烈地给予他们“沉没”的感觉。相对于举国而来的毁灭力量，没有任何单一的军队、土匪可以造成如此强烈的毁灭感，因为大家能够明白，同样的景象，此时或许还发生在周围的许多地方。

“这次金狗南下，这西边一路指挥的大将，乃是粘罕。”

过了村庄以后，走在前方，那名身材精瘦的包打听才如此的低声开口，他的名字叫钱飞，在雁门关一带奔走，也是颇有些名气的，而所谓粘罕，便是完颜宗翰的女真本名。

“周宗师自从身在北面时便一路跟着这路大军，就为了探清他们的虚实。粘罕在金国朝廷上，数一数二的厉害，咱们若能杀了他，这一路大军的围，也就能解了。”

七人之中，除史进、钱飞外，其余五人分成两拨，三人一拨是最初到那酒楼上的，看来已在绿林中混过不少时间，分别叫做“赤铜手”韦豹、“重剑”方崖和“铁钩子”陈秀清。另两人则相对年轻些，两人一刀一剑，据说还有些暗器功夫，被称作“河北双英”，一名陈戏，一名唐祖汉，不过看起来也并非是有太大名头的人。据他们所说，乃是听了竹记的说书，觉得侠之大者，就该为国为民，于是听到女真人南下的消息后，便觉得该来挡一挡，做些事情。

一时的脑热难掩手底下的不扎实，对于史进来说，六人之中，除了钱飞的轻功，其余几人的功夫，在江湖上顶多中等、或者中下，甚至于那“河北双英”两人，心性上也不怎么扎实，过了忻州城之后，情绪里便明显有些神经质起来。但在此时，也难以要求得更多了。

阳光升起来时，他们听到了马蹄响起、震动地面的声音。那包打听的钱飞道：“代县就要到了。”几人将马暂时的留在树林里，一路往前，摸到树林边缘时，便能隐约看到远处的城墙。

一只金人的马队，从外面的道路上飞驰而过，而远处城墙上驻守的，也已经是女真的士兵了。

烟柱从城市里冒出来，升上天空，那边的县城里，传来各种各样细碎的响动，像是有无数人在其中窃窃私语，有惨叫有尖嚎。几人趴在草丛中听了片刻，钱飞的拳头砸在地上：“城被占了……”

“周老前辈……该怎么联络。”唐祖汉焦虑地问道。

钱飞摇了摇头：“我也不知道，我南下时，是我的师父与周前辈有联系，如今这样的兵凶战危，也不知道周前辈如今在什么地方，若他在城里……我们也许得等到天黑才能进去寻他……”

“女真人在屠城。”陈秀清咬牙说出这句话来，“进去了又怎样，能找得到周前辈？”

“总得看看试试。”

“我们绕城看看，周围有没有什么好进去的豁口……”史进压低了声音，在草丛里往后爬。几人接受了他的想法，退入树林，环绕过去。

或许是因为女真人完全占据城池后，还冲出来到周围杀了一遍，这树林里也有人跑过的痕迹，偶尔看见箭矢插在地上，偶尔也有尸体暴露在草丛中，血腥的气息弥漫。偶尔似乎也有女真的小队在树林里走动，好在几人都有功夫，钱飞在轻功、匿形上的造诣颇高，史进则内功深厚，要避开这些无聊的巡逻者并不困难。只是望见代县南门时，惊人的一幕才又出现在眼前。

南门的口子上，全是堆起的平民尸体，看来足有数百具之多，血腥气已经染红了道路，甚至在路边推成小型的泥沼。也有被插在、吊在旗杆或城门上的。一看到这样的景象，“河北双英”中的唐祖汉甚至捂住了嘴，差点吐出来，钱飞在树的阴影里极目远眺，片刻后，众人才见他跪了下来，流着眼泪，缓缓磕头。

“城门上的……是我师父……”他只简单地说了这一句，几人之中，唯有史进功力最高，能够看清楚挂在城门上的那些尸首，但他也并不知道，钱飞口中的师父，乃是城门上那几乎被砍做两截的、侏儒的尸身。

也在此时，便听得城墙上传来声音，而后，两名被剥光了的白花花的身体被城墙上的女真人大叫着推下城来，掉到城下摔死了。

钱飞牙关紧咬，低声道：“我们再走，看看附近有没有能进去的地方……”

于是便又是一阵绕路，但附近终究找不到能在白天进去的地方，他们在附近的林子里隐匿起来。偶尔钱飞等人便过去城墙附近看动静，城市中正在进行的屠杀随着日光的升高愈发清晰，远远的传来，犹如与地狱一墙之隔的响动声。不知道城破之后，有多少人正在城市中被搜出来，被杀掉，被凌辱被奸淫。就连史进到得此时也只能咬紧牙关，中午时分，便听得那“河北双英”商量着要出去杀女真人。

“他们总有走散的，我去跟他们拼了……”

“杀一个算一个，杀两个算一双，我受不了这个……”

钱飞双手握拳：“有意义吗？有意义吗？”

“反正打成这个样子，我们也找不到周宗师，他若在城里，此时说不定也就、也就……”

几人虽然这样说着，但终究没有真的冲出去拼命。到得下午时分，阳光从树隙间照射下来，史进抬头看着，忽然对自己这一时脑热的北上觉得有些茫然。他固然想过自己会在战争中战死的情况，也想过自己掉头逃跑的可能，但眼下随着这钱飞等人上来了，却找不到想见的周侗，实在是始料未及的事情。

想要见周侗，是对于林兄弟一丝义气的牵挂，但就算真见到，也未必能说点什么。拼命或是逃跑他都能接受，就是呆在这里不知道该干什么，显得有点傻，特别是在周围这样环境里，女真人正在屠城，每一刻每一刻都有很多人死的情况下，不知道该干什么，就尤其显得傻了。

要不然不找周侗，甩掉这些人算了。到时候无论自己掉头还是拼命，还是潜入城去，都会简单得多。心中泛起这样的念头。此时钱飞与韦豹、方崖、陈秀清几人已经去探城墙那边的虚实，便听得大地的震动逐渐传来。

史进与“河北双英”连忙赶去树林边缘，却只找到了钱飞一人，视野侧面，女真人的旌旗从代县南门而出，骑兵队的阵型蔓延，犹如战马与旌旗的巨大洪流。史进向钱飞问及三人的行踪，钱飞道：“女真人出城，这是要去打忻州了，他们三人绕到其它地方，看有没有女真人撤了城防的地方。”

“城防没有撤。”史进望着城墙上的巡逻士兵，低声道，“出来的只是一部分人，里面的还在接着杀人，不到晚上……恐怕还是进不去。”

钱飞默默点头。他们几人躲在阴影里，距离出城往南的女真人大队真是不远，就这样看了许久，又见到后方有百姓被驱赶出来。这些人大都被长绳子捆住双手，男女老幼都有，被一串一串的连着，女真人的骑兵便用鞭子拼命驱赶他们，哭泣的声音嗡嗡嗡的笼罩整片空气。凄凉的景象使得人真的有种想要冲出去的欲望。

史进看了一阵，咬紧牙关，双手按住“河北双英”的肩膀，低声道：“我们走，回去……”

回到之前躲避的地方，几人仍在忍得浑身发抖。然而另外三人还没回来，过了一阵子，便听得骚乱的声音从不远处传来，有人在喊：“走！走！呀啊——”史进听出来，却是三人中的“重剑”方崖。

他们提着兵器往那边冲去过，另一侧却也是树林的边缘了，那却是一个山石崎岖的土坡，几人冲过来时，看见“重剑”方崖、“铁钩子”陈秀青，正带着另外两个人朝上方跑来。那两人一男一女，看来都是平民，男的浑身是血，女的衣衫褴褛，只将将能够蔽体。后方冲上来围绕他们的，却是五名女真骑兵，其中一人手上，提了一颗人头。

“赤铜手”韦豹的头。

抵达代县，甚至还没有进去，一名同伴已经死了，虽然知道这些人的武艺未必非常高强，但在人的心中，也难免有种师出无果的挫败感。

“河北双英”大喊一声，齐齐冲了出去。史进一咬牙，几步就已经飞跃过两人身前，朝着下方飞奔。五名女真骑兵眼见有援手来，其中一人陡然放出一支响箭，飞上天空炸开。当是时，“重剑”方崖被一名直冲而来的骑兵挥枪一撞，吐血飞起在半空中，另一边，史进也已经从山坡上疾冲而至，一名女真骑兵挥枪而出，史进飞跃在半空中，身形如同猿猴般的缩成一团，接着陡然炸开！

砰的一声，那女真骑兵被他带着巨大冲势的一棍捅飞出去，五脏六腑应该都已经碎了。原本横起身形的战马被这一棒的威力带动，竟站不稳脚步，一个踉跄轰隆隆的沿着山坡滚下去，无数灰尘与碎石溅起。

“速战速决！”

知道对方发了响箭，周围的女真巡逻队立刻就能过来，史进一声低喝，在灰尘之中挥舞长棍，直冲而上，钱飞、“河北双英”也已经冲了过来，连同“铁钩子”陈秀青与其余四骑厮杀陡然交手。

战场厮杀，胜负不过几息，转瞬即分。钱飞与陈秀清几乎同时出手，干掉一名骑兵，陈戏、唐祖汉也将一名女真人打下马来。史进则是独战两人，他将一人戳下马来，另一名骑兵高速冲至，史进与他的长枪错身而过，木制棍棒在对方身上猛地一棒砸得粉碎，将对方砸得在空中翻了几翻才轰隆隆的落地。史进抢过长枪，回头便将另一名被打下马的骑兵刺死在地上。

他转头看时，却见“河北双英”中的陈戏正呆呆地站在不远处。他与唐祖汉打下了一名女真骑兵，对方却也是悍勇无比，拔刀便冲，两人联手令得唐祖汉一刀砍上了对方的头颅，此时那大刀还嵌在死去的女真人的头上，而对方递出的一刀砍断了陈戏的右手，此时鲜血从断口里喷出来，旁边的唐祖汉看得不知所措，陈戏也呆呆地站着，看看自己的肩膀，看看地上握着剑的手臂，阳光照射下来，他身体踉跄了一下，往后坐倒。

史进冲上去，狠狠点了他断臂附近的几处穴位，然后从衣服上撕出布条狠狠地给他扎住肩膀上的断口。陈戏犹然呆滞反应不过来。不远处“铁钩子”陈秀青正大口喘息着跟钱飞、跟这边的史进说话：“我我我……我们去看城墙……看见这些女真人在作恶……他们只有六个人，我们以为一定能打赢的，我们以为……”

他们是三个人一齐过来，然而到得此时，韦豹、方崖便都已经死了，剩下他一个人。史进回头喝道：“骑马！快走！”钱飞已经翻身上了一匹战马，陈秀青在紧张中，也翻身骑上一匹马，陈戏用左手指着地上的断臂：“我的手、我的手……”

“你的手没了！”史进喝了一声，又朝唐祖汉道，“待他快跑！”远处，箭矢嗖的往这边飞来！大约十余骑的女真巡逻者已经冲来了。

史进抓着抢来的长枪翻身上马，唐祖汉也连忙带着陈戏上马，陈戏带着哭腔，言语急促：“我的手啊、我的手啊……”仿佛浑然不知断臂的流血已经浸透半个身子。

钱飞策马而出，抓起土坡上那名衣衫褴褛的女子横在马上，史进也冲过去，伸手要抓另一名浑身染血的男子，却陡然抓了个空，定睛看时，那男子的背后被射进去一箭，已经倒在地上，没有动静了。

史进一勒战马，望定了女真冲来的十余骑，对方张弓射箭，史进舞起长枪，哗哗哗的将箭矢打掉，对着前戏等人低喝几声，使了几个眼色，待到他们奔跑远去，才调转马头，朝着微有变化的另一个方向奔跑而去。

不多时，那女真的巡逻队伍分成两队，而人数较多的一队，朝着史进逃亡的方向跟随而来。

战马追、逃、厮杀，奔入山间。而在与他们并行的道路上，一支可怖的女真军队，正浩浩汤汤的朝着忻州城的方向，南下而去，大量的武朝平民，被裹挟其中，每一刻，都有人在鞭打与哭泣中死去。

*************

夜晚，夕阳已经沉落天际。星星带来的微光中，女真的骑士立于山间，手持钢刀，静静地听着周围的动静，某一刻，他陡然朝着某个方向，挥手弯弓，马蹄声疾驰而来，战马的身影轰然冲出，与他胯下的战马狠狠冲撞在一起。两匹战马在黑暗中撞起沉闷的声响，箭矢带着血光飞出去，窜入夜空。两匹战马上的骑士也都被撞飞而出，在地上滚了好几圈，站了起来。

女真的战士手握钢刀，对面的男子站起来，却活动了一下手臂，他身形结实、高大、匀称，身上也有伤，嘴角有鲜血，却是赤手空拳地朝着这边走来。女真战士“哇”的一声大喝，挥刀冲来，两道身影在星光下撞在一起，只是两下猛烈的交手，钢刀易主，原本赤手空拳的高大汉人砰砰砰砰的连续挥了五六刀，每一刀都直接挥在了对方的身上。

那女真人的身上就像是被斩出了血浪一般爆开，待到他倒在地上，对方挥刀的速度才慢下来，又照着地上的尸体挥了几刀，方才停下来。

“九纹龙”史进。他在山岭间擦了擦钢刀上的鲜血，收在身上，又去看那两匹战马时，才发现剧烈碰撞后的两匹马都受了伤，倒在血泊里没法走了。他叹了口气，扭头辨认方向，随后朝着忻州的方向走去。

方才奔逃的过程里，他一个一个的杀光了所有跟在他背后的女真骑兵，其中还有两名新加入追捕的女真斥候，虽然也受了伤，但毕竟并不严重。就这样一路而下，不远处山岭的轮廓中，依稀可见在侧下方的地方，早晨见过的、那燃烧后的村子的废墟，现在它已经不带火光，黑暗之中，像是一座坟墓了。

史进一路穿山过岭，中途遇上两名女真斥候，竟又被他杀了，抢了一匹马在山里走。到得一处林地时，陡然察觉到一点什么，他勒马停下来，不远处的一棵树上，一道身影跃下，竟是那负责包打听的钱飞。

两人对望了一下，什么话也没说，钱飞在前头带路，史进跟着进去。林子里的一片地方，史进见到了逃跑的几个人。陈秀青在黑暗里缩成一团，望着前方的一具尸体，那尸体却是被救下的那名女子的，她将一把刀刺进自己的胸口，看来是自杀。不远处，“河北双英”中手臂已经断了的陈戏躺在树下，唐祖汉呆呆地坐在旁边。

看见武艺高强的史进悄然而来，陈秀青、唐祖汉的情绪似乎都清醒了一点。史进看了看女子自杀的尸体，陈秀青在黑暗里望了望他：“我们、我们一个人都没救到……一个都没救到……”

钱飞在旁边低声说了几句，其实他不解释史进也能想到。那女子先前衣不蔽体，即便受了那样的凌辱，也仍然在拼命逃跑，可跑到这里时，能够安静下来想清楚了，却自杀了，到头来，“赤铜手”韦豹与“重剑”方崖这两人，看来死得便没了价值。

史进也不好说什么，往陈戏、唐祖汉那边过去。陈戏的手臂已断，但看来已经做了包扎，仍旧有一口气。史进瞧了片刻，他竟然又迷迷糊糊地醒过来，看了看周围的人，声音虚弱而沙哑地开口道：“我没用了，杀了我吧……我没用了……”

史进背好身上的钢刀，拿起一把长枪，站起身来，深吸了一口气，道：“这就是打仗。”

昨晚还是七个人上来，什么都还没做，只剩五个活人了，其中一个手臂也断了。可无论如何，这就是战场，下午还觉得空虚、不知道所行为何的史进到此时却已然清清楚楚了。这便是打仗，女真人的军队还在如洪流般的南下，零零散散，还有无数的斥候环绕，有无数人想要抵抗，有无数人会就这样被碾碎，这样的局势中，一人或是几人的力量，真是渺小难言。

“你活着，将来也许有用。这就是打仗。”史进握紧了手中的长枪，“我要去忻州。”

钱飞看着他：“去帮守城吗？”

“代县已经破了，而且也不够大，忻州城够大了。破城之后，必有巷战，此时情况最为混乱，粘罕若是进城，我们才有刺杀他的可能。”史进说道，“周宗师若是没死，有想要有最好的机会，可能也会在那里。无论如何，我想去见见他。”

陈秀青与唐祖汉朝这边望过来，钱飞沉默半晌，吸了一口气，望向史进：“我本想回代县，想办法将师父的身体救下安葬，但你说的有道理……我随你去。”

星光之下，汇在血腥洪流之中的小小念头，就这样被决定了……

第五七三章 洪流（下）

八月初四的这天夜里，史进等人一路折回忻州，穿山过岭。凌晨时分，山野间擦身而过的女真斥候逐渐多起来，意味着他们越过了女真数万军队暂时驻扎的山岭，那是由代县往忻州官道附近的一处山口，越过遮蔽视野的山岭，都能够隐约看见升上天空的篝火光芒，俯身于地面，能够感觉到数万人马在夜里仍能带来的嗡嗡响动。

空气之中，甚至隐约有哭声。

初五凌晨，他们便已赶到忻州，此时忻州城北门已闭，南门开着，进入士兵并且放走平民。女真军队往南面而来的消息此时也已经传至忻州，史进他们几乎是贴着闭城的最后一刻进入忻州的，这时城内已经混乱成一团了。

金国军队的猝然南下，在整个武朝的范围里，已经掀起巨大的波澜，但对于普通的民众而言，所能得到的信息，又往往是各种各样，五花八门。即便女真人已经破了雁门关一路南下，大部分人仍然无法准确理解其中的涵义，有愿意走的，更多的则是在短时间内无法做出举家逃离决定的人，心中惴惴地等待着事态的发展，而由于大量难民、数万军队的涌入，以及一部分原居民离开引起的恐慌，城市里的大量生态，都在迅速往无序的方向倾斜。

难民涌入城中开始向官府要吃的，一部分人眼见城中居民的逃离，便开始占据空出来的房屋，恐慌之中的摩擦导致了大量的打架斗殴，城内的几个帮派暗地里的矛盾开始激化。军队只在乎城内不至于大乱，却不会理会细节上的事情，他们征用了城北的大量房屋，开始拆毁城墙附近的房屋制作滚木礌石，也有不少热血的民众参与其中，在城墙上囤积起守城的物资。

钱飞在附近地方还是有些关系的，他迅速找到了官府中的熟人，将史进、陈秀青安排进守城的民夫队伍里——至于“河北双英”两人，由于陈戏的右手已断，无法进行快速的行动，唐祖汉必须照顾同伴，两人便与史进等人脱队了。江湖聚散如浮萍，此去之后，大家应该都很难再见。

来不及做太多的事情，史进等人在民夫队伍里帮忙拆房，巩固防御，而在初六这天，第一批的女真军队，抵达忻州西北面的山坡，此后，马队、步兵队、一批一批压着平民俘虏的义胜军队伍，从北面的各个方向，往忻州城这里聚集过来。

从忻州城墙上望过去，对面的原野、山坡上，一批批聚集而来的身影逐渐汇成数万人的规模，漫山遍野的延绵开去。在女真人军阵的侧前方，大量的武朝平民被聚集起来，不时有负责看守的马队穿行而过，朝人群里挥起鞭子，甚至挥去钢刀，在人群里的男男女女身上带起血肉来。哭泣之中，那黑压压的一片，犹如巨大的牛羊群。

步伐踉跄的老者、面无人色的孩子、抱着襁褓的妇人、浑身是血的青壮甚至是已经死去的人的尸体，大多都被绳子一片一片的牵着。富商、官员、士兵、平民，在那黑压压的队伍里，一个一个衣衫褴褛的发出低泣的声音——由于女真人的喝骂与打杀，敢大声哭泣的人反而不多，偶尔有一两个，便被附近的女真射手一箭射死了——饶是如此，大片大片的哭泣还是汇成了凄惨无比的声浪，传到忻州城墙上来。

城墙上的守军只能默默地看着这一切，而在这天下午，外城的这一片也有过片刻的骚乱，是一名年轻的将领想要领兵出击，被守城的主将给骂了回去。史进在城墙一角准备滚木，也在默默地看着这一切。

女真的军队，原本组成义胜军的辽人，都还在不断地聚集，附近被抓捕、驱赶过来的平民也愈发的增多。这天夜里，城外的女真军队甚至没有大规模的扎帐篷，他们在军阵后方的山野间准备攻城的云梯，也等待后续军队运来的器械，而大量的女真人就那样睡在原野、山坡上，枕戈待旦。

火光延绵，这天晚上女真军队一批批的聚集从头到尾都没有停过，骑兵斥候们举着火把绕城而走，简单的预防武朝军队的出击。第二天清晨，空气中还漾着薄雾的时候，完颜宗翰在山坡上看着周围的状况，然后挥了挥手。

“进攻。”他说。

女真人吹响了号角。

**************

剧烈的痛疼到得现在，似乎已经渐渐的麻木，寒意降临到身上，仿佛也已经没有感觉了，喧闹的声音响起来时，他被拖得站了起来，挤着往前走。空气里漾着薄雾，远远的，是忻州的城墙，女真人的声音，从后方传来。

他叫武成，是代县附近的农户，三十五岁，不久之前，他有一个妻子，有一个即将成年嫁人的女儿，现在已经没有了。

他……一直觉得眼前发生的一切都是幻觉，也许到了什么时候，就可以醒过来……

两天前，一直义胜军的队伍冲进了他的村庄，他们被抓出来，他看见一群人凌辱了他的妻子与女儿，而后杀死了她们，并且打断了他的一只手，又用一块石头打在了他的头上。

醒过来的时候，他已经被绑着牵在队伍里了，断掉的右手一被拉扯便是难言的剧痛，他踉踉跄跄的往前走，浑身颤抖中，眼前闪过的只是妻子与女儿死去的情景，他不断地回想那一刻，后悔当时自己为什么没有找个锄头或者耙子，或者……当时在他不远的地方就有菜刀，可他不知道自己为什么没有去拿。

在他的前方，是一个衣服被扯得稀稀拉拉，衣不蔽体的胖女人，大概四五十岁了，一直在哭。他的断手被拉着，疼痛导致他不停的倒下，身上的衣裤由于本就不太好，裤腰带断了，裤子掉下去时也将他绊倒在地，女真人过来将他打了一顿，前后行走的队伍将他拖在泥水里，从那之后，他下身连裤子也没有了，就那样被拉在队伍里走。

一个中年的男人，就那样没有裤子被拉得一路走，到底意味着什么，他也已经难以想得清楚。一路前行，没有停留，人群中许多人的屎尿都拉在裤子里，一边走一边升起臭气，没有吃的，只有在经过溪流的时候，他们被允许喝水。前行两天之后，他们被聚集在忻州城下。然后过去这个夜晚，武成被拉得走起来。

为什么不拼命呢……他在心里想，然而前后左右，都是哭泣的、不得已往前走的人，后方似乎有人被杀了，女真人的声音愈发凶戾。浑浑噩噩的视界里，武成知道女真人是在将他们往忻州城的方向赶。城墙上有武朝的旗帜，有密密麻麻的官兵，武成想，他们也许会下来救人。但心中的某种明悟和恐惧也越来越深，出奇的，他心中知道，就要打仗了。

拉扯的力量使他踉跄的前行几步，女真人的声音越来越近，然后有人从他身边过去，挥刀砍断了绳索，却也是那些身着怪异的女真士兵，他们混在人群里，往城墙那边举起了弓箭。

嘈杂的声音中，有人在后方大喊：“走！跑！不走就死！”间或也响起惨叫的声音，捆住武成手臂的绳子还在，但它已经不再连这前方与后方的人了，但武成仍旧被推着、挤着往前走，在他前方的，就是已经矮着身子搭着弓箭往前走的女真人，武成想要上去咬他一口，然而仿佛是某种斥力阻止着他这样做，妻子与女儿被侮辱的画面又在眼前晃了，女儿被撕掉了衣服，在人群里尖叫……

刷的一下，前方的女真士兵松开了弓弦，前后左右，箭矢飞向忻州的城墙，侧面不远处，有长长的梯子在走。

前行的阵势陡然泛起更大的混乱，无数的声音嘈杂了武成的耳朵，他被推得翻滚在地，有人从他身上踩了过去，待到目光再度恢复时，在不远处嚎叫的是曾经走在他前面的那个胖女人，她正在地上爬，半身鲜血，疯狂地哭叫，她的一只小腿被人踩断了，扭曲得厉害，血流如注中露出白森森的断骨来，一个女真人往这边冲来时，她拼了命的用双手撑在地上，试图爬往旁边避开对方。

怎么不拼命呢……武成的脑海里又响起这个念头，然而他浑身剧痛，手已经断了，但他想，他还可以用身子去撞死一个人，咬死他，这样想着，他艰难地想要站起来，陡然一下，更大的推力将他推倒在地，城墙上飞来的一根箭矢，射入他的颈项之中。

武成被钉倒在地上，永远地死去了。

在这尸体周围，无数的人正在惨叫、奔跑、呐喊，女真人驱赶着平民的俘虏，射着弓箭，扛着云梯，往忻州城高达三丈的城墙冲过去了……

**************

史进倒下一锅滚油，站在那儿，看着疯狂冲来的女真人。

他师从八十万禁军教头王进，后来加入梁山，也与官兵对过阵，见过一些世面，也大概明白攻城守城，该是一副什么样子。此时虽然不清楚武朝在忻州准备了多少官兵，但以他大概的目测来说，防御的准备，应该说是相当充分的。

而女真人在攻城器械上，几乎未有多的准备，他们聚集在忻州城下，不过花了一天的时间，能够从雁门关、代县这些地方运来的，或是就地取材制成的，也不过是云梯这样简单的物件。像投石器之类的大型器械，他们一件都没有。但他们依然就这样发起了进攻。

箭矢覆盖了城墙上方，武朝的守军随即还以颜色，下方汹涌的人潮中，其实大半都是原本属于武朝的平民。然而在这一刻，没有人拥有选择的权力。当女真人驱赶着他们过来，他们的命运，几乎就已经被决定了。

而后，云梯架了上来，接着便是飞舞的勾索。

女真人架着云梯，拉着绳索，便悍勇而疯狂地往上攀爬。上方的守军放下滚木礌石，放下带着倒钩铁刺的狼牙拍与夜叉擂进行防御，而看在史进的眼里，女真人在那飞快的攀爬当中，甚至还有着明显的躲避动作。

“你干什么！不要命了！快下去！”

眼见史进站了那一刻，旁边的武朝军官陡然冲来，拉了史进一下，那是一个年轻的小官，史进连忙躲避到后方，被他叫着下去搬石头，而后那小官从怀中还拿出了一只小铁锅般的护心镜，扔给史进。

对方缩在女墙后方连比划带喊：“戴在头上！戴在头上！”许是将史进当成傻愣愣的大个子了。

史进冲下城墙，第二次上来时，看见那小军官脑袋上插了一根箭，倒在血泊里已经不动了。他解下小军官背着的弓箭，刷刷刷的往城墙下射了几箭，一根箭矢也擦着他的脸颊射过去，汹涌的人群中，一名女真射手看见了他，史进也还了一箭，这一箭没有射中对方，射杀了稍前方的一名平民，对方又射来一箭，史进躲过去，再冲着下方全力拉弓时，那把小弓砰的断了。

延绵开去的整面城墙上，女真人正在疯狂地往上爬，他们躲避过狼牙拍、夜叉擂等物的横扫，甚至斩断这些防御器械的绳索。更远的地方，女真人的马队正在往两个方向飞快地展开，这些马队上的骑士大都带着弓箭、勾索，要对忻州其它方向的城墙造成威胁。

往日里史进曾经听说过金人的攻城，在最为厉害的消息里，完颜阿骨打率大军攻克辽国上京，只用了三个时辰的时间，这几乎是不可思议的事情。然而在目睹这些女真人攻势的一刻，他忽然明白了，这说法或许并不奇怪。

箭矢覆盖城墙的时候，武朝的守军们几乎头都不太敢抬，然而在城墙下方，那些身材高大、凶悍的女真人就直接沿着梯子和绳索飞快地上来了，一些人的绳索被砍断，掉在护城河里，然而护城河早已被武朝平民的鲜血和尸体充斥，这些人若是未死，冲出来便展开了第二轮的攀爬。以城墙为界，巨大的冲突与混乱当中，第一名的女真士兵在开战不到半个时辰的时间，冲上了墙头，被武朝士兵斩杀后，忻州的城墙，便屡屡被女真人踏足而上了。

史进一咬牙，奔下城墙，冲向附近一个被拆掉的铁匠铺，铁匠已经被军队叫去打造兵器，但这边也有军队里不要的，那是被掩在废墟中的一根铁棍，史进将它拔出来，便再度往城头冲上去。巨大的混乱正在城墙另一侧响起，而在史进这边，一名女真人攀爬上墙，被史进一棍抡在头顶上，整颗人头像西瓜一般的爆开了，掉落下去。

周围，是飞舞的箭矢与无数汹涌厮杀的叫喊声，史进躲在女墙边，另一名女真士兵冲上来时，他冲过去便将对方打死了，而在不远处的另一侧，厮杀声响起来，一名高大的女真汉子冲上来，挥舞钢刀斩瓜切菜般的杀了两名武朝士兵，史进冲过去，铁棒一递，打碎了那人的膝盖，那女真汉子倒在地上，钢刀横挥，又斩断了一名士兵的小腿，而后才被人刺死在地上。

更多的女真人，朝着城墙上冲过来了……

**************

先是一个两个三个，而后五六七八九……杀到第五个人的时候，“铁钩子”陈秀青也冲了上来，朝着史进示意一下，而杀到第七个人时，史进将铁棒换成了长枪。

他身上的气血滚滚而行，手心已经变得滚烫。在这样的战场上，人的精气神都已经凝聚到巅峰，飞舞的流矢每一刻都有可能取走他的生命，而在这样的情况下，他还需要无误地杀死敌人，每一击里蕴含的力量都已经到达极限，而且以往的许多战斗经验，在这里都不适用。

绿林间的比武出招，是有虚实之分的，之所以有虚实，是因为你向对方出一招，对方眼见厉害，会进行躲避。往日功夫里许多的招式，还要预先计算对方的躲避，你出个虚招，假装攻他要害，他躲了，你更厉害的招式再招呼过去，但这里不再有虚实之分。每一招使出，必然全力以赴，对方几乎不会在乎你的虚招，他一刀扑过来，你不能致人死地，你就死了。

而往日里史进面对的敌人，无论是官兵还是山匪，他一根铁棒挥舞奔走，打得人断手断脚，对方倒在地下哀嚎，便失去了战斗力，更多的人甚至会被他的悍勇吓跑。而这一刻，打断对方的膝盖，对方都有可能向你砍出更要命的一刀。类似于你一刀扎进别人的肚子，没有使劲绞一下弄碎他的肠子，他都可能一刀砍在你的脑袋上。这样你死我活的情景，每一刻，都在城墙上发生……

战斗进行一个时辰以后，城墙上的战线就如同剧烈波动的水线，女真人的攻势简单而直接，强烈的战斗意志与个人战斗技巧化为实体，直接硬生生地推上城墙，史进从未见过如此扎实的战斗，哪怕是梁山全盛时期，也不可能这样打仗。

他只能以长枪或是钢刀每一击都直取对方的要害，杀到大概十余人的时候，陈秀青被女真士兵杀死在了血泊中。而史进的肩膀上中了一箭，身上挨了两刀，好在他武艺高强，这些也是轻伤，然而剧烈而疯狂的战斗带来的压力直接反应在了城墙上每一个人的身上，史进每杀死一个人，都能感受到心力的剧烈消耗。女真人的攻势几乎无穷无尽，不断地拍进在这片礁石上，城墙不时被人冲上来，甚至于冲破阻碍，而后武朝守将又调集士兵硬生生的将他们压下城去。但整个局面，还是在以几乎肉眼能见的速度在倾颓着。

对于武朝的将领来说，雁门关也好、朔州也好、代县也好、忻州也好，每一批的守将在之前或许都曾经听过有关女真人的传闻，但每一个人大都也是第一次正面与金人交锋。据城而守的战斗中，在一开始他们或多或少也都存了理智和自信，然而或许每一次，他们的自信都是这样在女真人的疯狂中迅速崩碎的。

忻州之战，武朝聚集守军四万八千人，对阵完颜宗翰指挥三万二的女真步骑以及一万多的义胜军，女真人在清晨开始驱赶平民展开战斗，午时前后，首先被破的地方，却是忻州的南门。

这一战中，真正受到女真人疯狂攻击的，乃是忻州西北面的城墙，一万多的女真士兵、以及原本身为辽人的义胜军，驱赶着同样数目的平民对这里进行了几乎连绵不断的攻击，同时，两队女真骑兵环绕城池而走。

女真的骑兵速度极高，城墙上的守军却未必能这么快，临近中午，他们对东面城墙做出佯攻架势。而后迅速集中于南门附近，以弓箭、勾索进行了无比猛烈的攻击，整个破城不到一盏茶的时间。冲进城的女真人打开城门，忻州南面陷入巷战，同时，断绝了武朝守军和居民逃跑的可能。

大约一个半时辰之后，北门被强攻而破，忻州防御被硬生生的打垮，疯狂而惨烈的城中巷战开始了……

*************

夕阳在天空中散开，烟柱随着火焰升起来，无数的嘶喊声、惨叫声响在耳朵里，战马冲过来的时候，男子将长枪一端抵在地面上，沉下脚步。

轰然间，哗啦啦的声响，战马的尸体推着他，连带着女真的骑手摔向巷道的尾端，而后撞垮了一个木架子。灰尘之中，女真的骑手踉踉跄跄地站起来，他辨认着灰尘中的事物，然后一截枪尖砰的刺穿他的脖子。他倒下之后，另一个晃晃悠悠的身影才扶着墙壁，从灰尘里出来。

他也已经半身是血了，褴褛的衣衫里露出带了擦伤的胸膛与脊背，那身影之上，龙的纹身清晰的显露出来。

完了……已经完了……

望着这座在毁灭中显得躁动的城市，史进的心中闪过来这个念头，在这一天里，他参与了战斗的整个过程，也真正见识到了，什么叫做压倒性的强大。在金兵面前，就算据城以守，都只能打到这个程度，那就更别提在野外作战，会是怎样的情景了。

结果……倒是忘了自己上来要干嘛了……

他当时在县城里看着逃难的众人，原本也是想跑的，但听到钱飞他们的商量，就也想上来看看。结果到得此时，几个人死的死散的散，眼下自己可能也已经要死了吧……

他掏出身上的一块干粮，只吃了一小口，尽量均匀地呼吸，恢复体力。又一队士兵的脚步传来时，他翻墙而过，随后选了一个方向奔跑过去。

出城的几个关键地方，据说都已经被女真人掌握，此时几万的军队与同样数万的平民都被分割在这座城市里，抵抗与厮杀仍旧猛烈，但大部分的抵抗与厮杀都是在崩溃状态下发生的，迟早都将被湮灭，忻州是真的完了，他也不知道自己还有没有可能活下来。如此冲到一个院落时，翻墙过去便是一地的血腥，他与五名刚刚杀完了人的女真士兵陡然打了个照面。

双方一愣，对面便举刀杀来，史进转身就跑，穿堂过室，冲到前方时，与另一名女真士兵撞上，对方一刀斩来，被史进一记贴山靠砰的撞在墙上，史进反手拔刀挥斩，划开那人的喉咙，血线飞出，其余几人已经围了上来。

挥舞的刀光中，史进砍碎一个人的喉咙，他的手臂上也中了一刀，也在此时，破风声呼啸而来，也有人冲进房间，一把大刀挥舞，斩向剩余的四名女真士兵。史进趁机斩杀一人，那大刀杀了一人，其余两名女真士兵却是后头中了飞镖直接倒下。

挥舞大刀的乃是一名身材魁梧的高壮大汉，在外面扔来飞镖的却是一名中年女子，两人同样经历过激烈的厮杀，身上颇多血迹。三人对望片刻，那大汉道：“是道上的兄弟？身手不错，要与我们一道来吗？”

史进只是看着他们，那女子抬了抬头：“你武艺不错，要来便跟上。”转身就走。高壮大汉扬了扬手：“走，大伙儿一道，比你一个人好。”

史进点了点头，狐疑地跟上去，前方那女子身形极快，大汉也迅速往前跟去，史进足下发力，速度却也不比两人低。前方那女子功夫明显很高，与史进想比恐怕也不落下风，而且气脉悠长，犹有余力，她每每前行一段，察觉到前方有女真士兵，便迅速改道。后方持刀大汉见史进武艺果然高强，拱手低声道：“在下双连山彭大虎，兄弟是什么路数？”

“山野人，史进。”到得此时，他也已经没必要隐瞒身份，一面奔跑，一面拱手回礼，“你们这是要去哪？”

“去见周宗师。”彭大虎说道。

第五七四章 无锋之烙 无泪之城（上）

“去见周宗师。”彭大虎说道，过得片刻，害怕史进不知道，又补充一句，“周侗周宗师。”

“周宗师……尚在城内？”史进迟疑一下，问道。

“嗯，没错，你看前方那位，便是周宗师身边的左文英左女侠。”彭大虎道，“周宗师召集我等绿林人，正要图谋一件大事。”

他或许是担心史进不愿参与，话也说得有些谨慎，望着史进的神情，道：“此事若成，九死一生，却可阻这女真大军南下，若不成，便是十死无生，兄台一会儿见了周宗师，可以考虑做与不做。”

“嗯。”史进点头道：“杀粘罕。”

他这一路北上又南折，为的便是这件事情，只是先前听钱飞说起时，抱的还是十分随意洒脱的心态，此时说起几个字，在心底已经是沉甸甸的分量了。彭大虎见他眼神和表情，便也点了点头。

这时候城内或是搜捕或是屠杀正打得热闹，一些街巷中的军队或是大户眼见无法冲出，便建了防御工事，与女真人展开巷战。更多的人则是被驱赶出住处，或是成为俘虏，或是大片大片的被凌辱、屠杀。三人一路奔行，也路过了几处正在交锋的街巷，其后在一处院落遇到小股女真敌人，便又厮杀起来。

此时动手，史进才看出来那左文英除飞镖外使的是柳叶双刀。女子之身力量上或许不及男子，但她的刀法凌厉狠辣迅猛，骤然遇敌之时直扑人群，刀锋便在人群之中带出飞洒的血线来，每一刀必取人喉间、小腹、胯下、腿上要害，这些地方大都柔软，要么直接致命，要么使人失去动作能力，要么便是大量的放血，而她与人一触即分，以最小的力量求取最大战果，委实是最适合战场的打法。

至于那彭大虎，虽然武艺比左文英稍微差些，但力道刚猛，身体素质内力修为也称得上扎实。他的功夫大概是在手上，刀法并不高明，但修为到了以后，斩杀几个小兵，仍旧称得上干净利落。而史进在城墙上已经战斗一天，已然明白以最简单的动作求取最大杀伤的道理，以沉稳却简洁的枪法刺死几人之后，便引来了左文英赞许的目光。

不久之后，天色渐黑，原本繁华的城市此时亮起的，便只有一片片映上夜空的火光，黑色的烟柱在夜的背景下也能够清晰地看到。各种厮杀、哭喊的声音在城市里更为清楚了。穿过一条大街，他们也看到了女真人将附近的俘虏一拨拨往外赶的情形，再过去一段，进入城市侧面一个破落荒芜的庭院后，史进才终于见到了聚集在此地的绿林人。

各种刀剑枪戟，不同的打扮与声音，大多身上带着鲜血的武人，都是因为周侗的名声聚集过来的。这处庭院外面有竹林，内里大概是四五个院子，最中央的一个有假山和池塘，池塘由于好久没人打理，已然干涸了，史进进去时计算一下，聚集在这里的，大概是上百名的绿林武者，少数重伤半数轻伤的，应该大都参与了白天的守城战。

没有火光，人说话的声音也不高，只偶尔在黑暗沉闷的院子里响起疼痛的呻吟。在正厅前方为一名断腿之人包扎的头发斑白的老人，便是传说中的“铁臂膀”周侗。

院子外头，还陆续有人朝这边摸过来。或精疲力竭，或背着伤者进来。几名精神尚好的武者在人群里发放干粮和水。

绿林说大是大，说小也小，尤其在经过了这样的战斗后，随便两个人碰头，大概都能低声的聊上一会儿了。若以史进从前的性子，怕是早与周围人打成一片，但梁山破后，他的心态改变很大，找了个地方坐下，啃干粮喝水恢复体力，便不再多说，只是目光偶尔往往人群里忙碌的那位老人。作为林冲的师父，闻名天下的侠客，此时能看出来的，其实也没有太多额外的东西。

夜渐深时，城市里的躁动仍旧未停，某一刻，有人扶着伤员过去时，史进的眉间却微微动了动，他一路跟过去，待到那人将伤员放在墙角，史进才辨认出来，那名腿上受伤，半身染血的男子便是钱飞。史进走过去，拿着伤药替他包扎：“钱兄弟。”

“史、史兄弟。”钱飞辨认出眼前人，陡然揪住他的胳膊，“你去了哪里……哦，你过来了……陈兄弟呢？”

他们几人一路北上，进忻州城时，便只剩下史进、钱飞与陈秀青了，将史进、陈秀青安排在民夫队伍里以后，钱飞便去打听周侗的下落，却想不到此时才再度见面。

史进跟钱飞说了陈秀青已死的事情，钱飞闭上眼睛，睁开时悲沧地吸了一口气。他其实也是在打听到周侗的消息后想要过去告知史进与陈秀青，只是抵达那边时，城墙已经破了，他一路辗转奔逃，受伤后才被人救回来。

两人正如此说着，周侗的声音，在不远处响了起来。

“各位绿林的、道上的兄弟，老夫周侗，今日能与诸位并肩作战，是老夫一生最大的荣幸。战况如何，诸位今日都有经历，不多说了，女真人如若南下，必使武朝千万同胞生灵涂炭。老夫的想法很简单，我们便在忻州城，刺杀粘罕，为武朝黎民，尽一份力。”

“此行无论成败，说十死无生都不为过，但今日在城上，女真人的凶悍大伙都已见到。我辈武人讲的是匹夫一怒血溅十步，老夫已年届八十，活够了，愿将此老朽之身寄托于这等渺茫之事上，但诸位家中或有妻儿，或有父母的，今日能在城墙上与女真人一搏，于道义已无亏损。如今城门虽被女真人占去，但以诸位本领，若要逃出城去，仍有机会……老夫想说的是……”

周侗在江湖上有偌大的名声，口才却未必算得极好，此时斟酌一下：“老夫想说的是，今夜子时，各位之中，受重伤的，老夫要安排诸位离开。刺杀粘罕，诸位……”

他正说到这里，人群中便有人开口：“周老头，我知道你要说什么。”众人看过去时，却是一名鹤发长髯的持剑道士，这人年纪也已老了，只是身上血迹斑斑，显然也在大战中杀了不少人，他的名字叫仇鹤年，同是江湖上有名的宿老。

只听他开口说道：“今日有想留下的人，自然与我等一道行刺粘罕，若有不愿留下的，也算不得是贪生怕死了。只是女真人如此凶悍，他们挥军南下之后，你我家中妻儿父母，又岂有能得善终的，此时听听这忻州城的声音，异日便是我等家中的妻儿惨叫。我仇鹤年留下，与你同行。”

周侗拱了拱手。

众人想及城墙上见到的女真人，便陆续有人出来：“我与周英雄同去。”

“我去杀粘罕……”

“还有我。”

“我虽然受伤，却还能战，我绝不走……”

“能与周英雄同行此大事，就算死了，也不枉此生了！”

人声响起来，周侗便将双手压了压：“老夫明白了，只是我等之中，尚有重伤的兄弟，他们已经流够了血，老夫是一定要安排他们离开的。诸位之中若有原做此事的，便来与老夫说，若是没有，便由老夫来挑人了，还希望被挑到的勿要辞此重责。”

周侗说完此事，转身与旁人商量，人群之中说话声热烈起来，提到刺杀粘罕，热血沸腾，许多人也能够明白其中的意义。不过，过得片刻，史进也见到有些人在黑暗中沉默而安静地离开的身影。对于这样的事情，若是要瞒过周侗，肯定是不可能的，但自始至终，老人也没有对此说什么，也没有安排人对此作出阻拦。

有人过来统计了重伤者的数量，周侗行走在院落间，与一个一个的人低声说话，大概是在安排护送伤员离开的人。老人走到史进这边时，询问了他的姓名、所学，然后拱了拱手又走开了。史进的武艺比之周侗身边的福禄、左文英并不逊色，老人只是看看他的身架，听听他的呼吸大概便能确定他是高手，而他安排离开的大抵都是年轻的、武艺低的，自然不会讲史进排进名单里。

临近午夜时，有十多人被集合起来，要护送另外十多名重伤的武者离开，有些武者表示绝不愿意就此离去，但一时间也没办法婆婆妈妈了，一支女真的队伍已经扫荡到了这边，火光蔓延。众人都在混乱之中往两个方向离去。

待转移到另一处已经遭受过兵祸的藏匿地点时，时间已是凌晨。受重伤的钱飞已经被护送着离开，而聚集到周侗这边的，大概是七十余人，这便是接下来要行刺粘罕的所有力量了。

发生在忻州城的这些事情，在许多年后，被人说得慷慨激昂，但身处其间，是没有这样的感情的。厮杀一天的伤痛、疲累席卷上来，纵然说得热血，也不过是彼此间故意的打气，留在这里，行刺会不会有希望，行刺之后会怎样，一切都显得如此渺茫，唯有死亡二字，在这里变得真实。

黑暗里，城市里的杀声未曾断过，史进坐在这处院子的一个角落里闭目养神，夜色稍微安静一点的时候，他睁开眼睛，看见老人朝这边走过来了。他有些意外地站起身来，拱了拱手，老人便也朝他拱了拱手，往一边一根倒塌了的木柱子上指了指，示意史进坐下。

“钱飞先前与我说，有一位武艺高强的侠士，是老夫弟子的手足兄弟。我看到你时，还没想到，后来他与我说了说，我才想起，看你的身架，是精通棍法。你是王进王教头的弟子，‘九纹龙’史进吧？”周侗看着他笑了笑，然后坐下，“你是林冲的兄弟。”

第五七五章 无锋之烙 无泪之城（下）

时间已经是天明前最为黑暗的一段了，史进坐在那木梁上，听周侗提到林冲的名字，不知道该如何回答，沉默半晌，他听得周侗问道：“林冲如今过得怎样了？”

有什么东西梗在了史进的喉间，他咽下一口口水：“梁山破后，那一次……他说去见您，是在仪元县。后来……后来不知道为什么，他未曾回去找我们，再得知他的消息时，他正被人追杀，可能已经死了。”

老人皱着眉头，闭上眼睛：“死了？”

史进道：“可能死了。”

“那就是没死。”周侗说道，“他日还能再见的。”

昏暗的光芒里，老人的声音沉稳，与其说是期望或是安慰，更像是一种笃定。史进是看着林冲坠崖的，心中不知道老人的笃定从何而来。但此时他们已经被困在城里，又要去做那几乎等同送死的事情，对于此事的在意，也在心里远了。

过得片刻，他问了一句：“周前辈，粘罕何时会入城？”

“我也不清楚。”周侗答道，“或许明天、或许后天。女真人出兵时，我正在金国境内，随着他们的大军一路南下，粘罕是有些勇武的，他不会等到城里没人再进来，忻州城的抵抗被杀得差不多时，他便会进城的。”

史进皱了皱眉：“那我们七十多人，至少还要在城中躲藏两天？”

周侗道：“很不容易，但也没办法。”

两人之间，说的、回答的都很简单，此后院子里安静下来。早已被洗劫过的院落中泛着血腥气与火焰的气息，死去的主人家的尸体还摆在前门附近，金人的厮杀声隐隐约约的，老人站起来，走到院落另一端，然后捡起两根棍子，扔一根给他。

“你是王进的徒弟，随我打一套伏魔棍吧。”

他说着，摆开架势。伏魔棍是江湖上的入门棍法，朴实简单，史进早不知道练过多少遍，这时候便也将架子摆开，当老人挥出第一棒时，他也随着打起来。

没有多大的力量，没有多少的破风声，周侗领着史进将这棍法的套路简单地打过去一遍。附近的屋檐下，也有其他武者抬起头来看这一幕，周侗的棍法路数，仅只是流畅而已，中规中矩的。

却唯有史进，随着打完一套之后，浑身都已经舒缓下来，暖洋洋的气息在体内游走。武艺到他这个程度，再要往前一步，需要的是玄之又玄的体悟，若用宁毅的语言，甚至需要三观与哲学体系上的升华。周侗打出的棍法与他几乎一致，但在步调一致之后，也在极小的细节上带动他做出改变和微调。这些小小的细节，让他窥见了某种完美的可能性。

庭院安静，打完这套棍法之后，周侗向他点了点头，随后，往其它地方走去。

不久之后，这短暂的安宁便逝去了……

************

在粘罕进城之前，七十多人，得在城里躲藏至少两天。

这只是史进与周侗先前的简单对话，然而当它落下实际层面，随之而来的，便是最为艰难的一段时光。

忻州城乍然被攻破时，四门封闭，被分割在城内的武朝军队形成了大范围的抵抗、大片大片的巷战，在这段时间里，史进等人的日子还是好过的。然而到得八月初八的早晨，军队死的死降的降，有组织的抵抗，就已经完全崩溃了。

女真人的屠城、搜掠队伍在城内蔓延开来。这一天里，铺展开去的搜捕巨网、网眼变得越来越细，真正的地狱，降临了忻州城。杀戮、劫掠、火光随处可见，躲在城内的平民大片大片地被抓出来，稍有姿色的女子必然受到凌辱，敢反抗者被杀死，被殴打，甚至被吊在旗杆上活活烧死，被绑在马后拖死的情形，比比皆是。

偶尔遇上大规模的反抗者时，搜捕的女真人放出响箭，附近的同伴便飞速赶来，进行支援。

这是属于女真人、以及原本的辽人义胜军的狂欢。

史进等人在城市里穿插躲避，即便大都是高手，也无法在这里施展开拳脚，偶尔目睹的惨剧令人心里堆起难言的愤懑。也有陡然遇上女真的巡逻队躲避不及，又或是心中咽不下杀意，便骤然出手的，在这一天里，便陆续积累下了十余名的伤者。

巨大的疲累在每一个人的身上积累，但最大的损失还是在这一天的下午，他们无意间遇上躲避在城内的一家子。对方眼见这边大都是高手、豪杰，哭着喊着让史进等人带上他们，解释不清楚后，这近乎被逼疯的一家人开始疯狂跟随，放声大喊。

女真的骑兵队被引了过来，在充满废墟的街巷转角，跑在最后的一拨人被跟上了。史进往后方回头看时，路口处的那几个人已经不再奔跑，他们之中为首的便是那持长剑的老道士仇鹤年，他的年纪也已老迈，一身原本整洁的道袍此时变得破破烂烂的，但步履之中，仍然有着一股令人望之敬仰的出尘风姿。

他往这边挥了挥手，然后拔出长剑，领着几名受伤的武者往奔来的女真骑兵迎了上去。

史进等人没有再见过他。只在第二天下午奔跑过附近街道时，在惊鸿一瞥间，看到一处旗杆上吊着的尸身，那尸体破碎而扭曲，没了一只手一只脚，没有了头颅，只在被鲜血染得深黑的颜色里，隐约能看见一抹似乎属于那原本道袍的蓝色。但由于附近死的人太多了，他也无法确定那是否就是老道士的尸体。

这天过后，仍是漫长的与紧张的夜晚，接着又是漫长的紧张的白天。武者最厉害的是心中的那口气，一鼓作气二而衰三而竭。如果说一开始的呼声与热血能让人士气高涨，在这样的等待与躲避里，给人的感觉就仿佛是一点点割肉的软刀子。

女真人的搜捕已经越来越密。粘罕会不会来，粘罕来的时候，大家还会不会有力气，还会不会有足够的人能够去到他的面前。这一切都在缓缓的割进每一个人的心里。真正让人慷慨激昂的事情，那慷慨激昂的情绪，也可能只在他人说起来的时候才有，而真正参与其中的，只会经历巨大的痛苦与磨难……

唯有在八月初九的这天下午，临近黄昏的时候，一个消息的传来，才令得那一切的东西，都在心里翻涌而出。这个时候，周侗身边真正能够战斗的，已经只剩下三十八人了。

粘罕入城。

***************

夕阳在天边变成暖黄色的时候，秋叶在风里摇晃。完颜希尹抬头看的时候，那是一棵被烧了一半的大树，半边焦黑，半边黄叶。

不远处传来女子的哭声、惨叫声与笑声，但看起来，附近的抵抗，已经不多了。完颜希尹吸了一口气，副将过来时，隐约听见他低叹了一声。

“青山在远……秋风欲狂啊……”

副将往周围看了看，然而秋风舒缓，树叶缓缓而动，风吹在脸上，暖洋洋的。

响箭从不远的地方飞起来。

……

完颜宗翰（粘罕）的马队进入城池一侧的道观之中。

这处道观并未受到太多战火的摧残，只是一侧的台阶上有些血迹，树叶繁茂的大树排成两排，在前庭之中延绵往道观正厅，正厅侧前方的铜鼎里燃起了熊熊火光。

天色将暗了。随着完颜宗翰身边入城的众人身形高大、步伐稳健，他们多是军中重将，也多为至亲兄弟、亲族，如大将完颜银术可、完颜拔离速兄弟，大将赤仙，宗翰堂弟完颜撒八，宗翰麾下号称军中第一勇士的摩延当世等等等等，他们皆是随阿骨打南征北战，覆灭辽国的勇士，每一个人的身上，都有着令人生畏的功勋事迹。

忻州已下，对他们来说，接下来的目标，便是河东一路最大的坚城太原了。

傍晚的微风之中，众人走向这建筑庄严的、汉人的道观。先行的兵将已清扫四周，在这里设下指挥的大堂。

……

附近的两队女真骑兵往响箭发出的地方冲去。

不多时，另一处街巷间，刷刷的又升起两道响箭，前行的完颜希尹皱了皱眉，听着附近的军队又往那边调动过去了。

脑中闪过一个念头，他勒住马，在道路中心停了下来。女真士兵的响箭，是在遇上扎手的敌人，打不过的时候才会放的，如果没事就乱放，也会受罚。昨天下午到今天上午的这段时间里，城中升起响箭的频率较多，到得此时，理论上附近已经被清空，这时候，怎么忽然又多起来了。

而后，他看见远处又一声响箭飞出去。

完颜希尹皱起眉头来，过得片刻，他陡然勒转马头。

“跟我回去，找宗翰元帅，可能有事……”

话音未落，完颜宗翰等主将所在的方向上，也陡然升起一道响箭。

“走——”

他陡然暴喝一声，拔剑狂奔。

四周的街道陡然炸开，周围的亲卫，也随着他狂奔起来！

……

“杀——”

爆炸般的喊声是忽如其来的，在道观的西侧响起，而后便是激烈的厮杀之声。

正厅之中，众人回过身来，耳听得那边来犯的敌人与兵将厮杀起来，喊杀的锋线一直在蔓延，显然来人是真正的高手。台阶下，作为宗翰的亲卫首领，名叫摩延当世的大汉解下长枪，望着那边的墙壁。

“来人很厉害。”

“不过一人两人，垂死一搏。”完颜宗翰听得一阵，“不用管他，莫中了调虎离山之计。”

那厮杀声在不久之后湮灭下去，显然来犯的敌人已经授首。宗翰回身走向正厅上方的座位，西侧的院子里，女真卫士割下了来泛者的人头，而与此同时，东侧的院子里，一名名的武者正在秘密的小洞里飞快地进来。这处道观占地颇大，附近防守的女真士兵也多，但毕竟曾经是汉人的地方，当女真人开始打扫整理这附近，负责监视的绿林人便能大概确定粘罕进来后所在的位置，而后找到了漏洞。

西侧院落的女真士兵带着人头跑向正厅，他跪下去，将两颗人头举起来，正要说话，“哇——”的喊杀声响了起来。

无数刀兵的碰撞、杀戮，响箭飞上天空，东面，有人在喊：“杀粘罕。”

“杀粘罕——”

接着是如同雷霆般的响声：“杀粘罕——”

疯狂交锋的声音，在那一瞬间拔升到顶点，令人寒毛都要根根竖起来，东侧院落里的响动，在这巨大的声势里冲突蔓延，转眼间朝着正殿这边而来。女真人在这外围的防御被摧枯拉朽的砍翻，庭院外的大门处，女真士兵像是遭遇一万匹马推进过来，破碎的尸体带着血线飞过众人的眼帘。

一道箭矢嗖的飞过长长的庭院，带着剧烈的破风声直射完颜宗翰的面门，完颜宗翰拔出腰间长刀，将箭矢砰的斩断在空中：“结阵！”

有武朝绿林人的身影翻过院墙、屋顶，飞镖往庭院内的卫士甩下来。大厅之中，完颜拔离速冲下台阶，拔起背后钢枪，几步助跑，钢枪朝着屋顶上呼啸飞出，直刺一名绿林人的胸口，那钢枪如炮弹一般刺穿了绿林人的身体，带着鲜血飞上半空：“结阵——”

庭院中的数十名女真卫士已经聚往正厅的前方，摩延当世挥舞钢枪，吼声如雷：“结阵——杀了他们——”

手舞不同兵器的绿林高手们从大门处、墙壁外、屋顶上汹涌而来，他们身上大都带伤，但杀气四溢，目光凶戾。这之前，他们心中积蓄的戾气与杀意，在这一刻终于轰然爆发开来了。

而在他们前方的，是白山黑水里杀出来的女真精锐，他们常年在终年积雪的大地上挣扎求活，在这之前揭竿而起，轰然覆灭了整个辽国。这一路南下的战役，对他们而来，不过如同游玩戏耍般简单。而直到眼前的一刻，至少在小范围内，他们终于感受到逼至眼前的巨大杀机，属于北地的精气狼烟，越过千里的距离，终于延烧至此。

两拨人在第一时间，轰然的冲撞在一起。杀声遮天蔽日，血浪汹涌，爆发开来……

第五七六章 一代宗师 英雄再见

庭院之中，木叶飞响。两拨人的正面冲锋，在第一时间造成巨大的声。飞镖、矢石冲过树叶的遮蔽，哗啦作响，完颜银术可挽弓疾射，在一名绿林武者的身上带出血线，另一侧，一名手持钢鞭的武者将女真卫士撞飞在大树树干上，一鞭打碎他的额头，更多的武者往这边冲来，大树轰然作响。

史进手持一根镔铁长棍，挥舞之中如龙蛇在走，敲碎前方武者的抵抗，头、颈、手、脚……无数骨碎的声音硬生生地挤入女真卫士的防御圈里，要直接推出一条道路来。

左文英在屋顶上狂奔，身体低伏着洒下飞镖，而女真人的弓箭也刷刷的往上方射去，她朝着庭院之中跃下，前方长枪刺来，她身形一缩，直扑进枪林中去，双刀飞舞间，斩出道道血光。手臂、长枪往周围飞洒，细长的刀锋刷的便划过人的喉咙，在她的身体周围，鲜血随刀光飞洒旋转，刹那间竟如同血海中的漩涡。

名叫福禄的男子手持单刀，自人群里走来。这名平日里跟在周侗身边当仆人的和善男子此时踩着似慢实快的步子一路前行，只在接敌的瞬间，身体才会陡然爆发开，他的动作简单迅速，刀光如电，进趋之间直盯要害，往往身形一晃，对方的手臂或是喉咙就已经断开。

更多的人配合者身边的同伴，试图在第一时间就撕开人群，直取粘罕。但能庭院之中防御的七八十名女真卫士也绝非庸手，交手冲突的第一时间，大量的鲜血就开始绽放，女真的卫士倒下，绿林人中，也有人在第一时间被阻挡、被射杀的。摩延当世的一杆重枪，直接架住两名身材高大的绿林豪客的攻击，那重枪挥舞间，轰的就将一个人的脸颊打碎。

作为宗翰麾下的第一勇士，他力大无穷，枪法简洁但凌厉。第二名绿林豪客趁着他长枪不便近战的劣势合身扑上，猛的便被他一拳扫飞，直接撞在庭院旁边的柱子上，吐着鲜血掉落在地。而在旁边，左文英杀出一条血路，陡然扑至，她的双刀如电抢攻，摩延当世手持重枪，在仓促间飞快地后退，而拔离速已经从后方冲至，短枪从摩延当世背后刷的刺来，左文英的攻势稍一迟滞，摩延当世重枪一挥，哗的一下，带着剧烈的破风之声挥斩而下。

左文英朝着后方一滚，那重枪落地，将地面上的青石都砸得裂开，尘埃与碎石飞溅。摩延当世“啊”的一声暴喝，重枪沿着地面便铲了过来，左文英朝着后方不断飞滚，而在摩延当世身后，拔离速刷的挥出他的第二把钢枪，那钢枪掠地疾走，直朝左文英袭来。

就在左文英跃起的瞬间，另一道身影从旁边陡然冲至，踢起飞掠而来的钢枪，正是左文英的夫君福禄。摩延当世重枪猛拔，福禄抓住飞起的钢枪，连同他手中单刀、再度扑上来的左文英的双刀，与摩延当世的重枪砰砰砰砰的发出无数碰撞，当双方身形一分，福禄一个转身借力，将那钢枪以最猛烈的势子投掷出来。

那钢枪几乎是照着摩延当世的面门呼啸而来，令得他猛然躲开，而后直飞往正厅中的完颜宗翰。宗翰身边的完颜撒八劈飞钢枪，银术可便照着这边射来两箭，同时，七八名士兵从旁边猛扑而来。

三十多名绿林人与七八十名女真卫士在第一时间爆发开的便是最猛烈的碰撞，但延绵的血路还是朝着正厅那头不断延伸过去的。以武朝一流高手作为前锋的冲击，在第一时间几乎不见停留。而在后方的大门处，原本反应未及的女真侍卫们正汹涌而来，扑向绿林人的后方。

就在这第一时间展开的激烈厮杀中，完颜宗翰的喝声陡然响起来：“杀了他！拦住他！左边！”

那是在宗翰面对着的庭院左侧，一道身影正在屋檐下无声冲来。这一边自然也有人防御，只是最厉害的交锋点还是在这庭院的中心，这道身影迅速前行，几名与他接触的女真卫士一触即倒，就在片刻前，一位名叫赤仙的女真将领挥刀斩向他，被他陡然贴近，那赤仙的身体便在不断飞退，几乎已经超过冲击的锋线。

这近乎无声的一幕原本不该引起太多的注意，但完颜宗翰饱经战阵，出奇的便注意到了这边的异状。赤仙的飞退中，银术可刷的一箭射了过去，听到宗翰的命令，旁边五六名女真勇士也逼近过来，而在下一刻，一声暴喝响彻整个庭院，在这声响之中，赤仙几乎是被人扒着肚子撕开成两片，漫天飞洒的血肉，扑向女真勇士的眼帘。

这些女真人也都是饱经杀场的战士，眼见血肉爆开，非但不躲，长枪、大刀反倒径直往那血肉中央杀了过去。与此同时，一杆混铜大枪从后方跃出，“叮”的颤抖声响由小陡然变大，化作如苍龙般的长吟。

兵器飞出去，手臂被绞断，两名女真勇士的身上陡然失去了大片的血肉，一人是手臂齐肩消失，另一人半个小腹都被挖空，仿佛凶兽陡然从他们身上带走了生命，另外两人飞出去，一人被直接打在地上，颈骨尽折，高大的身影已经在血海中冲了出去，步履轰然间，直扑向道观的正厅。

前方两名女真勇士朝着这突袭而来的身影悍然挥刀，然而他们的身体与这道身影一触即飞。银术可飞快的射箭，每一箭都像是射上了岩石，在倒飞出去。

庭院里众人的神经在刹那间便被绷紧至极点，此时在前方大殿前还有十余名女真卫士，一齐冲上来，后方，摩延当世手提重枪，发足狂奔。那杆混铜大枪朝着前方十余名女真卫士直刺而出，随后稍稍歪了歪，猛地横挥而回，摩延当世持枪一挡，嗵的一声，他身形一滞，对方带着那杆大枪，直扑往前方的女真卫士。

一杆大枪挥舞中，将整个刺来的枪林都打得东倒西歪，两名女真人的手臂猛的一触便被打碎。而在后方，摩延当世暴喝一声，也直扑了过来。那杆混铜长枪猛砸回来，他重枪一架，然后使劲浑身的力量朝着对方压了过去。

距离陡然拉近，摩延当世放开重枪，直接朝着对方一拳砸了过去，这一拳打中对方的同时，他的脸上也轰的挨了一下，接着便是天旋地转，两人几乎是飞快而疯狂的出拳，两杆长枪飞舞在女真卫士群中，挨到第二拳时，摩延当世已经看清楚了眼前人的面貌，那是一张分不清年龄的脸，须发皆张，双目血红，整张脸仿佛都充斥着“愤怒”二字，无尽的愤怒与杀念，就连摩延当世看到的瞬间，都觉得有些胆寒，因为眼前的脸，就像是庙宇里降世的明王。在这惊鸿一瞥过后，对方一记猛烈的头槌，照着他的面门直接撞了上来！

两人的飞旋交手间，地面尘埃飞溅，银术可手中的长弓已经挽到极点，陡然间，破风声呼啸而来。他猛然间撒手，长弓砰的断裂在空中，将他整个人都弹飞出去，左肩的衣衫已经被打得稀烂，血肉模糊间，伤重见骨。定睛看时，却是摩延当世的那杆重枪，此时深深地扎进大殿的墙壁里。

作为宗翰身边第一高手的摩延当世已经被打飞出去，而那猝然袭来的索命明王手舞混铜长枪，已经与十余人杀做一团，他的长枪左挥右打，刚猛到极点的力量不时将人打飞，简直像是普通的高手在棒打一群獒犬。转眼间，这一处防御也被突破。完颜撒八大喝着：“快走！”看准时机，合身撞向大殿侧前方一个正在燃烧的铜鼎。

轰然间，铜鼎挟着熊熊炭火倒塌下去，下一刻，又是轰的一声巨响，铜鼎被击向庭院的另外一边，漫天的火光在庭院前方飞洒而出。周侗的身影手持长枪，朝着大厅上方猛扑而入。大厅里除了四名贴身的亲卫，就只有完颜宗翰手持长刀而立。

这正厅的旁边还有两扇门通向道观后方，然而作为金军大将，完颜宗翰一生武勇，根本未有考虑离开。

“来呀！动手——”

他长刀一横，一声暴喝，通往道观后方的两扇小门处，二十余名士兵蜂拥而入，周侗提枪冲来，完颜宗翰手握长刀，带着二十余人，照着这冲来的老人正面迎上。后方，银术可从地上爬起，持起长剑，与完颜撒八冲向这可怕刺客的后方。

秋风绵柔，大量的士兵正在朝这边冲过来，庭院之中，绿林人拉起的战线还在不断地朝前方延伸，大厅里，混乱而又惊人的打斗声响成一片。没有人能够理解眼前这刺客的力量已经到了怎样的程度。

片刻之后，轰然声响。大殿里，完颜宗翰双手握刀，身体被打飞在墙角，他的双臂颤抖，虎口剧痛，前方那身上也受了伤的老者朝着这里一枪刺来，挟着剧烈的龙吟噬向眼前，左肩重伤的银术可猛扑过来。另一名亲兵挡在了那大枪的前方，完颜宗翰看着那枪锋刺穿了他的身体，那亲兵疯狂大喝，双手握住刺穿了身体的大枪。老人的身后，有人扑上来，老人根本不予理会，推着那大枪直冲完颜宗翰，但银术可也将完颜宗翰拉向了一旁，大枪直插进墙角的砖石里。

“走啊——”

银术可大吼着，拉了完颜宗翰起来，两人冲向通往道观后方的小门。完颜宗翰回头看时，正看到那老人放开了长枪，几拳几脚，将殿内的士兵像猴子一样打飞的情景。

士兵堵住了小门，完颜宗翰与银术可往道观后方冲。对于冲进大殿行刺的老人，他们眼下已经无法衡量对方的力量，那根本已经不是人了，世上怎么可能有这样的人。

作为防御的必要，即便是道观的后方，也是有许多士兵的，此时正有士兵朝这里陆续奔来。而就在他们离开大殿之后，大殿之中的老人在迫开周身敌人之后，也猛地跃向了殿内的神像，一路往上飞跃。完颜宗翰与银术可才稍稍跑远，猛的回头，只听砰的一声，那道沾满鲜血的非人的身影撞破了道观屋顶的瓦片，出现在他们的视野里。

那身影猛地跃下，踩着附近的墙头狂奔而来。

此时大殿前方的庭院中，更多的士兵已经冲了进来，绿林中人死伤近半，但前方的众人也已经突破原本庭院里的防御，冲进大殿之中，在疯狂的厮杀中将拔离速、完颜撒八与残存的卫士逼向道观后方。

落在最后的行刺者们已经被士兵包围，竭力奋战，试图为前方的人争取片刻时间，前方，战线还在推进蔓延。名为周侗的老人如同杀神一般扑向完颜宗翰，拔离速、完颜撒八也在朝完颜宗翰这边冲来，试图护卫主将。史进挥舞着周侗插在大殿里的那杆长枪，与福禄、左文英以及其余几名武者撕开人群，杀出血浪，不断向前。

战阵搏杀不同于比武，他们的身上，也都已经带了各种的伤势，而在前方，周侗身上同样也有无数的伤势，然而他挥舞各种拿到手的兵器，砸开周身的敌人，偶尔挥起长枪便直掷向完颜宗翰，士兵护着完颜宗翰在走，有的人被刺穿了，有时候也是完颜宗翰挥刀砸开长枪，或是被银术可拉得狼狈飞窜，寻找躲避的地方。然而眼前，那老人呼啸而来，某一刻，陡然拉近了距离，在道观后院与完颜宗翰隔着几个台阶时，猛地飞扑，重拳挥出。

完颜宗翰眼见那身影飞扑放大，一匹战马陡然从旁边冲来，那一记重拳轰的打在战马身上，顷刻间，仿佛有战马形状的鲜血飞溅而出。整匹战马，连同上方的骑士，连同后方的完颜宗翰、银术可都被撞得飞滚而出，轰隆隆的去往不远处的墙角。那骑士在地上擦得半身都是灰尘血丝，手持金剑爬起来时，看看艰难起身的完颜宗翰，看看那边的血色身影，惊骇之情无以复加。却正是一路赶来的完颜希尹。

道观后院这一侧，左文英与福禄等人奋力厮杀，然而距离周侗所在的前方依旧很远，更多的士兵已经从不同的地方冲过来，左文英大喊着：“你扔我过去！”

福禄抓住左文英猛的一掷，然而女人身形落地时，仍旧陷入了六七人冲过来的杀局里。而史进挥开周身的一名女真战士，用力掷出手中名为“苍龙伏”的混铜长枪。

龙吟之声划过天空，周侗冲向完颜希尹等人，在半途中接住长枪，猛然刺出，完颜希尹手中的辕王金剑带着光芒斩出，连同拔离速的钢枪、完颜撒八的大刀一齐斩向长枪。

那带着龙吟的枪势砸得完颜希尹踉跄后退，拔离速的钢枪都已经飞了出去，虎口崩裂。而附近飞来的一根箭矢，也射入了周侗的肩膀。

周侗只是微微一退，“啊”的一声，第二枪朝着完颜宗翰再度刺来，他的口中，眼中，都是鲜血，宗翰悍然横刀挥斩，完颜希尹也一齐跟上，完颜撒八已是空手，朝着周侗合身撞上来，只听几声巨响，宗翰手中长刀飞上天空，他的双手虎口已经完全迸裂，完颜希尹双手握剑，也被震得不由自主地后退，牙关已经咬得满是鲜血。

宗翰不断后退，老人犹如猛虎般还在前进，直刺到尽头后猛然横扫，劈开旁边的完颜撒八，甩开扑在他身上的拔离速，长枪在他身后，消失了一瞬间，而后从另一侧跃出。

剧烈的龙吟震响耳膜，回马枪！苍龙跃起，抬头！冲向疯狂飞退的完颜宗翰的面门，但下一刻，他的脊背已经靠上墙壁，箭矢朝这边射来，有士兵朝周侗猛扑而来，完颜希尹手握金剑试图劈下长枪。

血光在枪尖绽放开来。

……

视野远离的那一瞬间，眼前的世界，全都是血红色的。

人世如苦海，肉身做皮筏。许多年来，老人都未曾将这具身体用到这个程度了，他心中知道，极限早已到达，或者，也早已超越过去。

最后的那一刻，他的眼前已经看不见东西，鲜血已经遮蔽了一切。如果可能，他只是希望能将手中的长枪多刺出去一点点。

枪锋刺进身体。

银术可挤在宗翰的身前，看着嵌入他肩膀上的长枪，不知道那枪锋有没有刺穿过去。

一名士兵砰的撞在老人的身上，然后摔落地面。

龙吟蓦止……

宗翰看着眼前的血光，整个身体都在颤抖。

“哈哈、哈哈！”完颜希尹手握长剑，剧烈的喘息，发出了他自己都不太明白意思的笑声，而后他“啊——”的发出如负伤猛兽般的吼声，手中的长剑，朝着前方手握长枪的老人，猛地斩下——

战斗还在进行，一拨一拨的士兵正在从四面八方赶来，在这染着烽烟的、秋日的黄昏里，将反抗者们的身影淹没下去……

天地寥廊……

***************

景翰十三年秋，金国分东西两路伐武，由金国元帅完颜宗翰带领的西路军自雁门关一线南下，攻城略地，如入无人之境。八月初七，忻州城破，超过十万军民遭女真军队俘虏、屠杀。

八月初九，陕西大侠“铁臂膀”周侗挟福禄、左文英、仇鹤年等数十武朝义士行刺女真元帅完颜宗翰，重伤女真将领十数人，力竭身殒，终年八十二岁。

周侗等人的行刺，并未影响女真南下的步伐，不久之后，完颜宗翰率领的西路军还是挥师进发太原，而东路军已经踏过河北三镇，飞速南下。但他的死所带来的影响，在这之后，才陆续发酵、扩大，甚至在此后数年、十数年里，贯穿和改变了许多人的一生……

这是后话。

（第六集*胡马度阴山*完）

（——铁马冰河入梦来！）

第七集 君王社稷

第五七七章 人间事 祭魂酒（上）

泥泞之中，黑色的、被烧成炭的房屋，一具一具的尸体。

雨停下不久，这是被兵祸屠过之后的村庄，雨水冲散了原本的火焰与血腥，却将一切汇成更为难以形容的气味，令人闻之作呕。旁边小山坡上的林子里有三名骑士骑马站在那儿，正在往这边看。

为首的那名骑士留着胡子，穿一身书生袍，看来颇为从容淡定。他一手拿着个本子，另一只手上拿了支细毛笔，往腰间的小墨水袋里沾一沾墨水，便在本子上对着这屠杀后的一幕做着涂鸦，画上一阵之后，还会将毛笔笔尖往舌头上舔一舔，然后吐出一口黑色的口水。

后方两人大概是武朝的官兵，看看天色，其中一人低声道：“成大人，我们已经在此逗留很久了，再不走，说不定遇上女真斥候……”

那姓成的大人添了几笔，然后拿着本子晃了晃，轻轻吹了吹，过得片刻，墨迹稍干了，才收起来。缓缓开口。

“粘罕主力屠忻州，完颜娄室破代州。估计过不久，就要到太原。”他的语调不高，带着些许淡漠，问道，“你们要去哪里？”

这成大人的话让两名官兵面有难色，好在对方也只是随口感叹，过得片刻，一勒缰绳：“走吧，快些回去，莫要被女真斥候撵上了。”

三骑便绕了树林而走，飞快地离开。

************

龙城太原，秦绍和站在城门外的小土坡上，看着大队大队的百姓往城内涌进去，更远处的原野上，有大片大片被收割起来的稻子，也在往城里转运。

不久之后，有一队骑士尽量分开人群，从远处过来，风尘仆仆的。为首的穿书生袍的男子下马之后，朝秦绍和躬身行礼：“大人。”

“舟海，怎么样了？”

“代州城破，忻州城被屠尽，城市附近亦受波及……惨烈无比啊。”成舟海目光冷峻地看着他，然后叹了口气，转身望向后方，“若非亲见，难以想象。”

“不难想象，太原也近了。”秦绍和回头看了看高耸的太原城墙。他是今年调任的太原知府，童贯在时，听令于童贯麾下，此时童贯已经南遁，便剩下他与掌军的王禀一起镇守此地了。

作为秦嗣源的长子，秦绍和素来秉承君子之道，为人谦和，唯有这次童贯弃太原而走，秦绍和几乎当成与童贯翻脸吵起来。当然，此后楚国公的心意未改，南下而去，秦绍和自然也只能与王禀一同挑起担子。

这一次女真人的南下，攻城略地速度之快，令得武朝一方的防御看起来俨如纸糊一般。秦绍和也好，成舟海也好，对于军队的作用，已经没有了估算的依据。朔州也好、忻州也好、代州也好，前一刻还说金兵进犯，下一刻似乎就已经开始屠城。太原的城防固然比那些城池坚固，但能够守住多久，谁的心中都没底。

远处的原野上风走云飞，太原的墙头，大量的工事也在随着军民的进城而构筑起来。由西面、北面传来无数的讯息，其中也有武者行刺完颜宗翰的，虽然听说杀了一些将领，但由于完颜宗翰只是受伤，对于太原城的估计，就仍不能乐观。

看起来，或许过得几日，所有的人就都要死了。

望着这一片一片避祸的人群，秦绍和与成舟海等人的心中，未尝没有这样的念头闪过。但既然身处此地，也唯有拼尽全力的一搏。片刻，成舟海去往城内，召来竹记在太原城的负责人，开始做大家擅长的、煽动全城军民一齐参与守城的工作。而秦绍和在片刻的放松之后，也走上城墙，更多的指挥忙碌起来。

不久之后，已经坐稳河东水陆转运副使位置的李频，也随着大量转运的军民物资进入城内。

即便已经做好了牺牲的心理准备，此时的他们还不知道，等待在他们面前的，会是怎样一场艰难而又漫长的战斗……

*************

京城，潇潇雨歇。

阴沉的天气，师师从睡梦里醒来，时间还是下午，矾楼中已经热闹起来了。

因为北面打仗的原因，最近几天矾楼的生意变得格外好起来。来往京城的大商户，进出朝廷的官员，乡下进京的士绅名士，挥斥方遒的书生，都往这里聚集过来。

战争的阴影笼罩下来，在北面有生意的商户要转移利益，需要进京来疏通关系；担心家中产业受损的士绅们要向熟悉的官员打听战局的变化；朝堂之上，有各种利益牵扯的官员需要私下串联；慷慨激昂的书生要来这里大论朝政，抒发胸臆。凡此种种，一片忙乱的热闹。

也有决定投笔从戎，北上抗敌的书生，被人请来矾楼，诗酒相送，并且互相约定，不久之后，将在北地见面。

每及于此，师师总要不由自主地想起已然北上数日的宁毅，他没有说太多的话，也没有人诗酒以贺，只是安顿好家中妻儿，便就那样走了。师师到现在也不清楚他北上的具体目的，想是大事，但他也叮嘱了家里人的南下。

“事情可大可小，最近有可能的话，往南边走一走也好。”

这是宁毅离开的那天下午对她说的话。当时宁毅只是将她叫到家里，交代了暂时要北上的事实，后来却还是对她说了这一句。师师是何等的七窍玲珑心，多少猜到宁毅北上，是为了预防女真南下的战事，那么这句话的深层意味，就变得可怕起来了。

当时她神色愕然地望了宁毅半晌，然后才低声问：“有这么糟糕吗？”宁毅也只是郑重地点头：“可能性是有的，有备无患。”

他当时正在家中指挥收拾北上的东西，神色太过淡然，话语太过镇定。师师当时心中震撼，甚至都没有叮嘱他北上小心。

后来想及此事，认识他这么久，他对付梁山匪人，在汴京开店、做生意、收留孤儿、招募大量工人，让竹记跟人讲述那些文人卫道、武者为国的故事，为了赈灾殚精竭虑，还得罪了许多有背景的人，导致隔三差五的受到刺杀，一直以来，他都是从容以对的。但显出那天那种淡然而随意的神情，或许也说明，他又要开始认真做事了。

这一次，是为了迎击女真人。纵然不明白他要做些什么，也能够猜到其中的凶险的。

他离开后，师师心中耿耿于怀的，是未曾对他说过一句小心。有时候她心中也想，他让家人南下，也顺便叮嘱自己，莫非对自己的感情与对家人的无异了么？这样想的自己，又是否对宁毅动了男女之情呢？

后来又想，对这样的人，无论是谁，她也是要说一句小心的，更何况他又是自己的儿时好友呢。如此一来，心中也就释然，不再在儿女之情上多纠结了。

此后，矾楼里的消息，也是纷繁复杂、五花八门的什么都有，她细心地听着，时而听说郭药师的投降是受了谁谁谁的迫害，时而听说完颜宗翰已兵逼太原，有时候也听人说，宗望在河北吃了个大败仗，也有说武成、武奉两军要夹击宗翰的，等等等等，不一而足……

朝堂之中，也是各种各样的消息，有人主张何谈，有人主张出击，有人主张坚守，据说，种师道大帅的西军不日便要开拨过来，也有悲观者，说金人的军队将推至汴梁城下的——这一消息来自国公爷童贯，师师注意到，倒是与宁毅的想法有些类似。而后，汴梁城附近，似乎也已经开始坚壁清野的准备，上百万甚至几百万人的迁移，被人大骂暴政……

以师师的信息能力，往日里是可以清晰地从混乱的消息里理出线索的，这一次却不那么容易了。而在这其中，她也看不到北上的宁毅，如今到底是在做些什么事情。附近的武朝军队，似乎都在北上，预备迎击女真人。这样的情况下，宁毅为何还会觉得汴梁将有危险呢？

这样的情绪里，至于宁毅曾说过的让她南下的建议，她反倒不愿多想了。这熟悉的城市啊，她不能如他一般的往北而行，总还是能等待结果，守在这里的。

雨停后的水滴自檐下滴落，风从庭院里吹来，抚动她身上薄纱的衣裙，带来阵阵的寒意。楼内的喧嚣隔着墙壁，往院子里传过来，丫鬟也来了，带来了两拨人一齐求见的消息。她拉了拉衣领子，望向外面仍被乌云笼罩的阴郁的天空。

唉，天凉好个秋啊……

*************

一场庞大的坚壁清野，正在北面的大地上展开。无数的消息如同雪片般的朝南方汇集，位于这片消息的中心地带，前行的马车上，宁毅正在整理着大量的消息和资料，偶尔对一些有用的东西，发出能够让竹记做反应的、偏门的意见。

许许多多与坚壁清野进度相关又无关的信息，也在汇集，因为距离的关系，他知道的要比京城更早。

宗翰破忻州，西路军的完颜娄室破代州，东面，完颜宗望以郭药师常胜军为前锋南下，彭祖辉率领六万大军于棣州以北迎击完颜宗望，被郭药师大破，彭祖辉携八千溃兵南逃，棣州被破后遭屠城，女真东路军往济南方向疾驰等等等等……

女真人进军迅猛，而此时正值秋收，大范围的坚决的坚壁清野几乎不可能顺利。朝堂之中又有大量的诘问与攻讦，认为北面的坚壁清野，对阻止女真人来说毫无意义。各种问题几乎是在入手的第一时间就拔升到巅峰，宁毅手头上的时间极紧，尤其是在最初的时间里，不断地归纳讯息，发出各种简洁又明确的指令。因此当祝彪将那个信息拿进来时，他也只是简单地看了看，放下，然后又拿起看了看。刷刷刷的在上面做了些修改。

“交给董方宪，加入宣传计划，特级，推他上神坛。”

祝彪迟疑了一下，实际上他并不负责亲自给宁毅递消息，此时过来，大概是因为这个消息他觉得太重要，但随后还是接过来，掀开车帘出去。

马车继续行驶，不时有人过来敲打车壁，大概半个多时辰之后，另一份东西来了，上车的人，也正是竹记中负责宣传的董方宪，将一份文稿交给宁毅，宁毅拿着看了看。

“死的八名女真将领的背景可能还要细查，但手头可用的就是这些，之后逐渐加厚，您看这个可不可以。”

宁毅飞快地看过去，拿着毛笔划了几点，而后飞快地说道：“除了有名字的八个人，其余的是粘罕身边的精锐要做强调。数字不能含糊，你这是说他们死伤过百没有震撼力，往上加，死伤两百六十八人吧，死一百二十七其余受伤，就这么写。”

“若有人问我们怎么弄清楚数字的……”

“就说粘罕军中自己统计的。”

“是。”

董方宪拿着文章下去了，宁毅继续处理事情，过了半个时辰，第二稿交了过来，宁毅看了看，然后不耐烦地挥挥手让人拿走。

马车继续前行，堆积的事情也继续处理，暂告一段落的时候，车辆停下来，宁毅准备走出车去活动筋骨，起身时想起了什么，翻弄着桌上的各种消息，而后才轻声叫来一个随从，让他去取东西。

走出马车时，远处有惨淡的夕阳，随从跑回来，将他先前让祝彪交给董方宪的纸条拿了回来，上面便是那份原始的信息了，他坐在马车的车辕边看着上面的字。

“八月初九晚，周侗于忻州城率领绿林群雄刺杀粘罕，杀女真军中将领赤仙、术穆图、翰尔果……等八人，女真军中大将粘罕、完颜希尹、银术可、拔离速等人皆负轻重伤势……已知参与刺杀者有……周侗殁……”

他一天之中看到诸多消息，惨败、屠杀不一而足，但或许是因为这则消息里有某个认识的名字的缘故，令他的心情低落下来了……

祝彪也带着复杂而低落的神色，从旁边走了过来……

第五七八章 人间事 祭魂酒（下）

片刻的恍惚当中，无数嘈杂的声音还在耳边嗡嗡作响，黑暗里的画面，会变成一片血海，血海上的浪花此起彼伏。

浪花化为此起彼伏的人群，疯狂的厮杀里，有完颜希尹“啊——”的大叫声，然后，飞起血柱与人头。

视野那边，那道身影从人群里冲起来，那是妻子的身影，她的性情一向坚毅果决，在半空中触到了那颗人头，猛地朝他这边掷了过来。

那一瞬间，他似乎能够看到妻子眼中那决然的眼神，乃至于眼底最深处的一丝依恋，也能够看到。而后妻子落下去，冲向那些女真的大将，终于被淹没在人群与血浪里……

男儿有泪不轻弹，他已经年届五旬了，只在那一瞬间，感觉到了眼泪的滋味。

夜林惊响，福禄从树上醒过来，身上的伤势已趋于麻木，也开始让他的精神变得疲累与恍惚。他伸手碰了碰胸前包袱里的人头，咬了咬牙，跃下树枝，朝着更远的地方艰难地奔跑而去。

后方，女真的骑兵还在紧追过来……

……

尸体在空气中漾出臭气，龙的纹身，蠕动在废墟里。

身躯之上，无数的伤痕将那些原本看得出形状的纹身，斩得支离碎破了。

他蠕动往稍微高一点的地方，艰难地翻过身来，天空中降下来的，是皂白色的月华。

对于为什么还活着，他自己已经无力去想象，但在这一刻，在他身体周围，这座已成废墟的城市里数万尸体都在开始发出臭气的时间里，他望着天空，第一次觉得，这月光好漂亮啊。

不久之后，天空下起雨来，点点的雨滴，进入他干涸的嘴唇。

黑暗中，有人摇摇晃晃地站起来了……

***************

将要落下的夕阳带着雨的湿气，将最后的光芒洒在了天空里。祝彪看见宁毅在看的那张纸条，站了一会儿。

“那个周前辈，怕是不想被推到什么神坛之类的地方的……”他说了一句。

“他不会介意的。”宁毅低头，简单地回答。

风从这原野上吹过来，显得秋天就更冷了。

回头细想起来，他与周侗的接触，不过只有区区两次而已，而且每一次的见面，似乎都有些不欢而散。

第一次是在山东时他受太尉府的请托过来杀自己，虽然最后没有下手，但与红提之间的三拳之约，也令得红提因而受伤吐血。再加上他后来多管闲事地跟红提说什么师徒之份，暗示红提最好离开自己，令得宁毅顶不喜欢这个一脸严肃的老头的。

第二次见面，是去年的年初，桃亭县抓捕那帮武林人的时候，周侗忽如其来的出现。乍然看来是为了那帮武林人士求情，后来才知道，他是为了阻止那帮武林人士向自己动手，连夜赶奔了上千里去到桃亭。即便是这样，宁毅仍旧不喜欢这个老人。

毕竟彼此都是人生观极度坚硬之人，各有一套自洽又成熟的做事方法，各自在自己的领域，又都是最顶尖的人。能够看透彼此的行事后，那些不认同的地方，也都很难做出掩饰来。但即便如此，那个老人一身正气的在他的领域做着那些事情，宁毅终究还是佩服的。

战争才刚刚开始，所有的消息都堆在一起，一股脑的对着每个人塞过来。那个老人一直都生龙活虎的，天下无人能敌的样子，即便林宗吾那样的高手整天嚷着要找他单挑，真让人想起来，也不过就是笑笑过去了，对这位一身正气的老人，真没人觉得他会出点什么事情，却想不到，这战事才开始，他就在这样的事情里去世了。

可转过头想想，这样的归宿，似乎又真是最适合那位老人的。尽管成功失败都可能是死，但刺杀侵略者主帅这种事情，那位老人，又怎会落于人后？又怎会有所迟疑呢？

这样想来，反倒变得理当如此了……

无论如何，老人的死讯，总让人心中觉得有些空荡荡的。

“杀了八个将领，没干掉粘罕。而且，凑了几十个绿林人，还没有来杀我的人多，真是……”宁毅望着不远处路边的稻田，摇了摇头，喃喃低语。

他这样开口，祝彪便不好搭话了，目光之中也有些怅然，倒是过得片刻，想起一件事：“不过，这样说起来……嫂子是不是就天下第一了？”

“红提啊……”宁毅想起来，随后看了祝彪一眼，露出一个古怪又邪恶的笑，“对啊，哈哈，你说的……好像对啊。”

“哈哈。”

“哈哈哈哈。”

“……”

“……”

“你知道吗，有一些人啊，他活着的时候，你看他不顺眼，不爽他。但是有一天忽然听到他死了，你又觉得他不该这么去死的。这种人啊，是真正活了一辈子的……”

*************

同样的消息，纷纷繁繁的传过半个天下，在不同的人耳中，有着不同的意义。有人伤心，有人喜悦，有人惆怅，有人漠然，当然，更多的，则是不明白周侗是谁的普通百姓，在金兵南下的大局中，一群武者并未带来力挽狂澜效果的拼死一搏，如同毫不起眼的小小浪花，转眼间，就被卷入滔滔的大潮里去了。

相州，忽然听说周侗死讯的时候，岳飞正在筹集银子为麾下三百多厢军士兵补全武器和甲胄，他筹集了一百五十两银子，预备将银子交给负责军械的官员前，听人传来周侗死去的消息。

他也已经好久未曾见过师父的面了。

在周侗的教导下学艺，师成之后，岳飞前去参军。周侗辗转天下，行侠仗义，有三次经过汤阴，给他家里送了点银子，岳飞与周侗的见面，则仅仅只有一次。作为周侗最后的亲传弟子，两人的性情，有着同样严肃的一面。岳飞能够明白师父的想法，一旦出了师，他不会对弟子的事情干涉太多了，但他对于弟子的寄望，却是不言而喻的。

“要走正道。”

出师的时候，老人只是这样简简单单的说了一句话。或许也是因为老师的精神与身体太好，噩耗传来时，他也同样的有些恍惚。在大街上站了片刻，他红着眼睛走进约定的酒楼，将装了银钱的袋子交给发放军需的官员。

对方留他下来喝酒时，他找了个借口离开了。留下来的官员打开袋子看了看，银锭之上，有清晰的，被手捏出来的指印。

“兵痞子……”官员撇撇嘴，低声骂了一句，喝完一杯酒，便也唱着小曲儿离开了。

不久之后，岳飞手下的士兵们，拿到了他们的配备。

许许多多的绿林人士逐渐从竹记的宣传里得知周侗之死，却是后话了。而与此相关的，一位曾经名叫林冲，后来改名穆易的男子，得知这个消息时，则是在更久以后的乱局里，其时，老人牺牲的消息，已经满天下的传播开来。

*************

秋天，临近苗疆的客栈里，轰然一声响起来，楼板塌了。

大光明教的几个重要首领跑下楼去，在混乱当中，他们看到了那位教主最狼狈的一面。

身躯庞大的林宗吾从楼上直接踩踏楼板，掉了下来，正好踩碎了下方的一桌酒席，打翻的汤汤水水挂在他的身上，也吓坏了周围正在吃饭的几个人。

林宗吾的左手上，攥着传来消息的纸条，右手紧紧地握着拳头。他就那样呆呆地站在圆桌的破烂里，浑然未觉菜汤等物正从身上滑下，过得片刻，牙关才森然地动了动。

“啊啊啊啊……啊——”

吼声从他的喉间发出来，随着他的抬头，开始持续不断地转高，阳光照射进来，他的宽大锦袍都在舞动，那声音朝着四面八方扩张出去，如莽牛、如洪钟，渐至如海潮、如雷霆，在强大的内力推动下，令得整个客栈似乎都在颤抖，声音数里可闻，久久不息。

“是谁说……他可以就这样死了的……”

当那声音终于停下时，他们看见目光赤红的林宗吾晃了晃手中的纸条，然后终于神情恍惚地开始往外走，经过客栈外的柱子时，他顺手一拳打在了那根木柱上。过得片刻，原本就修得马虎的半间客栈都在后方倒塌。

灰尘升起来，行人在跑，林宗吾望向那片日光，一切都变得苍白了。

曾经有过该属于他的时代，但由于力量不够，他们终究是被方腊等人逼得离开了时代的中心。待到这次出来，他希望这是他的时代，也知道这该是他的时代了。他想要与那位老人一决高下，如果是那位铁臂膀，他愿意付出巨大的代价，去寻求一次胜利。

唯一可惜的是，周侗已经老了，即便真的面对他，自己也会有些胜之不武。

可是到得现在，他连这一个机会，也已经彻底失去。

在拿到消息的那一刻，林宗吾忽然明白，从今往后，不管他打败了谁，在天下人的眼中，他再也不能胜过那位老人。

……

世间若有豪杰在，何惜此头见英雄……

***************

收到周侗死讯的第二天下午，车队接近了武瑞营的临时营地，营地门口队列往来，骑兵来去，也是一片忙碌的景象。

一脸大胡子的秦绍谦带着亲兵从里面迎出来，原本镇守山东左近地方，宁毅伐梁山时还出过力的这支五万人的军队，如今已由他来任都指挥使了。

“来了。”秦绍谦向宁毅拱了拱手。

“来了。”宁毅便也拱了拱手。

完颜宗望的兵锋威慑济南，完颜宗翰围向太原。有关周侗的死讯宣传夹杂在诸多命令里发往周围的同时，规模庞大的坚壁清野已经开始。还有更多的事情，正在等待着他们去做……

第五七九章 狂乱前兆 因果逆流（上）

山东东平府，阳谷县。

黑色的烟柱随着燃烧的火焰升上天空，噼噼啪啪燃烧的，是金黄的稻穗，空中弥漫着米粒被烧焦的气味，而后，是脚步与呼喊的声音，混成一气。视野间，道路上全是奔走来去的人群，慌忙的脚步，各种各样的呼喊声。

“……要走啊，女真人的骑兵，已经打过来了啊，快去城里吧。北面好几个大城都被屠了，你们知不知道，棣州的人，全都被杀光了，鸡犬不留啊……”

前方官员的呐喊声，汇在人群里，变得断断续续的。有妇人背着筐，拿着镰刀冲下稻田，哭喊着拼命的收割。衣衫褴褛的老妪尖叫着冲向路边的皂隶：“你打死我啊，你打死我啊，我不走啊！让女真人来吃了我这把老骨头……你们作孽啊……”

有人拦住了老妪，那老妪挣扎着，最后摔倒在地上，脑袋磕上了石头，接着便是满头的血。人声的混乱嘈杂里，在道路的一侧，村民与士兵之间爆发了一场小小的冲突，县令奔跑而来，口中叫着：“不要打，不要打。”忽然额头上被飞过来的石头砸了一下，鲜血也从头上流了下来。

这片刻的冲突引发了更大的混乱，秋风呼啸而过，火助风势，将田野上的大火远远的推开了，仿佛是一张红黑色的长毯，随着稻穗、草丛，铺向远方的树林……

乱局里的众人远远的望去，都被那巨大的火焰惊呆了。

由阳谷县往西，河东西路、河北路的大部分地方，都延绵在一片阴沉的秋雨里。雨水在阴霾的天空里哗啦啦的降下，由北往南的道路上，披着蓑衣、背着包袱的行人、装着行李的驮马、大车拥挤着南下，老人不耐寒雨，摔倒在地，妇人怀中的孩子被雨水淋湿，哇哇大哭。沿途的驿站、酒楼，被迁移的行人挤满。

秋雨里的黄河岸边，所有的渡头，悉数满员，起伏的波涛中，所有的船只都在不断的来回穿行。

景翰十三年八月中旬，一场巨大的坚壁清野开始了。

“呼，年轻真好……”

东平府南面，一个人群来去，繁忙嘈杂的院落里，才睡了一个多时辰的宁毅从房间里出来，洗过脸后，发出了如上感概。远处是如火的云霞。

院落外不时有奔马跑来，递过来各种消息，从西到东，河东东、河东西、京东东、京东西以及河北等五路将近二十个州，近百余县城的现状，都在这里汇总过来，竹记的幕僚团成员进进出出，对这些信息做出归总，拟定对策，同时也等待着宁毅或者闻人不二的批复。

秦绍谦从院外大步走进来，武瑞军的军营此时便在这附近，几日以来，也有各种行动，秦绍谦偶尔会过来串门。宁毅笑起来：“我刚起床，本来该说早上好，但看看已经快天黑了。二少过来，是有什么好事情……”

“宗翰攻太原，昨天开始了。”秦绍谦手上拿着一份情报。

宁毅的表情微微愣了愣，然后伸手将情报拿过来，旁边走过的幕僚成员递过来一张纸，低声道：“我们方才也收到了。”

宁毅便拿着两张纸在那儿看。事实上这已经是早有预料的事情，而且对于宁毅这一块来说，情报发过来的意义也只是看看。但消息的确认，意味着太原围城局势已定，秦绍和、李频、成舟海等人，都已经陷在里面了。因为有熟人，这消息或多或少看得有些沉重。

“远在天边的事情，昨天开始攻，这个时候说不定已经破了。我只是拿过来给你看看，又不是立恒你的事，何必操心呢。”眼见宁毅微微蹙眉，秦绍谦的笑容反而豁达，伸手拿回了情报。

宁毅看他一眼：“太原是坚城，应该没你说的这么快。”

“我那大哥，平日里看起来比阿爹还迂腐，实际上兵书他读得比我多，守城他是懂的，不会瞎指挥。城里有你竹记的人，还有成舟海，我最明白他了，他是个毒士，配合你手下的人，真到撑不住，他能把全城的人都赶到城墙上去。我也觉得不会就破，若这样还破，那就是命数使然。”秦绍谦一脸大胡子，笑得简单，“最重要的是，远水解不了近渴，太原的事，你我呢，担心都没用。”

“能想得清楚就好。”宁毅笑了笑，“那你这边呢。”

“便是要来跟你说这事。”秦绍谦道，“准备出兵了。”

宁毅看了看他，又看了看远处的晚霞，便又叹了口气。

这一天是八月十五。

*************

八月中旬，黄河以北，已经陷入巨大的混乱之中。

继完颜宗翰、完颜娄室下忻州、代州后，稍作调整，女真人西路军驱赶着数万百姓与俘虏，将兵锋推向龙城太原。

东面，以郭药师的常胜军为先锋，完颜宗望率领的西路近十万大军在威慑济南之后，未作攻城，而是在郭药师的带领下，直线往西南方向插入。大军快速进入济南、大名、东平三地之间的中央区域。

女真人兵锋滚滚而来，一路摧枯拉朽。东路军在突破燕京、突破河北三镇后，一路上几乎不见停留，沿途上的武朝军队，或是被迅速击溃，或是在防线都还未组成前就被大军甩在了后头。此时又已经进入局势微妙的境地。

眼下在这周围，戍卫济南、大名、东平等地的厢军，以及武威、武胜、武瑞等三支军团组成的大军共二十余万，都已经随着战局的开始被调动起来，正呈犄角之势围向女真的东路军，气氛肃杀，大战眼看又是一触即发。宁毅随着武瑞营来到东平才不过三日，坚壁清野的状况也才刚刚运作起来，大战已经逼到眼前了。

这大战的节奏并非是武朝决定的，而是源自女真人，一旦这二十多万军队再稍作迟疑，完颜宗望的东路军就将突破大名、东平一带，直入中原腹地了。

但所谓的一触即发，对于局内人来说，也不过是自欺欺人的官话。完颜宗望的东路军以郭药师为先锋，从他的前锋部队威慑济南引而不发开始，这方圆数百里范围内的整个局面就已经完全被女真人控制住。说起来是三个方向上囤积了武朝的二十多万大军，实际上打起来谁敢出动还真难说得紧，三个方向上军队大多在扯皮，棣州屠城后，谁也没做好硬战的心理奠基，但女真人就要从包围圈大摇大摆地冲过去了。

一切都来得太快。哪怕对宁毅来说，都是如此。

“五万人去守寿张县，你对面可是宗望跟郭药师的十万人，不论如何，二少，这次我都没办法买你赢啊。”

夕阳彤红，宁毅压下手头的事物，与秦绍谦拿着酒肉走出了院子，在附近的草坡上看着远处的军营说话。秦绍谦喝了一口酒：“至少有二十多万哪。”

“大名梁中书，济南张幼擎那帮人是什么德行我不好说，打仗我也不懂，但你若真信了，我就送你四个字。”

“哦？立恒有何见教？”

“风林火山。”

“孙子兵法啊……”

“撤退转进其疾如风，迂回包抄其徐如林。劫掠钱财侵略如火，友军有难不动如山……”

草坡上秦绍谦愣了一阵，然后哈哈大笑起来，笑了好一阵子，才道：“那我怎么打啊？”

“……是啊。”宁毅喝了一口酒，也低喃了一句。

秦绍谦道：“但不管怎样，去总得去的。不管怎样，我也想与完颜宗望、郭药师这等当世名将较量一下啊。”

秦家两兄弟一文一武，往日里在外做官，但由于秦嗣源对宁毅的看重，偶尔回来时，双方的来往还是有的，秦绍和秦绍谦将宁毅视为乃父的同道甚至是衣钵传人之一，从某种意义上来说，算是朋党甚或是家人，关系委实不错。但这一次，女真人来得迅速，宁毅才刚刚北上，秦绍和陷于太原，秦绍谦也已经要去寿张直面完颜宗望，无论如何，这感觉就终究让人有些复杂。

秦绍谦口中虽然说得轻描淡写，有着对战当世名将的豪迈，宁毅也知道他有本事，但武朝对于将领的掣肘原本就深，他作为武瑞营都指挥使，可以统军打仗，但对于军队的最高管理，反而属于他上头的文官，也就是现在的东平府经略安抚使。

像秦绍和虽然是文官，但他镇守太原，反而对太原的军队有着最高指挥权。而秦绍谦，不光上头有着能够说话的文官，他真正统领武瑞营也不过一年时间，兵不知将将不知兵，对于军队的管理，还根本没办法深入这支大军的方方面面。就算因为秦嗣源这个强势老爹的照拂，文官对他的制衡稍微少些，要说他就能带着武瑞营这支军队挡住女真十万大军，那也是任谁都没法相信的事情。

秦绍谦自己，当然也不见得有信心，只是事到临头，作为军人，便不再多想了而已。宁毅自然也是明白的，说了之前的几句，两人喝了一会儿酒，秦绍谦才开口问道：“立恒觉得这次大战结果如何，若是打输了，我们赔多少钱才能了事？”

“二少觉得只是赔钱吗？”

“黑水之盟也是赔钱，女真二十万人，占不了我们的江山吧。”

“黑水之盟辽国已迟暮，拿了岁币就满足了，女真刚刚建国，正在进取之途上，所以很难说。”宁毅迟疑了一下，“而且这几年做死的事情做太多了。”

秦绍谦沉默半晌，看着宁毅：“我是武人，只打仗，立恒你是文人，跟我阿爹一样，懂大局，你真觉得，到这一步了？”

远山迟暮了，两人以往虽然交情不浅，也这次刚刚见到几天，事物繁忙，也没有很多的时间闲聊，但到得此时，酒助谈性，秋风吹过来时，反倒多说了好一会儿。

“我不确定。”宁毅将酒壶给秦绍谦递过去，道，“不过有些东西是一家之言，可以瞎聊一下。这几天里这边来了各种消息，不光是金人打到哪里了，也不光是坚壁清野的事情。从女真人南下开始，各地的反抗，就没有停过。先有周侗周宗师率领七十多人刺杀完颜宗翰，然后河北三镇，有个小县城叫双河，县令杜永年为了掩护五千多人撤离，带着三百多人吸引女真人的注意力，他们藉由地形，与五百多女真骑兵苦战了两个时辰，全军覆没以后，杜永年被俘，待到完颜宗望座前，对方看他英勇，跟他说几句话，杜永年从头到尾对宗望破口大骂，最后被枭首示众了。”

宁毅一面说，一面喝了一口酒：“然后是河北古山寨……本来是个匪寨，但是你知道，很多人家人还是在山下的村子里，女真人过去的时候，把村子屠了。山寨里有一百多人，在寨主王诚的带领下，埋伏女真大军，直冲本阵，一次冲锋，全死了。王诚之后，杨威镖局总镖头杨孝在遣散镖局伙计与家人后，孤身行刺完颜宗望，他是周侗的弟子之一，同时，有绿林大豪何望带着十多高手，同样是刺杀宗望……这几天的时间，这类消息零零总总，就没有断过，我让手下把它们编成故事拿去说了。二少听了以后，觉得如何？”

“好啊，都是英雄。”秦绍谦微微肃容，拍了拍大腿，表示尊重，“我武朝能有这些人，尚有希望！”

“不，正是出现这些人，代表这个国家的绝大部分人，都没有做好自己该做的事情。”宁毅也有了三分醉意，手指在空中挥了挥，“这些英雄的出现，意味着武朝开国以后，在积极方向上积累的红利，已经被前人完全挥霍光了。”

第五八〇章 狂乱前兆 因果逆流（下）

“这些英雄的出现，意味着武朝开国以后，在积极方向上积累的红利，已经被前人完全挥霍光了。”

秋风霍霍，草坡上像是泛起了微微的波浪，晚霞的褪去使得傍晚的凉意渐渐升上来了，但对于两人来说，这倒都不是什么问题。宁毅说完之后，秦绍谦想了想，却是轻声嘟囔：“虽然有点不懂，但开国红利那东西，不是早就挥霍光了吗……”

“挥霍完后，就开始动国本了啊……”宁毅笑了笑，“二少信因果吗？”

“身边几个女人是信的，我嘛……不信这东西。”秦绍谦拿起手上戴着的一串珠子晃了晃，“我记得立恒也是不信的吧？”

“我信凡事有因便有果，不信因缘果报。”

“有何不同么？”

“是个算学题。”宁毅喝了酒，想了想，远处的军营和院子里已经渐渐亮起灯火，人的痕迹汇聚在这垂暮的天色下，过得好半晌，他才继续说起来。

“我们每个人，做一件事情，必有因果，这当然是没错的。大的方向上，我们杀张觉，让女真人觉得我们懦弱，觉得我们懦弱，开始来打我们，你杀了一个人，他的家人要找你报仇。而在小的方面，秦相以往做的事情，在二少你面前说的话，你看到的东西，导致二少你现在的性格，女真人来了，虽然知道未必能打过，你也不会选择逃跑……”

“那是当然！”秦绍谦笑了笑。

宁毅也笑着：“每一份因果的出现，计算起来当然很复杂，但我们每做一件事，甚至一句话一个动作，都会导致其它的一些事情，一些影响。这个果，有些是积极的，有些是消极的。问题在于，因的出现，在每个人的身上，是固定的，而果的降临，对每个人，都是随机的。”

秦绍谦皱着眉头，明显的迷惑起来。

宁毅便拿着跟树枝，在地上划了几个圈。

“事情是这样的，我们假设一个社会上有十个人，他们做好事也做坏事，在这一天里，每个人制造了一个正一、一个负一，那就每样有十个了，但是他们在一个整体的社会里，每一个正一负一的降下，都是随机的，然后很有可能这个人能得到两个正一，一个负一都不会有，他走运了，另一个人，头上降下两个负一，他就得倒霉。也许是被人冤枉，也许是遭人排挤……而他的底蕴如果不够，得到个负十都有可能，撑不住的人，就得死了。”

秦绍谦吃着东西，想了一会儿：“那这也并非全然随意啊，我杀了一个人，他家人必然是找我报仇啊。”

“可因果的计算，并非简单的加减，每时每刻，无数人的因都要交织在一起，这就麻烦了。”宁毅笑着，“你杀了这个人的父亲，他从小就没有父亲了，被人欺负，遭人白眼，为了报仇，他做了许多坏事，为了杀你，他也先杀了不少人练手……但也有可能，他被人欺负，遭人白眼的时候，有人怜悯他，给了他好的生活，化解了他心中的仇怨……所有人的因果，汇集在一起，最后会降临在每个人的头上。撇开天灾，总量基本上是不变的。”

“像是有点意思……”秦绍谦道，“那与红利什么的，就有何关系？”

“我们制造因，引出的果里，对国家，当然有有利的，也有有害的。国家是个庞大的体系，通过这个体系的运作，每一天它都会吸收这些因果，通过法律之类的手段，尽量将这些因果均匀地降在每一个人的头上。”

附近的亲兵点来了火把，在旁边燃起篝火，宁毅敲打着地上的小圈。

“国家建立之初，人们都积极向上，而且都经过了战乱，知道安宁的来之不易，居安思危，不会轻易去制造那些损害国家的因——也就是不做损害国家的坏事。因为这个国家也年轻，所有的制度都很敏感，也会对这些事情迅速做出反应。所以最初的那段时间，国家是不断变得强大的。但随着时间过去，总有些人获得了很多的正方向上的因，成了地主、成了大家族、成了朝廷里的小圈子……”

宁毅没有说完，秦绍谦点了点头：“这就懂了，接下来该往下掉了。”

“没错。”宁毅也点头，“一个利益集团的出现，首先就会维护自己的利益，他会行些小善，创造一些正数，但他还是会不断扩大自身。想一想，一个大官的家里，收了十万户农民的地，他就算少收些租子，他一家人创造的正数还是很少的，而这十万户，最起码的，他们本来就没多少东西，谁会觉得这国家跟他有关系呢？他们也许淳朴，但他们抗风险的能力不足，当多降下几个负数到他们头上，他们家破人亡了，接下来，就会变成一个持续制造负数的机器，以此类推，国家只会每况愈下，这也是人性决定的。”

宁毅继续说道：“国家后期，负数越来越多，能对国家有利的正数越来越少，而国家的机能受到影响的时候，负数的消化，也不能均匀了，有时候忽然一大堆负的因果掉你头上，冤假错案、或者是你经受不住的大波动，扛不住的人，就只能去死。”

“而当国家崩溃的时候，整个国家的层次上，已经积累了很大很大的负因，它们是历史的欠账，是必须要有人来还上的，一个人能还多少，哪怕碰上再小的一部分，都要用人命去填，一个国家的人制造的负数，就要用几十万几百万几千万的人命来填了。这是……我所了解的因果。”

秦绍谦看着他画的几个圈，在火光里明明灭灭：“那立恒还说不信因果？”

“是信因果，不信果报。”宁毅点了点代表十个人的圈圈，“这每一个负值，降到人的头上，几率都是平等的，你我都一样，只是承担风险和厄运的能力不同。在武朝，一亿人受到好运坏运的可能都是平等的，但具体会收到多少，降下来的时候你才知道，但如果扛不住，你就死了……我们每个人都只有一世可活，如果有一万世可以轮回，那我们就真有完全的平等，可若是没有轮回，就只剩下运气和认命了。”

“有轮回，便有果报，你制造善因，善果总会回来，但是我……”宁毅说到这里时，明显顿了顿，随后才道，“但是我不信轮回，所以我不信果报。”

风从天上吹过去，有夜鸟在飞。两人说道这里，都沉默了许久，而后彼此喝酒。秦绍谦虽为武人，行事也比较率直，但不代表他没有智慧。宁毅的说法，他仔细想想，终究还是能懂的，那结果，便太沉重了。

“立恒觉得，我武朝……就已经到这个时候了？”

“我不确定。”宁毅道，“也许不至于崩溃，但善因恶因的出现，明显已经不均匀了。国家已经不够强，遂有外敌入侵，这个时候，大量的人命就会填进去。也有一些人，就像是这个国家的……免疫力吧，会主动迎上去，消化大量的恶果，但他们扛不住，就要死，这种人，就是所谓的英雄。”

秦绍谦眼中亮了亮，喝了一杯酒：“那立恒觉得，须得多少人命才够？”

“我知道你想填，但不是有人命就够的。”宁毅拍了拍他的肩膀，“别忘记，这个国家欠账了。重要的是，人死之前，能把债还上，还不上债，所有人死光了，顶多就是把负数变成零，从头再来。”

他顿了顿：“所以理论上来说，要还债，唯一的方法就是有很多人还活着，并且能够不断地产生这个正数，找到一个产生正数的办法，不断抵消那些负数。一个人抵消不了，一万个人来，十万个人百万个人来，当一百万人变成整体，他们就能均匀地消化一个大数。”

“历朝历代，所谓革新者，都是在打造一个新的体系，让一个朝代的人以新的办法，产生更多的正数，但是……虽然说一个体系可以均匀消化那些大的负数，实际上总是有多有少的，所以，有的革新者失败了，家破人亡，有的革新者成功了，他延续了一个国家的寿命，但同样的，他也家破人亡。因为那不是一个人可以扛得住的因果。”

宁毅笑了笑：“所以说起来，我固然欣赏在眼前的侠之大者，说书的时候也让他们去说，但本质上我是不喜欢这种事情的。一个国家就像是千里之堤，人在其中，制造善因恶因，就像是蚂蚁，有修补，也有蛀空，但很多人大部分时间是在破坏一个国家。吴乞买誓师时，徐泽润大骂吴乞买，据说死得很慷慨，他在老家有良田千倾，欺男霸女，甚至好几个冤案要归在他头上。很多人说起外族打来，誓与其不同戴天，仿佛这就是大节，是什么爱国，其实不是，那种说‘我至少大节不亏’的人，都是不可信任的。人们若在平时就做个好人，不当贪官污吏，那才是爱国。国家若非让这些负值弄垮了，没有实力了，外族又怎会入侵呢？又怎会需要这些英雄的出现……”

夜色迷离，星野天河，声音沉默下来。秦绍谦喝了酒，哈哈笑了两声，篝火燃烧中，视野那头是灯火通明的院子，灯火通明的军营，灯火通明的东平府，远远近近的田野、乡村与水路。不多时，他们岔开话题，说起坚壁清野的问题，衮衮诸公的言论，说起其它的务虚的东西。直到两人从那山坡上起来，预备下去时，宁毅才叹了口气，拍了拍秦绍谦的肩膀。

“二少，我瞎扯了这么多，打仗的事，我知道你心里有数。武朝会怎样，还很难说，但是做实事的人，有时候凡事不能太执着。”

秦绍谦浑身酒气，长长的打了个嗝，片刻，也望向了宁毅：“我知道立恒你说的意思，然而我此时若退，我与那些我瞧不起的家伙，又有何区别？立恒，我是秦家的儿子，家父在朝中，那么多人盯着他，我不迎击，家父又要受到多少攻击？立恒你学识渊博，若真有正确之途，倒也不妨说来听听啊。”

他最后这番话，说的是有些讽刺的，女真人已经以如此速度杀至眼前，他迎上去，要说能胜，那是笑话。自己手下兵将五万，对方是十万人，自己统领武瑞营才一年，上面官最大的还是个文官，而光是一个郭药师，经营燕京数年，朝廷对他不仅没有节制，而且是以燕云六州全力向他输血。再加上女真人灭辽国时的战绩，对比曾经的武瑞营实力，这种仗，哪怕霸王项羽、战神吕布、白马陈庆之再世，恐怕都难有胜算。但他又能有多少选择呢。

这些事情，圈内人也都是多少能看到的。

“世事至此，做什么都不对，你不去，跟那帮家伙没什么两样，你去了，损兵折将，给人各个击破的机会，我的坚壁清野也一样，很可能因为这场迁移，被我饿死的人比被女真人杀死的人还多，但该做的还是要做。对二少你，你问我怎么才对，那我只说两点，能做到任何一点，你怎么样都行。”

宁毅也颇有醉意地挥了挥手：“第一！你能干掉它们一半人，第二！你能把女真大军拖在这边十天半个月。这两点有任意一点可以做到的，二少，麻烦你死在那里，如果做不到，你死了，我当你是懦夫！”

他叹了口气：“杭州有钱老，如今有周侗，我很敬重他们，但钱老做学问，是务虚之人，周侗是自己一个人。二少你是将军，忍辱负重，也得活着。就像我说的，重要的不是人命，不是零，而是你得制造正数，才能帮人把债还了。”

秦绍谦神色严肃起来，他望向远处的军营，再望向天空，没有说话。宁毅的这番话，恐怕跟他最初的打算是不一样的。

然后，到了第二天的凌晨，武瑞军拔营转向寿张县方向，预备阻击完颜宗望的西路军。

宁毅站在草坡上看着五万多人浩浩荡荡地过去了，不知道有多少人能回来。

而此时，摆在他的面前的，也有着足够严重的问题。那是关于正式展开的坚壁清野工作的。

女真南侵，有人惶然避开，有人逆流而上，但随后他们就发现，他们都要被那轰然而来的洪流波及、裹挟进去了……

就在宁毅与秦绍谦的这场谈话之后不久，最大的混乱就以谁都无法抵御的狂暴姿态，在中原腹地轰然爆发了开来。

第五八一章 兵锋掠地 难挽狂澜

日渐西斜的时候，太原的城头上，看见蔓延的兵锋从视野里往后方退去了。

远远近近的，都是升上天空的黑色烽烟，城头上下点点的火焰还在燃烧，人们将尸体推下城去，将狼牙拍等守城物件再度在墙头挂好，在女墙内堆起沙包。

下方的原野间，暗红色的鲜血与尸体交织成一片惨烈的图画，大部分的尸体属于被驱赶攻城的武朝平民，死者与未死者混在一起，痛苦的呻吟仍在持续，然而大部分的呻吟都已变得无力，无数尸体与将死未死之人躺在那原野上，更远处的，是虽然未死但已近绝望的平民俘虏与带着杀意以及野心的女真军队。

秦绍和站在墙头，眺望那一边的金军大营，大战之时，他作为主官同样也在城墙上参与了奋战，亲手斩杀了两名金兵，此时身上斑斑驳驳的血迹，官服的一角也已经被烧得焦黑。

连续一日一夜的鏖战未歇，当看见城墙上下的无数惨状时，人的情绪早已不再是悲悯。身体的麻木与战栗跟整片天地都在共鸣，嗡嗡嗡的声音弥漫在周围的空气里，天地的每一寸，死亡的觉悟与潜藏其后的恐惧，嗜血的冲动与受伤后的心有余悸，全都会混杂在一起。

与这些东西同样过来的，还有某种凌驾于这些之上的更大的情怀，在眼前扩展开去——当然，或许也只有在秦绍和这种儒将的心中会出现这样的情绪——十余万人的对撞和生死，痛楚和希冀，无数人的过去延伸至此，许许多多都要在这股怒潮中戛然而止了。

“也并非很难守。”望着那边可能是完颜宗翰所在的方向，秦绍和以沙哑的声音低喃了一句，不过他的说话并非得到身后几位将领的认同。

由于之前女真人的战绩实在太过辉煌，当对方兵锋延烧至太原，守城的众人都不知道能否在第一波的攻势下守住城池。也是因为心中的担忧和自觉，秦绍和作为主官之一，才会在第一时间亲自冲上城墙厮杀。此时虽然历经一日一夜终于等到女真人退后，大家心中也根本没有因此感到轻松。因为这样的心情影响，当秦绍和说出鼓舞士气的话来，后方几名将领竟没有第一时间表示附和。

当然，这也证明了，在秦绍和的调配之下，诸将之中并没有在后方偷懒，都已经在这第一次的碰撞里，结结实实的感受到了女真人带来的压力。

略略对望之后，表示附和的时机也已经过去了，其中一人才指向前方，低声道：“知府大人，金人第一次攻城未遂，未能一鼓作气，也是因为他们匆匆赶来此地，攻城器械并未准备妥当，他们此时收兵，绝不会退去，乃是要花上时日准备器械了，接下来再做攻击，必定更加猛烈，咱们不可掉以轻心。”

“韩将军说得对。”秦绍和点了点头，“事到如今，我们也已经知晓，女真人的凶悍已到了何等程度。看看城墙下的那些人，自今日始，摆在我们面前的，唯有据守一途。但好的是，之前未曾交手，大家都在心中臆测女真人的实力，此时硬碰过后，总能知道女真人虽然厉害，却也并非三头六臂的鬼神，是有个限度的。诸位，此后太原数十万人命，都交在我们手上了……努力吧。”

他拱了拱手，其余将领便也沉重地拱了拱手。秦绍和笑道：“不过也好，据说完颜阿骨打陷上京，只用了三个时辰，咱们已经守得不错了。”他这样说着，走到一旁，拿起一副弓箭来，去到城墙边。望着下方的呻吟，瞄准片刻，发了一箭。

下方的尸体之中，一名手脚尽折但仍未死去的武朝平民心口中箭，终于断气了。

秦绍和拿着弓，站在那儿怔怔地望了下方的尸首好久，才终于退后一步，摆了摆手：“传我命令，让神弓队、军法队选择下方重伤已能确定无救的平民，太痛苦的，就送他们一程吧……”

他走下城墙，不远处，名叫成舟海的男子朝他这边走过来，虽然他的衣冠整齐、一丝不苟，但无论袍服上的灰尘还是面上的容色都能看出对方连日以来的劳累。走到面前时，成舟海拱手一揖：“秦大人，战事既然告一段落，该让我组织的青壮轮流上城去看看了。”

秦绍和点了点头：“派上去吧，也该让他们看看城外的人到底是什么样子的了，告诉他们，城池若破，他们就是这个样子的……只是女真人虽然退后，但很难说是否佯退，人派上去时，不要太多，谨防女真人的细作混杂其中，另外，若女真人再次攻城，立刻就要撤下来……”

絮絮叨叨地说了一通，随后感觉到似乎太啰嗦，秦绍和的表情定了定，然后苦笑出来，拍了拍成舟海的肩膀。在相府之中做了那么久的事，若说谋事之细腻严谨，成舟海是要胜过他的。微微一笑，成舟海也只是答了声：“是。”然后望了望身边的副手，那副手便点头去了。

成舟海望向城墙，拍着他肩膀的秦绍和望向前方，太原接近城墙的外围房舍正在被拆除，军人与民夫忙碌在视野当中，奔走来去，更远处，太原城鳞次栉比的房舍延绵开去，战争已经打响，数十万人的生活，仍然要以紧张的形式继续。

城市外的原野上，八月的秋风呼啸着吹过满是血腥与烽烟气息的野外，尸体、伤者与集结的、躁动的大军一路延伸，等待他们的，同样是未知的命运。

这是太原之战的开始……

不久，秦绍谦率领武瑞营于寿张接敌，迎上他们的，是完颜宗望与郭药师率领的军队。两支军队在坚壁清野已成焦土的寿张附近来回厮杀了一天的时间，秦绍谦并未令武瑞营与对方正面对抗，他将武瑞营分为了五支近万人的队伍，藉由地利的优势使其在寿张附近与郭药师周旋，时时摆出佯攻的态势。而大量的侦骑与分队时时在周围爆发小规模的战斗。

在这种有来有往的战斗中，郭药师选择了相对保守的推进，以确定事态。这样的佯攻与小范围进攻态势中，秦绍谦所率领的最精锐一部化虚为实，直扑张令徽所率领的部队，双方在寿张北面细枝村附近爆发了激烈的厮杀，他试图在第一时间的攻击里吞掉实力较弱的张令徽，但是只占到了部分的上风。

而郭药师已经在另一侧与一支负责牵制的万人敌展开厮杀，万人队在半个时辰后被击溃了。

被击溃的队伍往四面八方逃窜，随后被秦绍谦早已安排在周围的许多联络军官再度集合起来，接下来，整个寿张战场似乎化为了一片巨大的散沙，周围似乎全是对手，厮杀变得激烈，却哪里都不是主力。秦绍谦率领着那支善战的万人队潜伏在了周围，同时以最大的力量维系着战场的运作，伺机给郭药师等人最为猛烈的一击。而郭药师则开始收拢部队，扑向万人屯守的寿张县城。

这种混乱的战局持续了一天，小规模的厮杀爆发数十次，大规模的战斗则发生了两次，却也使得郭药师等人根本无法专心攻城。一天以后，完颜宗望的主力到达了，八九万人在寿张会师，与武瑞营碰撞之后，浩浩荡荡地碾过了寿张县城……

原本应该呈三路夹击态势狙击宗望部队的武威、武胜两支军队据守济南、大名，从头到尾并未出现。而主动出击拦截女真军队的武瑞营，在这一战中除了那种散沙般的调配中表现出来的、秦绍谦的高超整军技巧外，并无多少可提之处……

这一战之后，完颜宗望杀入中原！

****************

大量的伤兵、溃兵与寿张附近的平民自前方退下来。混乱的声音弥漫了天空。

宁毅与闻人不二站在路边，看着这战败的一幕。

“虽然早已知道秦将军会败，但这样一来，时间可就真的没有了。”

闻人不二吸了一口气，低声叹了一句。过得片刻，他们迎向一名撤过来的受了伤的将领：“秦将军呢！你们秦将军呢！？”

那将领看了闻人不二与宁毅一眼，随后摇头：“不知道！不知道啊！只是命令让我们撤回东平！你们问别人啊！”

那将领混在人群里远去，闻人不二看了面色严肃却又平静的宁毅一眼，宁毅偏了偏头，看着这一片人潮：“你说这算不算是从容转进？”

“什么？”

“看这些人，平民撤出来的，说明走得不算仓促，不是吗？”

“……是吧。”闻人不二迟疑了一下，然后说道，“但女真人也过去得太快了，坚壁清野的原计划肯定是跟不上了……”

“跟不上也得做。”宁毅闭上眼睛，片刻之后才睁开，“毕竟这是下棋，总不能期待别人按照你的步调来走……”

他说完这句话，走进人群，拉住了一名溃败的武将，对方伸手就要拔刀，被宁毅按住了手腕：“这位将军，秦将军呢？你们秦将军在哪里？”

对方惊魂甫定，上下打量宁毅之后，猛地一挥手：“老子怎么知道！”

天空弥漫着不祥的气息，远远近近的，这只是混乱的一隅。而女真人的长驱直进，意味着整个坚壁清野的计划，在一开始，进度就要落后了。

景翰十三年八月初七，由皇帝周喆乾纲独断，朝廷发出了河东东、河东西、京东东、京东西以及河北等五路坚壁清野的命令。但整个朝堂间以及社会上的舆论，其实还处于一种十分微妙的状态。

女真人来得太快，整个社会上还没有被战争的惶恐所笼罩。就在宁毅等人与相府这边执行坚壁清野的同时，整个朝堂上下的参劾折子是如雪片一般的往周喆御案上飞的。

在一场战争当中，使用坚壁清野这样的手段，实在是太过决然的措施。上千万人迁移和毁坏物资涉及到的利益是个天文数字，更别提此时还在秋收前后。反正坚壁清野的大多数人基本抱持两种态度，其一是源于利益，要坚壁清野，要迁移人口烧毁田地房舍，受影响最大的还是北面的大地主、士绅，而能够支持他们这一立场的，则是另一种相对理性的态度，那就是：坚壁清野根本无济于事，他只会让大量的平民死在我们自己人的手上。

这个论据是很站得住脚的，在最直观的层面上，女真人南下的所有军队不过二十万，他们一路战斗又能扫荡多少地方？杀死多少人？更多的地方，还是不会被兵祸波及的，这些人是有可能在战争的夹缝中生存下来的。而就算真的坚壁清野了，当这二十万人想要粮食，他们打下一个地方，就能轻松地满足自己的需要，上千万人生存的土地上，你清野清到什么程度能够让所有的粮食消失？

“哪怕朝堂挡不住女真人，也该留百姓一条活路！”

在儒生们的言论里，这条措施引起的反弹难以言喻，但真正支持着这一措施运行的，是皇帝周喆的态度。从某种意义上来说，周喆这人就是魄力的代名词，唯有他的支持，能够让这件事情在如此之多的口诛笔伐中岿然不动。而作为武朝的上层，无论是蔡京、童贯，还是李纲、秦嗣源等人，或许都已经隐隐看到了这次事态的严重性，当中下层激烈地争吵起来，这些实权派的态度，还是惊人的一致的，他们只是沉默着看着这件事情，这对于李纲、秦嗣源，毕竟也是无法辩解的事情。

在黄河以北底层官员的运作下，坚壁清野的初期，取得了庞大惊人的成果，但宁毅等人工作的真正重心，其实从一开始就放在黄河以南。他们引导大量的难民南下，渲染战争气氛，宣传坚壁清野的必要性，恐怖的气氛迅速的累积，但如同闻人不二说的一样，女真人来得真是太快了。

京城朝堂上的口诛笔伐，弹劾大战还在混乱地进行，书生文士们在酒楼中、青楼间说着战争的慷慨激昂，前方的壮烈英勇。八月二十，完颜宗望的部队开始渡黄河，周喆在金銮殿上大叫：“京城附近为什么还没有开始清理！”

就在这一天之前，京畿附近的部队就已经在将附近大量的粮食往城内转运，而后终于开始大肆的驱赶平民，搜刮粮食，庞大而混乱的民乱开始爆发。一名县令在要求民众撤离的时候被愤怒的民众用石头给活生生的砸死了，而后军队开始与民众爆发冲突。在这迅猛的态势下，对于坚壁清野的争论在京城中戛然而止，恐慌的气氛开始笼罩城市的每一处，大量的人涌入京城，又有大量的人往南面涌出。

八月二十三，黄河防线崩溃，女真人东路军全线越过黄河。

宁毅等人之前的筹划为开封附近粮食的搬运、人口的迁移制造了一定的章法和便利，但大量的人，仍旧被战火卷了进去。两百多年来，战火第一次延烧至黄河南岸，对于整个战争的开局，谁也没料到它会延伸得如此之快，似乎才一开始，就到了底定一切的结尾。

八月二十八，距离女真人开战仅仅一个多月的时间，完颜宗望杀过了上千里的距离，开始围城东京，然后发起进攻。

武朝京城的防御力量已经全线收缩至城内，东京保卫战开始的同时，周喆的命令已经发了出去，各地超过三十万的勤王军开始往东京汇集，这其中，也包括了在寿张之战里按兵未动的武威、武胜两支军队。更加庞大而混乱的战争即将在东京城外展开。

宁毅随着军队向南而来的同时，太原城已经在完颜宗翰疯狂的进攻中，抵御了近半个月的时间……

第五八二章 泽国江山入战图（一）

惨白色的天光里，汴梁城外围，正陷在一片杀戮之中。

薛长功吐出一口血沫，觉得自己整个脑袋都在嗡嗡作响，他推开旁边给他包扎额头的大夫，拿起刀站起来时，身体还是晃了晃。

“走开！洒家没事了！没事！城墙上怎么样了？怎么样了？”

推门而出，光芒照射下来，厮杀声顿时就变得猛烈起来，前方是新酸枣门附近的高大城墙，喊杀的声音正在城墙上蔓延。而后亲兵赶了过来：“姐夫、姐夫，你怎么样了！你没事了吗！”

“你怎么敢下来！”薛长功一把揪住前方小舅子的衣襟，“给我上去！上去！”

“姐夫，你从城墙上掉下来！你从城墙上掉下来了啊！姐夫你没事吧！”

薛长功微微愣了愣：“老子没事！”

从九月初三这天的上午开始，女真人对汴梁城发动了大规模的攻击，攻击点定在陈桥门、新酸枣门和新封丘门三点，其中新酸枣门遭受的攻击最为激烈。薛长功乃是捧日军中一名部将，手下有四百多号人，就在不久之前，宗望麾下将领赛剌率领的攻城部队已经渡过城壕，往城墙上架起云梯，薛长功带领部下防御时，与一队冲上城墙的女真人展开厮杀，他推着一名女真将领从城墙上摔了下来。

七八丈高的城墙就那样掉下来，两个人摔在一张大车的棚顶上，那女真将领给他做了肉垫，他昏迷一阵醒过来后竟然没事，此时想来，也是命大。

不过眼下并非是感到侥幸的时候，他几乎是拖着小舅子便往城墙上冲过去。捧日军虽然是武朝当中最精锐的几支部队之一，拿着最好的俸禄，受着最好的训练，但这个小舅子乃是他亡妻的弟弟，其实加入不久，一手刀法是他亲手所教，实际上却并没有见过多少血，但越是如此，他越是不能让小舅子往后退。

城墙之上，有人抬着滚油往墙外泼下去，箭矢飞舞间，火焰呼啸而起。薛长功走进自己的手下之中，放声大喊：“爷爷回来了！爷爷从墙上掉下去，一点事都没有，看到没！那个女真的兔崽子已经成肉泥了！老子还吃了两口！石头、油，给我往下扔，给我烧了他们，烧熟了他们！”

箭矢从女墙的上方飞过去，落入城里，他几乎是毫不闪避地走在城墙上，周围的士兵眼见主官的凶悍，也拿起城防的器具更加猛烈的往下砸。而在不远处，一架云梯幸免于猛烈的防守，便有女真的精锐冲了上来。薛长功提着大刀便叫了小舅子等人冲过去。

白刃战在城墙上陡然间厮杀在一起，薛长功是祖传的刀法，与一名高大的女真汉子拼了两刀，将对方刷的斩杀在刀下，周围的亲兵也与女真人激烈的对拼着。他那小舅子虚晃一刀，在一名女真人挥刀砍来的同时避让过去，而后“啊——”的一声吼，将钢刀直接刺进那女真人的肚子，然后红着眼睛推着那女真人后退。

薛长功猛地冲上去，格挡开另一名女真士兵的大刀，那肚子被刺穿的女真人还在后退，手中的长刀已经往小舅子的头上砍了过来，而后砰的一声被薛长功的钢刀砸开，他同时一脚将那女真人踢飞出去，然后抓住小舅子的衣领，往一边扑开，躲过了其余两人的攻击。

在城墙上滚起来，他啪的一个耳光打在了小舅子的脸上，周围全是喊杀之声，他冲着小舅子那狂热的脸吼了一句：“搅！我告诉了你，要搅——你不要命了——”这话喊完，他“啊！”的一声冲出去，一刀捅进一名女真人的肚子里，而后“啊——”疯狂搅了几下才猛然抽刀后退。

四周都是血腥的气息、烧焦的气息，他来不及看小舅子的状况，因为更多的女真人正在冲上来，旁边有鲜血洒在他脸上，那是他麾下一名亲兵的脖子被砍断了，尸体倒下去。他大喊着冲上去，刀光激烈的碰撞，火花、惨叫，血光四溢，一根铁枪砰的砸在他头上的瞬间，他看见小舅子从旁边扑了过来。

之后，听到隐约有人喊：“守住！守住！李相来了！李相带兵来了……”

****************

金人的军队抵达汴梁之后，首先夺取的是汴梁城西北面的牟驼冈，这里原本是武朝人饲养军马的天驷监所在，三面环水，易守难攻，能够如此准确地找到这样的驻军点，自然是来过京城的郭药师对汴梁附近的了解所致。而后在八月二十八，金人顺水路对汴梁城西水门发动了进攻，这一次的试探性进攻在当晚被早有准备的李纲击退了。

九月初三这一天对汴梁三座城门的主攻才是正式的进击，陈桥门与新封丘门的战斗相对简单一点，大量的女真人止步于护城河，唯有新酸枣门的战斗猛烈异常，金人一度登上城墙。最后李纲在宫廷禁卫中召集了上千弓箭手，于城内驰援二十多里赶来，方才将金人击退，而城墙上负责防御的禁军，也有上千的伤亡。

薛长功醒过来后，时间已是傍晚了，周围都是惨烈的叫喊之声，浓烈的药味和血腥味都混在一起。

这里乃是军中设的伤馆，参与了城墙战斗的大量伤员都被集中在这里。战阵上的伤势不比其他，断手断脚，眼睛没了，都是常事，有人在治疗中发出濒死的呻吟或是惨叫。薛长功的旁边有一个腿断了的伤者，睁开眼睛看着上方，正在发出无意义的声音，薛长功恍惚了一阵才能坐起来，然后有亲兵过来：“老大……”

薛长功一把抓住了他：“怎么样了？胜了？”

“胜了、胜了，李相带兵过来，将女真狗全都击退了。”

“哦。”薛长功将手放下来，而后又忽然抬起头，“侯敬呢？他去哪了！他怎么没来。”

侯敬便是他小舅子的名字。

虽然对于那过门不久便得了重病去世的妻子记忆早已模糊，但对这个被他带入军中的小舅子，薛长功自觉还是有一份责任。

手下那亲兵犹豫了一下：“侯敬他……受伤了……”

“受伤了！怎么样了？在哪里，带我去见他！”薛长功怔了一怔，猛地翻身下床，他身体晃了晃，然后扶着那亲兵的肩膀站稳了，拍拍脑袋，又觉得没事，于是快步往前方走去，旁边是无数如地狱景象一般的伤患，浓烈的气味，血结成了痂，哭叫之声，呻吟之声，断手断脚者对于往后生命的绝望，有人哭着大喊：“我看不到了，我看不到了……”那些大夫一个个的脸上也是神情惨白，他走出这片营房，一名大夫正趴在地上呕吐。

好在他那小舅子受伤不重，如今呆的是不远处的轻伤营房，薛长功走过去看见他，才放下心来，而侯敬已经从床上下来，准备走人了。眼见薛长功过来，便道：“姐夫，姐夫，我杀了三个，我杀了三个！”

薛长功看了看他，然后拍拍他的肩膀，目光冷下来：“你小子命大，跟你说过要搅，刀捅进去，要立刻搅，不然死的是你。”

“我知道了，我知道了姐夫。你没事吧？你没事了？”

“没事了。”薛长功点了点头。

当天晚上，城市之中一片喜庆。薛长功回到军中，上面的长官正在议论行赏之事，薛长功手下的士兵死了一百多，正属于有大功的部队，左相李纲发了大量银钱下来。

第二天，钱便到位了，除却死者的抚恤，给上官的孝敬，薛长功麾下的兵丁各得了五两十两不等的银钱，而留在他手上的，则有八十余两。朝廷这次极为慷慨，这也已经是一笔大钱，而在战斗中负了轻伤之人，得了两天的假期，让他们带着银钱回家，同时，轻伤者也负责给死者的家人送去抚恤金——当然，若是战斗又开始，他们还是得立刻回来。

这样的命令不知道是由谁下达的，但其实颇有道理，给死难军人送抚恤金向来是个不好的差事，但若是伤者去送，便不容易受到责难，而这些人带着银钱回家，也能激励城中其他人守城的意志。于是第二天，薛长功与小舅子侯敬跑了一些兄弟的家里，这是一件让人极为辛苦的事，但跑过之后，小舅子的心思也就活泛起来：“姐夫，姐夫，我们到哪里去玩玩吧，你带我去矾楼看看吧。”他作为薛长功身边的亲兵，得了十三两二钱的银子，对此时的军人来说，也是一笔大钱了。

虽说武朝军人不怎么被人重视，但作为捧日军中的部将，矾楼那种地方，薛长功偶尔还是去过的。他自第一任妻子死去之后，自然有过续弦，但第二任妻子也在成亲不久后生病去世，由于他的父母也是早亡，人家便说他命硬克家人，虽然有过娶第三任的想法，但后来不了了之，他是练武之人，血气旺盛，后来赚到的钱，大都花在青楼之中了。

事实上在他的心中，倒也有种想法，觉得青楼中的女子，其实远比娶回家的妻子来得有趣。没有家人的管束，他倒也觉得就这样下去也无所谓。

只是小舅子说起这事，便有点乱来了。

薛长功看着他小舅子：“十多两银子，放在家里算多了，到矾楼那等地方去，却算得了什么，你留在家中，仗打完了也好给你娶个姑娘。”

小舅子目光闪避，撇了撇嘴：“姐夫你也说了，十多两银子，其实放在乡下算多，放在京城，娶得了什么好人家。而且，姐夫你看看这几日的状况，打成那个样子，我拿了钱……也不知道有没有命花……”

他的这番话让薛长功的目光严厉起来，侯敬顿了一顿，又道：“其实，早些日子，有一次去竹记吃饭，我看到过师师姑娘的表演，姐夫，若是……若是能再看看，我也……无怨了……”

薛长功啪的一巴掌拍在他头上，过得片刻，目光才稍缓：“你这十几两银子，也想见李师师？而且那等老姑娘有什么好见的！”他吸了一口气，然后又道，“罢了，为庆祝打退女真人，矾楼里这两日接待军中的人不收银子，但李师师也不是那么容易见的，有你姐夫我这军牌，或许可以见一面，你今晚跟我去碰碰运气也好。这些银子快拿回去！让你爹娘收着，给你娶个媳妇！”

他答应下来，侯敬便连连点头，兴奋起来。这天晚上，两人便朝着矾楼那边过去，薛长功与侯敬的身上还有着绷带，但这样的伤势，确实是此时汴梁城中最受欢迎的通行证了。路上侯敬说起那日李纲率兵过来后击退女真人的事情，预备拿到矾楼中跟其他人吹牛，而后又说起李纲，觉得这人实在不错。

“……早几日金狗突袭西水门时也是，他们却料不到，李相竟早有准备，在水里打下了木桩，又以巨石堵了水路，金狗根本无法登城……”

“那也没什么难料的，金人过来时，出城水路，哪一条不是这样堵了，又不是单单堵了西面的。”

“嗯，这倒也是。”侯敬点了点头，然后压低声音道，“不过，听大伙儿说，为了堵水路，李相在战前直接派人去蔡太师府上，把蔡太师府中的花园子都给拆了，将那些太湖石填进水里。姐夫，我想着啊，要堵水路，哪里的石头不能用，李相偏偏把蔡太师的花园子都拆了，你说这是不是……”

“你闭嘴。”薛长功便猛地打断了他的话，瞪他一眼，“往后少提些这种事情……上面那些人的事，岂是你我可以猜得到的……”

片刻又道：“猜不猜得到也不是你可以说的！”

“哦。”侯敬便点点头。

不多时两人来到矾楼，已是华灯初上，饭菜的香气四溢的时候，矾楼中张灯结彩。薛长功亮明身份之后，才知道矾楼这两日免费的宴请军人，李师师等著名的花魁并不难见，但自然不是单对单的，师师那边院子里此时有好几位都是军中的高层军官，不过，当看到薛长久身上的伤和部队编制，李蕴亲自过来将他迎了进去。

李师师的房间里，此时正以圆桌待客，眼下也到了六七名军中的官员，大多比薛长功的职位要高，然而听到薛长功的编制后，都竖起了大拇指，称他为英雄。房间里，师师与她的两名漂亮丫鬟轮流跟众人敬酒，问问战情，感谢一下他们，其后自然也有表演，不在话下。侯敬虽是薛长功的跟班，但因为受了伤，也因此得以坐下，观看表演，甚至受到李师师与众人的问询，年轻人还没喝酒，脸就已经红得不行了。

纵然在此时的汴梁城里已经不再是呼声最高的花魁，但此时的李师师，依然声名极佳，更别说歌舞的技艺已经登峰造极。当房间里灯火暗下来，师师姑娘离席又过来之后，一番简单的舞蹈表演，真能让人觉得心神都澎湃起来，然而作为刚刚从战场上下来，又从那种断手断脚的地方出来的薛长久，却总觉得有些不对。过得一阵，他便借口有事离了席，将小舅子留在那边。

离开房门时，李师师正在里面跟众人问起城外坚壁清野的事情，一名将领道：“如今在城外，天南地北，几十万大军都在朝汴梁开过来，举国存亡，都落在此战之上。战端一开，周围数百万人自然就跑了，坚壁清野，也就没什么人提了。”

另一名将领道：“倒是不知道，师师姑娘为何问起这事，这坚壁清野，原本就是个歪点子，与金人的一切，还是得战场上见胜负……”

薛长功也并不清楚这些，离开这边院落之后，他在热闹的矾楼里询问了一名叫做贺蕾儿的女子的所在。此时矾楼之中有上百名女子，有卖身的有不卖身的，贺蕾儿原本是一名花魁的丫鬟，如今也只是个没什么名气的红倌人。薛长功找到对方时，那房间里有几名男子几名女子，正在吃菜喝酒，男的都是军人，薛长功装作喝醉了，亮了亮身份，而后自然而然地在贺蕾儿身边坐下，与众人交谈起来。

那几人都是军中小官，见薛长功乃是捧日军的部将，又负了伤，不敢怠慢，不久，大家倒是说得热络起来，过得一阵，他倒在那贺蕾儿的怀里，呼呼睡着了，手上倒是拿了一锭银子，拍在桌子上。

第二天醒过来时，女子便浑身赤裸地躺在他的怀里。薛长功平日来矾楼，自然也没钱找那些有名的姑娘，与这贺蕾儿，是有过一段厮混的日子的。伺候他穿衣起床洗漱后，女子有些犹豫地问道：“将军，你还会过来吗？”

薛长功道：“没死的话应该会来吧。”

过得一阵，对方又问道：“那……将军，你说这城守得住吗？”

“这是京城，城外几十万勤王大军都在过来，自然守得住的。”

“哦。”贺蕾儿点了点头。

如此又过了一会儿，贺蕾儿迟疑着说道：“将军，此时已不能出城了，可我听说，若是真的危险了，是有什么手令，能许人自南面出城的，将军，你若有这手令，我是说……若是……若是……你能带蕾儿走吗？”

“我没听说过这东西。”薛长功心头升起一股厌恶，话语便稍稍有些粗了，女子应该是察觉到他的情绪，过得片刻，语气哽咽起来。

“将军……蕾儿、蕾儿不是那个意思，蕾儿是……蕾儿是听说，落在那些女真人手上的女子，都是生不如死，我不想死，也不想落在他们手上……”

她近似哭腔地说完这些，薛长功心中又软了些，叹道：“若是有那东西，我会告诉你的，你……唉，你放心吧……”

其实对于这城市接下来会怎样，谁也没有信心。

他这样说后，女子便不再提起，之后自然又是一番曲意逢迎，只是薛长功兴致已尽，过不多久，便从矾楼离开了。

薛长功离开矾楼之时，李师师正在外面的楼上看着上午街上的行人。已经在夜间戒严的城市，白天的时候，也总有一股焦虑的气氛，作为矾楼的花魁，她虽然不能知道战场上的气氛，但对于整个局势，却比一般人要更加清楚。

女真人的到来使得汴梁城外上百万人都在四处逃散，而数十万的勤王军正在聚拢过来，完颜宗翰率领的女真西路军被堵在太原附近，折可求与刘光世率领四万西军正赶赴救援，小规模的战斗或是掠夺此时正在各处不断爆发。金人的进攻随时都可能摇撼汴梁城的城防，朝堂之中争吵不休的，已经有求和的声音。

谁也看不清这绷成一根弦的局势。师师心中想起的，却是一个月前宁毅离开时跟她说的话：“有可能的话，离开汴梁往南走吧。”师师惊愕于他话中的涵义，却咬咬牙没有选择离开，然而到得此时，她的心中正在害怕。

如今隔开金人与城内百万民众的，是一堵厚厚的城墙，同时也只像是一层薄薄的窗户纸，当女真人真的杀至汴梁城下，没有人知道他们会在何时冲进城来，当那样的噩梦降下，也没有人能够想象，城内的男人、女人，会变成一副什么样子。

无论她决定留下时是怎样的心情，到得这一刻，她知道自己还是害怕的。

而另一方面，她不知道宁毅已经变成什么样子了。早些时日城里因为坚壁清野的事情闹得沸沸扬扬，朝堂上也是争论不休，后来完颜宗望长驱直进跨过黄河，一切的争吵都戛然而止，而师师隐约知道，他当初是要去找秦相的二儿子秦绍谦的，但秦绍谦率领的武瑞军，在寿张县被宗望的军队正面击溃了，如今据说在朝堂上，还有弹劾他的声音在。

他在这其中，究竟怎么样了呢。

她总是会这样想……

***************

车队颠簸前行，宁毅在其中处理汇总的信息。

傍晚时分，车队抵达黄河岸边，一支支军队驻扎在这里，漫山遍野的都是军营，正在陆续渡过黄河。

已经整合起来的武瑞军是首先到的，而后大名府的武胜军在都指挥使陈彦殊的率领下与武瑞军汇合，将近十万大军聚集在一起，河上的渡船却少得有些可怜，浮桥也没能搭起一座。宁毅进入武瑞军中军大帐时，秦绍谦正一边咳嗽一边在骂人，他的身上满是药味，头上也还包着绷带，左眼被绷带缠了起来。寿张之战时，他的脸颊被一支火箭划过，眼睛受到了波及，如今左眼很可能已经看不到东西了。

眼见宁毅过来，秦绍谦挥退了帐中的几名将领，坐回椅子上。

“金人过河时，黄河以南驻扎了十四万之多的军队。”秦绍谦开口说道，“他们没有开战，我听说，女真人找了些羊，把它们绑在鼓上，让它们敲了一天一夜的鼓，黄河南岸的部队，全都缩回汴梁了。他们把所有的大船全都开走，所以女真人过河的时候，只能找到一些小船，他们就一船一船慢慢的把人送过去，送了好几天。所以现在我们也只有一些小船，大船还得一两天才能开过来。”

“我听说了。”宁毅点了点头，“我本来以为把羊绑在鼓上是好人做的事情。”

“什么？”

“没有。”宁毅笑了笑，“你的眼睛。”

“左边的看不到了，不过没关系，反正你给我的那个叫望远镜的东西，只要有一只眼睛就行了。”秦绍谦抿了抿嘴，然后脸上倒是露出了些许笑容，“哦，太原撑下来了，京城命令已经发出，折可求跟刘光世各率两万人正赶过去解围，西军是有战力的，或许能缓缓太原的状况。”

宁毅点点头，过得片刻，道：“我要一艘船，先送几个人过去。”

“拨给你一艘小的，急得话马上可以走。”

“倒是不急。”宁毅道，“汴梁已经被围了，附近没来得及进城的百姓有些在逃跑，有些还呆在原地不肯走，我虽然安排了很多竹记的人在那边，但女真人南下太快，他们跟官府的协调恐怕没那么好，我要送几个命令过去，有些要还送进汴梁城。”

秦绍谦看他一眼，迟疑片刻：“现在这个局势，几十万人都要过河，仗马上就要打起来了，胜负应该不会拖得太久，汴梁附近变成战场，该走的都会走。立恒觉得，还有坚壁清野的必要吗？”

“有秩序有目的的撤，应该可以多救不少人，而且那些进了山里的，以为自己能侥幸避开战场的人，他们带的粮食，就够养活汴梁附近的女真人了，我不知道这场仗会打成什么样子，但我想尽量撤走他们。”宁毅笑了笑，“我能做的也许就只有这个了。”

秦绍谦看着他，顿了顿：“你要把他们全都撤干净？”

“……尽量。”

房间里安静下来，秦绍谦拳头捏了捏，片刻后点头道：“好的，马上给你安排船。哦，另外，有些东西到了，立恒你跟我来看看。”

他挥手领着宁毅离开中军大帐，与侍卫吩咐了拨给竹记一条船后，带着宁毅进入营地后方，一些物资正堆在那边，用木箱子装着的，大概有六七十个。秦绍谦打开箱子之后，里面是一根根的榆木炮，也有些是炮弹和火药。

“这些是立恒你设计的大炮，火器司那边造的，每支军队发了一些，但没什么人喜欢用，我将武胜军那边的要过来了，也正派人跟武威那边联系……”秦绍谦拍着那些榆木炮，跟宁毅说道，“在寿张之时，我也没有动用这些。”

“为什么不用。”宁毅皱了皱眉，“当然我知道火器司那边造得有些马虎。”

“那是一方面。”秦绍谦道，“这东西我试过，射几次，容易炸膛，伤到自己人，所以没什么人敢用，而且声势大于威力，但我听立恒你说过，这东西用得好，可以惊夜马，女真人麾下能打的，都是骑兵，他们之前没遇上过这东西。我知道立恒你手下有人，我将此次聚集汴梁军队的榆木炮都要来，看你能不能召集那些工匠，将这些榆木炮修理得好一点，若是有机会，我要一次用在刀刃上。”

“好。”宁毅看着那些榆木炮，点了点头，“大院里的那批工匠撤得不远，过了黄河，我召集他们。另外我还有批更好的在北边，如果真的需要，我叫人送过来。”

“交给你了。”

宁毅犹豫了片刻，又道：“二少，有句话如你所说，这东西毕竟声势大于威力，遇上那些本身就虚张声势的军队，或可一击制胜，遇上女真人，不可将胜机盲目交托在这些东西上。不可不察。”

秦绍谦点着头想了一会儿：“嗯，明白。”

不久之后，庞大的军队度过黄河，浩荡的军势围向汴梁城外，将战区的空气都要完全的挤压出去。十余万的军队与完颜宗望的东路军在汴梁城外的平原上对峙，大量的斥候摩擦与小股军队的碰撞在九月上旬不断的爆发开来了，而来不及撤离或是心怀侥幸的民众的伤亡数字，也在这样对峙的气氛中，被不断的往高点推上去，到十月里会战展开，死在这场对峙里的平民的鲜血，已经可以染红汴梁附近的每一条河流……

第五八三章 泽国江山入战图（二）

首先是空气轻微的颤动。

矮树林边的原野上衰草低伏，土的颗粒在草里微微的颤动，而后那声音逐渐变大了，轻微的马蹄渐渐变成迅疾的轰鸣，陡然间，战马从矮林旁疾冲而出！

一骑、十骑、百骑……奔驰的马队犹如冲突的洪流奔向那片原野，马背上的骑士身材高大粗犷，穿着北面宽大的袍子，戴着狐尾帽，正是由北面而来的金国骑兵。飞快的奔驰之中，马上的骑士也在娴熟地挽弓、搭箭。

视野沿着大地掠向前方，五百多名武朝士兵已经摆出了紧密的阵型，一根根的长枪如林般的刺出在阵型前方。部将唐炜光望着那飞驰而来的女真精骑，手中握起拳头，高高的举起，口中大声说道：“不要慌！阵型不乱！贴紧了！弓箭准备好——”

“——放！”

一箭之地。

箭雨飞上天空，在空中交错而过，落往不同的方向。

数百人的马队在奔驰中转弯，在轰鸣中划出一条巨大的弧线，箭矢噼噼啪啪的落下，有些射在盾牌上，有些扎进泥土里，也有一小部分见了鲜血。

唐炜光推开身边持盾的护卫，睁大眼睛看着那女真的骑兵队，轰鸣的洪流在前方划出一道圆弧，抄向侧翼。

“弓箭准备！传我号令！阵型转向西面——不要乱！只要不乱，他们就拿我们没辙——”

前方长枪与刀盾兵的阵型转过一个方向，再度面对了女真的骑兵。

“推——”

枪林徐徐前进，在那前方，女真骑兵的洪流再次冲来，在视野的前方，化为圆弧。

几乎在女真骑兵射出箭矢的同一时刻，唐炜光猛地挥手。

“放——”

箭雨再度交错，稀稀拉拉的落下，女真人那边，亦有骑兵落马。

“没什么好怕的，给我看准他们，推！”

步兵阵列挟着枪林徐徐而前，弓箭手再度挽弓，女真骑兵拉开了距离，而后又回旋袭来，发动第三次射击，这一次对射后，女真骑兵从中间分开，化为两股，交叉奔驰了片刻，从不同的方向包抄过来。而步兵的阵型也再度开始变化，展开的同时往中间收紧。两边又是一轮齐射。四百多女真骑兵汇合之后，小小的转了一圈，终于不甘的去往视野的远方。

而在前方，几具女真士兵的尸体，受伤的战马，他们已经来不及收敛了。

唐炜光握紧拳手，望着那头，手心微微的出汗、颤抖，他还在确认女真人是否真的离开。方才的几轮交锋，彼此的损失并不重，应对和变阵看来也简简单单，但是他心中知道，只要稍有差别，自己这五百多人就会瞬间崩溃，在原野上被女真人如同羊群般的收割。

“大人，我们胜了。”有人在旁边欣喜地说道，“金狗被我们打跑了！”

“呃……”唐炜光愣了愣，原本想要下意识的做出反驳，但随后他还是点了点头：“找人收拾战利品，替伤员包扎。”

他走向前方的士兵：“看见没有，金狗被我们打跑了！他们没什么可怕的，只要照操典行事，这些金狗不敢与我们硬碰！我们平日里训练如此之多，有什么好怕的——”

随即便有人大声道：“大人，我们没有怕！”

“没错，不过就是些未开化的女真蛮人，来一个，咱们砍他一双——”

有人哈哈大笑起来，唐炜光也笑起来：“好！就是要这样，回去之后，我给你们请功！”

军阵之中欢呼四起。

随后斥候去探查那队女真骑兵的去向，一众士兵将原野上落下的女真人、马的尸体拖走了。

汴梁城外方圆上百里的范围内，大规模的军队已经从四面八方聚集过来，核心区域的屯兵高达十七万之众，主要聚集在兰考、杞县一带，与金兵展开对峙，而此时汴梁城内的总兵力，则在七万到九万之间。另一方面，还有数万的士兵分散在开封府的周边，他们负责的是守御地方，撤离人群，给女真人的掠粮队施加压力，挤压女真人的生存空间。

五百人队、千人队、两千人队，分散在这片区域的各个地方，每一天，冲突都在各处爆发，女真人的掠粮队伍与他们相遇、展开战斗。一份一份的战报，都在显示着大战之前摩擦的激烈……

****************

“……平均每一天，两百人以上的冲突至少在二十起以上，我们这边百分之八十都是捷报，我觉得女真人都快投降了。”

黄叶飘落下来，小小的车队在树林的道路间驶向前方，宁毅骑在马上，正皱着眉头低声说话，在他旁边的，是苏家的苏文定，当初青涩的年轻人，此时的脸上也有了一股沉稳在了。

“眼看大战在即，我想，军中也想要振奋一下士气吧。”

“问题在于，这些东西其实意义不大。”宁毅道，“而且你太天真了，大战在即……可很多人其实没有底气，军方上层，童贯、高俅这些人都没有这个底气，李相也没有……当然，也许不能说李相没有，但这次他的压力太大了，京城有八万多的部队，但他们一个兵都不会派出来，而外面现在这将近二十万的大军如果跟完颜宗望开战，没人有信心能赢。大家真正等的是谈判。”

“当然这些东西我们也没法操太多心。”宁毅没有继续谈论大局，叹了口气，“我最近在头疼骑兵的应对方法，金人的拐子马，除了有另一支骑兵对着干，实在是很难有办法。”

苏文定想了想：“军中不是都说，步兵阵列保持得好的话，也不是打不过。”

“那是说着好听的。”宁毅摇了摇头，“女真人在这边的人数毕竟少于我们，而且大战未开始，他们不想硬碰，都是以圆阵试探，你应付得过来，他就走人，你应付不来，他就趁虚而入，可你要追他，是无论如何追不上的。所以现在的捷报都是假的，没有意义。”

“女真人怕硬碰，有没有办法逼他们硬碰……”苏文定道。

“先不说怎么逼，就算真的硬碰，也是找死，真以骑兵冲阵的话，前列是有些死伤，但是步兵阵被冲开以后，阵型自然就乱了。以现在的武朝军队战力，接下来就是收割，到时候，真正的战报多半是惨败，眼下只是因为女真人连这点损失都不想付出而已。”

说话之间，陡然有人从前方骑马疾行而来，那是竹记招揽的一名高手，此时作为探子在前方探路的，他低声说了几句话，令得宁毅的脸色微微变了变……

******************

树林外是一片平滑的山坡，山坡下，一场惨烈的追逃与杀戮接近了尾声，逃散的士兵被后方飞奔而来的骑兵追上，以长刀砍下了人头，大量惨烈的伤亡在道路的前前后后蔓延开去。

这是一支被冲散了的武朝军队，有些溃兵被追赶着跑进前方一个小村庄里，不过小村庄的人基本都已经撤离了，一些骑兵冲进去，过不多久，在村子里放了一把火。

一些骑兵在外面的道路上搜刮着尸体上的油水，但动作很快，军队带着的少许难吃的干粮也是很快便被他们扔了。看起来这些骑兵还有事，聚集起来之后，往回头的方向奔去，下午的阳光里，一名女真骑兵欢呼着将人头扔上了天空。

骑队远去了，过得一阵，宁毅与齐新翰等几名护卫的身影才在林子的边缘出现，他能够知道，自己是遇上了捷报之外的百分之二十了。

几人从草坡上下来，查看着是否还有幸存者，当终于在路边的草丛里发现一名濒死的伤员，听到他说出的话后，宁毅微微愣了愣，将目光望向女真骑兵远去的方向。

但这时候，他也没有任何办法……

女真的骑兵奔回数里之外，一支上千人的百姓迁移队伍，被他们的一部分人围在这里，此时，女真人逼着他们交出身上的包袱、财物、米粮等东西，已经接近了尾声。众人交出的东西在阵列前方堆成了一座小山……

*******************

田阿山觉得自己手脚冰凉，全身都在发抖，他觉得自己可能要死了。

妻子在旁边抱着他的手，一直在低声哭泣，她哭泣又不敢发出声音来惊动女真人，所以也一直在抖啊抖。

当女真人驱赶着他们交出财物米粮时，他们过去将包袱和身上的金银都扔在了那座小山上，然后听见旁边的女真人说了一些什么，他愣了愣，然后对方重复了一遍，他挺清楚对方在用汉话说：“你们脱衣服！”

“什、什么……”

“脱了衣服，谁知道你们是不是藏了东西在身上，还有你们，所有人，把衣服脱了！”

有女真人恍然交道：“没错！没错！”

然后是哄然的大笑声。

田阿山愣在了那里，只是下意识的摇头，下一刻，那女真人不耐烦地过来，将他的妻子拉向一边，哗啦一声撕开了她的衣服：“脱衣服！”

“啊——”的一声，女子疯狂的尖叫起来，田阿山下意识的挥手过去：“你们干什么，你们不要……”不远处一名女真将领阴沉着脸已经走了过来，刷的便是一刀，然后一脚重重地将田阿山踢飞。

田阿山看见自己的双手飞了出去，鲜血喷涌，那名女真将领的刀从妻子的背后刺穿出来。

“你们干什么！不要拖延。”那将领用女真话喊道，“杀——”

“是！”

四百多名女真骑士同时抽刀，往人群中砍杀进去。

……

激烈而沸腾的时间只持续了片刻，声音便渐渐的没有了，女真人各自收拾起战利品，看看下午的日头，往牟驼岗的方向回去。不久之后，他们在回程途中遇上一直武朝的千人队，双方对峙片刻，女真人扔下一些重的物件以及几辆大车，只带着贵重易携的财物与米粮，往侧面跑掉了。

不久之后，宁毅在诸多情报当中，看到了这一份捷报。说的是女真人残忍屠杀一支上千人的平民队伍，劫掠财物后与武捷营一支侧翼部队相遇，双方鏖战之后，女真人落荒而逃，这支部队夺回大量财物的事情。

这样的胜败，每一天都在激烈的上演。

********************

太原，秋风瑟瑟而来。

秦绍和从城楼中走出来的时候，下意识的咳了几声，裹紧了衣服。

城墙上全是站岗的士兵，里里外外的，是无数战斗后的痕迹，残留的血迹，火焰烧过的痕迹，被石弹砸过的痕迹。城外，女真人的营帐延绵开去，隔着厚实的木墙，可以看到士兵在其中走动的身影。一个多月的攻防已经结束好几天了，看起来女真人已经打算做长期的困守，不再强攻。此时走在城墙上，士兵之间，秦绍和便忽然有种天地都安静下来的感觉。

一个多月来的反复攻防，难以想象那是何等巨大的压力，城墙数度被突破，又数度被强夺回来，好几次秦绍和都以为太原将要沦陷。在城外的完颜宗翰早已做出了太原破城后要杀得全城鸡犬不留的威胁，但最终，这座城墙仍旧被牢牢地守在了这里。

虽然在第一次的身先士卒后，秦绍和便未曾真正操刀厮杀，但在城墙上，他依然受了几次伤，此时身体瘦下去很多，身上散发着药味，有一种风吹就倒的错觉。但唯有眼神已经变得比往日更加安静和坚定，那是在身边倒下许多人后，因“死亡”而积累起来的东西。

他远远的，安静地看着女真大帐所在的方向，而这一刻，他其实也明白那种天地都安静的感觉到底因何而来。

太原已成孤城了。

攻城战的后半个月，女真一方，指挥战争的并非宗翰，而是其麾下大将银术可，宗翰则带着另外一些部队，在半个月的时间内，荡平太原附近的所有城市，将如今的太原变成了孤城一座。

但它也像钉子一样，将女真人的西路军钉在了这里，使其根本不能安心南下。

旁边有人过来，是同样身上带着药味，身形消瘦的李频。不久前秦绍和曾经嘲笑过他，说文人就是孱弱，李频是被累得病倒了，不过即便生着病，他还是在准确地对他的工作负责，而同样身体不太好的，还有负责煽动了许多人上城墙的成舟海。

“秦大人，粮食已经集中点完。”李频道，“库房里基本上还有可供城里人吃三个月的粮食，若从现在便开始节省，咱们半年也拖得下去。”

“足够了。”秦绍和笑起来，“外面消息断绝时，我知道几十万人都在往汴梁聚集，只要能解汴梁之围，太原之围自然就解了。女真进军迅速，攻势如此之强，便得速胜，照我看啊，他们拖不过这个冬天的。咳咳……你我啊，便只好在这太原，跟粘罕他们耗一耗了。”

“卑职有幸。”李频拱手笑了笑。

“不打不知道啊。”秦绍和背负双手，望着天空，长长地舒了一口气，“若非此次守城，秦某也不知道，某竟然如此能打仗，竟然……能守住这座城……”

他的声音变得轻了一些，说到后来，想起的却是他看着死在这城墙上的许多人了，这些人中有官兵有平民，一个月来的战斗太过激烈，他的身上也时常染血，时常在奔行间跨过一具具的尸体，甚至摔倒在血泊中，在当时，他来不及看这些死者，现在反而想起来了。

这座城，终究是他们守住的……

秋风凛冽的袭来，冬天就要到了，等到大雪封山，即便是冰天雪地里走出来的女真人，也很难在这样的天气下展开攻城战，到时候，太原城的情况，或许又能缓解许多，秦绍和心中稍稍的放松下来，他知道，只要自己钉住了女真人的西路军，就足以大大的缓解京城的战局。这一切，城内无论是秦绍和、李频、成舟海，还是众多的将领，官员，心中都能够明白。

他们将做到了不得的大事了。

而由于消息的封闭，秦绍和并不知道，此时在折可求与刘光世的带领下，作为武朝最强的西军一部，已经在天门关与完颜宗翰展开了厮杀。他也并不知道，与此同时，京城外围的对峙当中，朝廷内部，正在商议完颜宗望提出的割让太原等地以和谈的条件。

他也不会知道，这短暂的平静与轻松，就要成为漫长的地狱的开始了……

第五八四章 泽国江山入战图（三）

汴梁以东，杞县附近，小小的村庄里，最近变得热闹了起来。

原本住在这附近的居民大多已经迁走，热闹的原因是因为各路勤王军队的陆续到来，以武瑞营为首，在杞县附近已经屯集了超过六万人的大军。

即便是军队，人数过万，便是一个完整的生态系统，到了数万人，在统帅对治军的掌握上，便是一项很大的考验。

如今女真大军兵临城下，战端一触即发，对于治军自然要比平日里严格许多。然而数支大军在这附近集合，武威、武胜、武瑞三支军队各属不同的军中大员，三支军队以外，武捷营的三万人自西面而来，京城附近除了几支有独立番号的禁军如捧日、天武、龙武等已经全部撤回京城，还有各地的一些小规模朝廷武装，加上从四面八方过来的各种勤王军队，都朝这边聚集过来，每日里谁听谁的命令，后勤找谁要，住哪里，都已经成了扰攘不息的事情。

武朝的军队编制，原本就显得有些混乱，这次大军齐聚，每支军队的经略安抚使使，其实都是平级，此次聚集在一起，各军之间，无法彼此节制。作为最高长官的几个人，如童贯一系的武威营何承中、蔡京系的梁中书、右相系的武瑞营霍爵，虽然每日里在一起商议接下来该如何打，但谁也不敢轻易对女真发起进攻，几支军队接近之后，倒是彼此为了后勤，摩擦无数。

在京城之中，这一次最有威望和能力领导此次大战的，其实是童贯——纵然在后世的评价不高，但此时的他，确实仍是武朝军事的第一长官。但女真南下，京城之中，风云变幻复杂，童贯自太原逃离，是有污点的，回到京城之后，周喆心中多少有些芥蒂，他自己也缩了。

也是因此，当推选此次保卫战最高长官时，只有生性刚直的左相李纲站了出来。国朝晦暗，武将无能，李纲对此多有怨言，据说在朝堂之上无人敢出头，老宰相也只好出来说：“若圣上不惮以文臣掌武事，臣愿为之。”这对于童贯等人来说，算是当堂打脸。不过武朝本就以文臣掌军事，童贯低头不说话，周喆抓到壮丁，就此兴高采烈地将烫手山芋抛了出去。

李纲接手之后，估计也是有些愤懑，为了填河，又将蔡京家的花园子都给拆掉。其实他身居左相之位虽然也有几年，但诸多事务一直受人牵扯节制，朝堂上真正最有权力的，始终是蔡京、童贯、王黼、梁师成等人。老宰相性子耿直火爆，不如右相秦嗣源那般能屈能伸，但这次满朝危亡系于一人，他发泄一番，打脸蔡京，便也没什么人敢说他。

当然，这些事情，也是京中高层心知罢了。李纲如今虽然是最高指挥，将京城守得严密，但对于城外的几支大军，要做到如臂使指，御使自如并不容易。在这样的情况下，城外零零散散的各种勤王部队——包括之前招安的一些山贼——三百五百的聚集过来时，到底该听谁指挥，跟谁吃饭，就成了一件麻烦的事情。

也是因此，当名叫岳飞年轻将领带着麾下的三百多士兵抵达杞县，在附近村庄的小院子里找到宁毅时，周围的局面，就是这样混乱的一种状况。

在屯集大军的营地外，各种乱七八糟的小军营，吵吵嚷嚷的声音，偶尔爆发的摩擦，为了军资粮秣，每日里的争吵，再加上各种小型的战报、伤员汇集过来。几支整编的军队倒也不是不想多要些人，只是编制进去的各种效率太低，武朝繁冗的制度仍在，这些事情还没到可以“一切从权”的时候，于是整个场面就都变得紧张而又杂乱起来了。

岳飞率领的这三百多人原本驻扎家乡汤阴附近，女真人一路南下，汤阴虽没被打，但黄河以北各种指挥系统也已经乱了。他得知师父的死讯，领着三百多人衔尾追来，抵达汴梁附近后，便不知道该投奔哪只部队。

好在他虽然性格忠直，却不是无谋之人，成军之后曾暗中打听，知道自己被复起乃是秦绍谦间接发来的命令。他之前未曾见过这等朝廷大员，但抵达杞县附近后，看见了竹记的人，便一路过来寻找宁毅。

竹记在这边聚集的人手，足有一两百人，在武瑞营附近占了个很大的院子。岳飞稍一打听，周围聚集过来的那些散兵只知道这院子里每日人来人往，热闹异常，有时候还会进出一些官员，却无人知道里面是干什么的，有人猜他们是负责帮朝廷运输后勤粮秣，但岳飞通报进门后，便只听见有人在破口大骂。

“……黄口小儿，不知轻重，这里是多少人生死攸关的大事，岂是尔等小人乘机搬弄权力是非之所！城皇坡死了多少人，源岗一带，又有多少人死了！本官不会让本官治下民众去送死！他们留在城中，踞城墙以守，好歹还有一条活路——”

这骂声铿锵正气，岳飞不知道到底是为了什么事，却听得有一道声音响起来。

“余大人，我说过，您误会了，竹记之人只是因为熟悉周围道路，奉朝廷之名协调撤离，我的人给您协调时机和路线，做与不做，在下一介草民，岂能强逼于你……”

“你狡辩！”那人一声喝断对方的说话，“宁立恒，你以为我不知道，我余文丰虽是县令小官，却也不是毫无背景之人，你竹记背后乃是右相府撑腰，此次在外之事，全是尔等居中协调。你竹记之人虽然放下东西就走，但我一说不答应，当日下午便来了公文，你当余某不知怎么回事！大战在即，你们在周围行此荒谬之事，亏你也是饱读诗书之人，不怕九泉之下的死者不放过你——”

“来人，送余大人走，余大人，你搞错了。你不愿撤，那就不撤，小人这边还有许多事情要忙，都是压下来的公务，等此间事毕，在下自会亲自登门分说谢罪……”

“大丈夫顶天立地，宁立恒你敢做却不敢说么，你不敢与我对质么——”

吵吵嚷嚷中，便听得了野蛮送客的声音，有名官员被人推着出来了，此时庭院里人群来往进出，宁毅也从那边门口出来，旁边跟了几个人，岳飞正要上去，有奔马的声音在院外停下，一名身负轻功之人飞跑进来，到宁毅面前低声说了些什么。岳飞武艺高强，隐约听得是哪里有三千余人，宁毅皱了皱眉，低声道：“附近是哪支军队，散的编制，让闻人兄弟去要手令，勇哥，此事麻烦你带一带队，只要有吃的，必须走……”

旁边被他称呼勇哥那人，乃是索魂枪的齐新勇，当初在江宁，岳飞也与其有过一面之缘，只见他拱手便离开。宁毅才终于往岳飞这边快步而来：“岳家兄弟，好久不见，你也过来了。”

岳飞站得笔直，拱了拱手。他与宁毅之间的交情不算深，当初在江宁他曾在救苏家时出了力，后来有过两度见面聊天，宁毅将他视为“恩人”，但岳飞自小得周侗教导，当时不过为追逐匪寇，并不认为这是什么大事。这次登门，不愿意让人觉得他是挟恩求报。

而且当初在江宁，两人虽然有短暂的并肩作战，岳飞后来却知道这书生心性狠辣，灭门事件后衔尾追杀至梁山，屠了梁山一半人，江湖上的评价最终也是亦正亦邪。他刚才又听了那县令的大骂，此时便下意识地与宁毅保持些距离。

眼见岳飞此时找来，宁毅自然知道理由，不久之后便将秦绍谦寻来，给他介绍。此时岳飞名不见经传，秦绍谦却是军中大将，在寿张狙击女真军队，一只眼睛都瞎了，很有霸气和杀气。岳飞只以为宁毅刻意为他拉关系，宁毅对秦绍谦说这位小将打仗应该极有一套，秦绍谦也只以为是褒美之词。随后让人将岳飞部下三百多人编入大军，提供粮秣补给，然后将这三百多人与竹记安排在一起，暂时听宁毅指挥调配。

岳飞当初的起用就是宁毅找他的关系，此次又是这么热心。在秦绍谦看来，要么是还江宁的人情，要么是觉得这小将真的有潜力，要结个善缘，以后收做打手——此时武人多被轻视，秦绍谦本人虽是武将，但是一个领三百厢军的小武官，在他看来，在宁毅这相府幕僚手下跑跑腿也不是什么掉份的事情。而且，虽然此时大家对宁毅所做之事的必要性都没什么把握，但京城附近上百万平民的调动，真要做起来，确实是极花人手的。

岳飞南下，其中一个大的理由，是因为师父周侗的牺牲，谁知道眼下被安排给了一帮不知道干什么的商人当护卫，多少有点愤懑。但他从军数载，对于军中、官场一些事情也是明白的，自然不会做出什么出格的事情来。而且眼下这一段时间里，十多万人聚集，只是激烈的小规模摩擦，大家都在对峙，按兵不动，其中的情况，便让他这等中下层军官，颇有些迷茫。

照例说，女真人都打到京城低下了，这里十多万军队聚集，加上城里的近十万人，谁都会想要早点将女真人赶跑才对，怎么会大家都闹哄哄地住在这里呢。

他虽然有些看不懂宁毅，宁毅却不愿怠慢于他，其后每日里虽然忙碌，却也会过去与对方打个招呼，聊上一阵。对方询问起来，宁毅却是知道这段时间京城内外的不平静的，但想了想，却也只能说：“在忙谈判。”

京里京外，眼下确实是在忙着谈判的事情。

汴梁城中，经历过初期的一轮猛攻之后，女真人便派人送来了和谈条件，和谈条件有四：

一、武人赔偿金国军费，黄金五百万两，白银五千万两，牛马万匹，绸缎百万。

二、周喆尊吴乞买为伯父。

三、割让中山、太原、河间三地。

四、以亲王、宰相为人质，护送女真大军北上回国。

理论上来说，仗还没打，这四条加起来，对于一个国家，基本上其实是没什么可谈的。但至少在宁毅的情报里，此时的京城，周喆一方面以巨大的“魄力”支撑李纲严守，另一方面，大伙儿还真的就在商议求和的这件事情，据说已经派了两次人，到女真军营之中，就和谈进行磋商。

“京城里面，听说已经吵翻天了。”夕阳西下时，宁毅看着忙忙碌碌的巨大营地，跟岳飞叹息了一声。他也没有办法说太多，京城之中，皇上将守城和主战的责任给了李纲，转眼又在议和，李纲已经在金銮殿上破口大骂了好几次，“如此亲者痛仇者快”“有如何脸面面对前方奋战之人”之类的话语也已经骂了出来，而众人只提江山社稷，对于眼下的这个禁区，大多绕过了不提。

周喆也不提，只安抚李纲：“朕是要打的，家国如此，罪在朕躬，但宰相啊，为社稷计，将士只需考虑奋战，朕却不得不做两手打算。”

力争不成，李纲也曾要求，让他出面与女真人进行谈判。但周喆明察秋毫，并未答应，最后让比较能屈能伸的李棁去了。

秦嗣源在这之中，并未开口。

秦绍和据守太原，已长达一月之久，如今两边消息切断，近况不知，虽然秦嗣源是绝不会把这种儿子在前方作战的理由拉到朝堂上来讲理的——但那便是大家都不能提的禁区了。

毕竟后方要卖的人，此时已在前方奋战至生死未卜……

几日后，一纸诏书，秦嗣源罢相。

第五八五章 泽国江山入战图（四）

秋末，城门紧闭的汴梁，仍处于一片紧张、焦虑又嘈杂的气氛当中。

女真人未有攻城了，城外集结而来的大军，听说也是按兵不动，朝堂上下流言纷乱，民众之间焦躁不安。有关谈判的事情，一度对外传出过消息，后来因为勤王大军越来越多，消息又渐渐被封闭了。人们期待着这场战争的迅速过去，一部分人也期待着武朝军队给女真人一个狠狠的教训，但事情一直就都被压在这个阶段，引而不发。

朝堂上的纷乱，一部分人是知道状况的。九月中旬，秦嗣源的罢相，令得许多人都有些措手不及，在主战派中，如果说李纲是一面打在前方的旗帜，那么后方的秦嗣源，其实才是能够确保旗帜不倒的旗手，然而在局势紧张，李纲声势无两的时候，秦嗣源被撤下，便实在让人心中难有好的预感。

不过，这一次的右相变动，由于来得太过突然，一时间还没有出现大家一拥而上，墙倒众人推的情况。金殿宣旨也有些**，只是让秦嗣源暂时交职，并且言语用词，还有些安抚的意思。而在事情定下后，便有许多朝中大员去到秦府之中，拜访、安慰。就算是往日里政见不一致的一些大员，对于他这次的退下，其实也并不感到高兴。

歌舞升平百年的武朝，才刚刚去掉辽国这个心腹大患，转眼间已被兵临城下。

整个情况，实在已经是无法让人感到乐观了。

此时，聚集在相府内堂的，便有几个原本主和派的大臣，例如唐恪、吴敏等人，他们本就颇有学问，与秦嗣源有很深的交情，又例如说自己算得上秦嗣源本家的御史中丞秦会之，罢相的旨意发出之后，不少人站出来试图阻拦周喆的旨意，秦桧便是其中之一，当然，阻拦虽然没有效果，意思总是到了的。

“……陛下此番涵义，不是真要罢免秦大人，实在是因为太原情况敏感。早几日在殿上，相爷避嫌，一言不发，在陛下那边，知道相爷难做，心中毕竟也是看得清楚的……”

“陛下心意，吴大人说得甚是，老朽心中，也是明白的。”秦嗣源笑着拱手接话。

一旁的秦桧倒是哼了一声：“如此说来，诸位大人便要割了太原了？”

“割是不能割，但纯粹将希望寄托于城外一战，也实在有些冒险了吧。这是京城，说句不好听的，若城真的破了，就不用想后路了？”

“战事若真的不利，自然该想后路，但自古以来，兵事讲究的是破釜沉舟，战事未起，先算好自己会败，那就真的不用打了。”

“秦中丞倒是很懂兵事，那这仗不妨由秦大人去打，在下一定支持。只是秦大人也得明白，战场上的事情，与朝堂上的事情，未必就是同一码事！”

“上下不能一心，将士如何用命！”

吴敏与秦桧两人几乎就要吵起来，一旁的唐恪喝了口茶，偏头望向秦嗣源：“明公，愚弟早言，仗不能打。不是不该打，今日之事，便是这不能打的理由。这几年来，主战之声高涨，都以为得了好时机。愚弟说不该打，人皆非我罪我，说唐某懦弱。如今这事，明公也见到了吧？”

秦嗣源拱了拱手：“呵，钦叟贤弟懦弱……愚兄是绝不存此想法的。此事你我早说过多次，今日之事为何，我也知道。但心中所思所想，也绝不会因此更改。为一国者，当机会在前，不可瞻前顾后，尽人事，而后听天命。何况此时天命未知，战阵之上，变数颇多，宗望军队，毕竟孤军深入，宗翰不离太原，我们还是有机会的。”

“有什么机会？就凭城外那些老爷兵吗？”唐恪摇了摇头，“兵不知将将不知兵，十几万人二十几万人又如何。绍谦于寿张阻击宗望大军，不过区区一日便败，这房中之人，莫非还真有人相信那些弹劾奏本上说的，他是无能之将，妄自出击？打仗绝非一人之事，女真起事以来，每每以少胜多，护步达岗，其两万人便战败辽人七十万，此时在这汴梁城外的，除常胜军外，仍有主力六万，与我武朝二十万人会猎于这汴梁城外，明公真信，我武朝会有机会？”

秦嗣源沉默片刻：“只是战事，又岂能如此估算，若真要这样计算，女真十余万人南下，我朝举国之力都挡不住，是否人家南下之时，我朝就干脆投降便了呢？”

“原不该轻启战衅。”唐恪说了一句，又顿了顿，拱一拱手，“愚弟今日并非过来说此肤浅之言，战事不可如此估算，我心中也明白。只是女真势强，阿骨打在世之时，两万战七十万仍能取胜，此时阿骨打去世不过一年，吴乞买新继，宗望又是女真军魂，阿骨打之子，此战若无一个满意的结果，便要打出一个惨烈结果来。唐某心知，朝中诸位都寄望于城外一战之后，令宗望知难而退，然而，除非宗望惨败，否则绝无可能。大战一起，想要两边点到即止，不过痴人说梦……”

他面色严肃，又停了片刻：“此时他几万大军南下，虽然一路摧枯拉朽，但对于战事预期，不过是我武朝赔款割地。城外若真打起来，宗望攻城是不容易，但他绝不愿轻去，一旦耗下去，我武朝实力，只会逐渐见底，到时候他看得清楚，我武朝便是亡国之厄了！”

秦桧道：“唐大人未免危言耸听了。”

一旁因为同样身为大儒而陪同的尧祖年抬了抬眼：“亡国之厄，过去了，便是兴国之兆，此时若还不能咬牙挺住，往后让金人食髓知味，莫非就只靠割地赔款活着？”

“女真骤起，并无底蕴，万事皆靠掠夺而来。一鼓作气，二而衰，三而竭，时日一长，必生腐化，到时候，我武朝或有机会……”

秦桧冷笑：“不是比谁更好，只是比谁更坏嘛。”

唐恪看他一眼：“有些事情，摆在你我眼前，不是认与不认所能解决的，也绝不是书生意气，一两条性命的事情。这天下亿万黎民摆在我等手上，国事至此，我等只能看着眼前行事。秦兄，你今日罢相，却不是我等在圣上面前搬弄是非吧！”

他的话语之中，颇多耐人寻味的东西，秦桧笑了几声，不再开口。秦嗣源却是目光复杂，过得许久，方才说话。

“钦叟，你的学识远见，我素来钦佩。但此事原非权衡，乃是信念使然。你相信于这黎民苍生的责任，不想让他们受多的苦，我相信于一国一族之责任，不愿意这一国之人，如此去活。我始终相信，事情不到绝望，必有转机，若凡事都只靠计算权衡，于这朝堂之上，你也好我也好，其实都不用去做什么事情，全都拿着算筹过日子便了。”

“你我为此争吵，也不是一次两次了……”唐恪叹了口气，摇摇头，“我自知无法说服你，顽石淬火始见钢，你的想法，也并非有错。只是我朝问题，原是两百年流弊，进取必先求革新，改革无果，则进取无益。如今这局面，苦了天下百姓，苦了这城内城外的将士……我等官员，皆是有罪之人哪。”

“若无切肤之痛，岂有革新之因？”

“黑水之盟如何？革新又在哪里……”

书房之中，絮絮叨叨的，是几位大员坐而论道的声音，在这沉甸甸的城里，也有着沉甸甸的重量。而此时的汴梁城外，牟驼岗女真大营之中，晚秋的风，正在呼啸着吹进来，军营大帐，宗望以及一众将领，正在开会。

“……粘罕大帅在书信中说，太原如今仍在武朝之手，一时难取。武朝西军已动，对其虎视眈眈，西路军若贸然难下，武朝大军猝然发难，极有可能隔断南北通路，武朝虽弱，但仍有几支可战之兵，若我军全数被困于武朝腹地，实在不智……”

大帐正中，作为阿骨打次子的完颜宗望端坐在帅位上，自有股不怒而威的气势，周围的座位上依次是完颜阇母、完颜昌、汉军都统刘彦宗、赛剌、术列速、活里改等将军，投降过来的郭药师等人也居于末席。

“让西路军南下策应的命令，我已连发数道，但看这情况，粘罕暂时是不肯过来了。”让人传达完粘罕的意思后，宗望开了口，“如今有人说我军孤军深入，武朝屯兵数十万，号称百万，阻住黄河去路，便想要逼降于我……”

他说到这里，嘴角挑了挑，微微一笑，周围便是一团哄笑。

“武朝人，跳梁小丑。”宗望等了片刻，眼中闪过一丝凶戾，拳头打在了前方的桌子上，“我女真雄师，打的从来就不是什么顺风仗！武朝人在黄河边聚了区区二十万人，进不敢进，退不敢退，竟以为我军会怕。谈判条件我已给了他们，他们当然不会答应，如今既然确定粘罕不会过来，我们也不必多等了！”

他的话语停下，抬起手：“诸位兄弟，我们便想象如何在这汴梁城外，打垮他们这百万雄师吧！”

这话语响起在大营之中时，一份情报，正随着快马自北方传来，进入京师范围。

****************

进入那吵闹的院落时，岳飞看见了宁毅面无表情离开的背影。

争吵的声音还在院子里传出来。

“……说不过就走了！侩子手！无知小人！我武朝大好河山，便是被你们这些人弄垮的……”

在里面骂人的这个声音，便是那位名叫余文丰的县令。来到这里数日之后，岳飞已经弄清楚了宁毅等人所负责的事情，乃是在大军集结的同时，将汴梁附近的所有平民、粮食，悉数撤走，虽然表面看来，竹记只是协调办差，实际上背后有着相府力量的支持，这一部分才是推动整个坚壁清野进度的主力。

尤其是在女真人兵逼京城，大伙儿都忙于自己事情的时候，似乎也只有宁毅等人，在依托军队的基础上，不断地在做着这些事情了。

然而对这类事情，在眼下的环境里，不能理解的人很多。余文丰便是知道其中背景的一名官员，因为反对迁走全县居民，过来阻拦。然而宁毅只通过朝廷渠道发命令，根本懒得跟他协商，早两日，余文丰便自己请辞了县令之职，整日里过来骂人。宁毅那边则直接提拔了对方的副手上位，雷打不动地推行着整个计划的实现。

老实说，这些时日里呆在这边，对于宁毅手段的强硬与这个院落内外工作的效率，岳飞是颇为佩服的，但对于眼下的坚壁清野，他也如同余文丰一般，有些不解。

里面的谩骂还在继续：“……只知道行此愚昧之事，尔等可曾知道生民疾苦！逼着他们背井离乡，冬日即至，他们住在哪里！吃什么！知不知道，让他们留在原地，尚有一线生机……你干什么，闻人不二，我认识你，君子动口不动手——”

那余文丰本就是京中一个大家族的子弟，说话之中，被闻人不二拽着衣领拖了出来。他想要与闻人不二撕打，却哪里是对方的对手：“留在原地，你读书读傻了，你小小县城城墙有没有一丈高！女真人不用一个时辰便能将城夺下来，到时候他们是狼，你们全都是肉！”

他一把将余文丰扔出门外，余文丰手舞足蹈地爬起来：“我城中军民众志成城，皆愿与城偕亡，女真要夺，也得让他出代价。尔等自可让愿走之人走，岂能不顾民意，强逼人迁移——”

他说着还要冲进来，被闻人不二按住脸又推了出去：“偕你娘亡！你们愿意死就让你们死？这一战若继续打下去，留在这里的，都是女真人的粮仓！你们皆是资敌之人！”

“我武朝大军百万，都在赶来，这一战能打多久！而且汴梁附近上百万人，你岂能全都迁走，尔等为无谓之事，累得多少人在路上被女真人所杀，尔等晚上可睡得着觉，不怕厉鬼索命吗……”

“百万你娘！迁不走……不迁岂能走！你还来，再来我真的打你了——”

两人纠缠一阵，闻人不二面上的表情也凶狠起来，一拳挥在院子的墙上，打飞了一些土石，那余文丰见闻人不二真的发了怒，方才整理衣冠骂着离开。闻人不二牙关咬了咬，随后才摩挲着破了皮的拳头往回走。这院落之中，他与宁毅都算是主事之人，只是宁毅平素给人的感觉沉稳淡然，做起事来则往往是严肃认真的，闻人不二则大多数时候挂着玩世不恭的笑容，喜欢开玩笑，但方才那一下，岳飞也能看出来，这人心中是真的发了怒的。

两人算不得熟，打了个招呼，岳飞道：“方才看宁公子离开，似有心事，出什么事了吗？”

闻人不二沉默片刻，微微叹气，点了点头：“啊，确实……来了个坏消息。”

他没有继续说下去，其实这些天里都是各种坏消息汇集，岳飞一时间倒也想不出来，还有多少消息是可以更坏的了。

武瑞营大帐，秦绍谦将桌子单手掀飞了出去，坐在那里，双手握拳，面色阴沉。他的右手上，还握有一封信笺。

宁毅进来时，看到的便是这样的一幕。

他犹豫了片刻，走上前去。秦绍谦的头上扎着绷带，一只眼睛彤红地望过来，咬牙切齿。

“我瞎了一只眼睛——才看得更清楚！”

“秦老的信？”宁毅看着他手上的信笺。

“父亲说，他是自愿去职的！”秦绍谦将那信笺交给宁毅，说话之时，仍旧咬着牙关，“他为求避嫌，就算圣上不发圣旨，他也想请辞了，因此……着我不许鲁莽乱来！”

他冷冷笑了笑：“我能如何鲁莽乱来！无非是打仗，但如今仗也没必要打了！”

宁毅低头看信，秦绍谦长长吸了一口气，将一只拳头放在额上：“我瞎了眼睛！我兄长也还在太原，生死未知！他们……竟想求和！”

宁毅将那短短的信笺看完，交还给秦绍谦，在一旁找了张椅子坐下。

“秦老或有请辞的念头，不过这次从中作梗的是蔡京，他……故意在圣上面前提了秦家大兄在太原的事情，与圣上强调了，此事必不会影响相爷，让圣上不必多虑。另外……”

他的话未说完，有人急匆匆地在营帐外道：“报！太原急报！”

秦绍谦道：“进来！”

那人掀开帐门进来，乃是秦绍谦身边的副将胥小虎，看了宁毅一眼，微微点头，随后道：“太原战报，西军败了。”

秦绍谦微微愣了愣……

景翰十三年秋末，于太原附近天门关，折可求、刘光世率四万大军与宗翰部队展开长达一日的鏖战，后转至交城附近，人困马乏，为金军夜袭所败，死伤上万，退至汾州一地。

折可求、刘光世的失败，意味着短时间内，再无军队可解太原之围了。

消息传来的这天傍晚，女真军中，刚刚做好下一阶段的战斗打算，夜色降临下来，宗望背负双手，在大营里走。他的背后，跟着郭药师等几名将领。

“此消息一到，武朝朝廷之中，该着急了。”郭药师道，“说不定已在商议求和之事。”

“千里外的一场胜败而已。”宗望笑了笑，“武朝人真至于如此？”

“大帅有所不知，武朝人虽看来势大，实则色厉内荏，若下臣所料不错，只需等上一两日。便又该有人过来求和了。”

“先前和议之条件，不过为等粘罕大军南下汇合。我女真之强，并非建在敌人之懦弱上。”宗望看着这一片火光通明的大营，缓缓说道，“不管他们和不和，前议不变。”

他说道：“……我们照打。”

“是！”

众将一齐说道。

*****************

天蒙蒙亮。

薛长功奔跑上城墙，示警狼烟已经在旁边点起来。

远远的，女真人推着攻城器械，围过来了……

九月十四，在持续十多天的平静之后，汴梁城墙终于再度遭受到猛烈的攻击……

皇宫，文德殿。周喆踞于御座之上，目光严肃地望着下方的李棁。

“卿此番前去，务必谈妥和议之事，也务必尽你口舌，为我武朝争取最大之利益……”

“臣遵旨！”

一脸正气的李棁接下了命令，目光之中，有着视死如归的慷慨。

第五八六章 泽国江山入战图（五）

城墙上下激烈的战斗连续打了一天，第二日，也就是九月十五的中午，方才停下。

薛长功从城墙上退下来的时候，身上又已经受伤了，他身上中了一箭，其余的便都是些箭矢的擦伤。不知道为什么，他觉得这一次女真人攻城程度不如上次猛烈，然而仍旧给城内士兵造成了巨大的压力。

属下开始清点伤兵的时候，有一面旗帜，远远的自汴梁西北面出现了。

城墙上下轰然响起来，大伙儿又在拼命往守御的位置跑，薛长功眯着眼睛往那边看过去，不远处的城门正面，他的上官正拿着一根长筒状的东西在远远地看。不多时，有一个兴奋的声音，轰然响起来——

*****************

李棁是在九月十四的下午，自未曾开战的西面城门离开汴梁的。两股战战地来到女真军营之中，通报过后，城墙那边的战争还在继续。完颜宗望与一众女真将领接见了他，大帐之中，一片肃杀的气氛。

不同于在金殿上的慷慨与视死如归，在大营之中，李棁几乎没有与宗望谈条件，所有的条件，都被一口答应了下来，似乎还想用黑脸吓唬一下他的女真众将颇有些无趣，双方签下和约，按照宗望之前提出的要求，悉数列了下来。

这天晚上，李棁被留在了女真军营之中，但女真人并未放弃攻城，一方面着人将和约送回汴梁城，一方面，仍在对汴梁城墙进行攻打。

当天凌晨，周喆在合约上用了印，送出城去。第二天接近中午的时候，宗望挑了个时辰，由李棁正式将和约呈交过来。

他们倒是不担心武朝人不认账，不过，当他们放回李棁时，变数确实发生了……

*****************

“种帅来了！西军来了！西军百万大军啊……”

“老种将军！种少保领军勤王，已至汴梁城下！女真大军闻风即退——”

大量的消息，在半天的时间里，充斥了整个京城。汴梁沸腾起来，师师也从矾楼中走了出来，凑热闹去看种家军的进城。

周喆也被忽如其来的喜讯吓了一跳，此时李棁已经拿了和约回来了，他犹豫一阵，乘了龙辇出皇宫，到城门迎接。眼见着城中兴奋的盛况，又招来了蔡京。

“和议之事，朕思虑不周，正自懊悔，如今看来，此事是朕想得岔了。如此屈辱之约，朕死后，有何脸面去见列祖列宗。太师啊，你看这和约，朕要反悔。该还来得及？”

蔡京低眉顺目地想了片刻：“圣上能够想清楚，悬崖勒马，实在可喜可……呃。”他话说到一半，陡然反应过来，屈膝便跪，“老臣一时激动，说此大逆不道之言，请圣上降罪！”

周喆大度地摆手：“无妨无妨，朕是动岔了念头，想错了事情。太师能有此言，说明你从一开始便不认同朕，你坐视朕行差踏错，这才有罪！太师，你与朕之间，莫非也有如此隔阂？在太师心中，朕已变得不能听忠言了么！？”

他此时措辞严厉，蔡京更加诚惶诚恐起来，周喆随后便也叹了口气：“无妨了无妨了，此事朕与太师，都有错。此时想清楚了，为时未晚，为天下苍生计，即便有毁约骂名，朕也只好背了，唉……太师快起来吧，来，朕来扶你，您是三朝元老，虽是臣子，也是朕之长辈，往后朕若有错，你当直言不讳……”

皇帝的辇驾一直到城门，接到了此时享誉天下西军老帅，种师道。

这些年来，西军一直在西北一地抵御西夏入侵，作为武将，因其强大，事实上也颇受朝廷忌惮。西军的几个家族中，实际上以种家实力最强，老帅种师道的势力虽然不到京城，然而在陕西一地，却是地地道道的西北王。

在武朝联金抗辽的几年里，种师道一直给京城上折子，提出的是反对的意见，然而影响并不大。但也因为这样的立场问题，种师道得罪童贯、王黼等人甚深，早两年辽国被灭，童贯收回燕云六州，声势一时无两，种师道也就在西北致仕，此后一直过着隐居的生活。

此次金人南下，来势汹汹，朝廷方才做出启用西军的策略，种师道收到命令后立刻启程，与姚家的姚平仲汇合，率领姚家七千步骑，至洛阳后将兵力补充至一万五千余，而后大张旗鼓地南下。此次抵京，倒也确实是因为他的名气，令得城中沸腾起来……

********************

不同寻常的气氛笼罩了京城，同时，也笼罩了武瑞、武威、武胜等几支大军的屯兵之所。朝廷与金人和议的消息已经传了出来，但与此同时传来的，还有不少的讯息。其中，种师道加封检校少傅、同知枢密院、京畿两河宣抚使，诸道兵马全部由其统帅，姚平仲为都统制，而在种师道升官当天，秦嗣源复起，再任右相之职。

京城中风云变幻，女真人则已经再度按兵不动，只是派出使者进城，让武朝迅速履行和约，武朝则开始拖延起来。城外的各个军营里，气氛也开始变得愈发肃杀。

这段时间里，周喆变得有些难堪，和议的事情是他点头的，和约已经签了。表面上说他不在乎毁约，然而女真使者在朝堂上的措辞已经越来越难听，他不能明确表示毁约，也绝对不能表示接受。此时此刻，他觉得下面有许多人可能已经在骂他，他连辩解都没办法。

也是因此，对于要打一场漂亮胜仗的渴望，他是强烈的。

种师道、姚平仲进京之初，他便亲切接待了这些人。种师道毕竟年纪老了，进京之时便已身体微恙，但思绪是极为清晰的，与他一谈，周喆便知道，这人确实有能力。而作为西军少壮派的姚平仲也未曾令他失望，身上的英武、锐气，让周喆觉得，与朝中这些武将，完全不是一回事。

虽然平时心有忌惮，但此时他是能看清楚状况的，满朝上下，只有西军最能打了。

不过，将城外几十万大军的统一指挥权交给种师道后，这位老人似乎又过于谨慎。此时西军各部都在集结，种师道南下之初便让种师中集结种家军，此时也在过来的途中。病中的老帅认为，当所有大军集结完毕，毕全功于一役，方是正途。对此姚平仲倒是有不同看法，他觉得，此时武朝一再拖延，已有蹊跷，再拖下去，只怕女真人早有了准备。对此，周喆也是认可的。

他找姚平仲、种师道谈了数次，不久之后，姚平仲的父亲姚古率领三万大军前来，令得周喆心里又更加热了起来，不断催促打仗的事情。而在这个过程里，他也看穿了一些其他的事情。

连续几晚他在寝宫与皇后下棋时，也说起了这事。

“皇后啊，朕也是看清楚了，人哪，皆有其私欲，无论你年纪多大，身居何位，都难以免俗。”

“陛下何出此言哪？”

“老种相公进京之时，满城欢呼，说他是西北王，不为过啊。此次作战，朕已将城外几十万大军的指挥权都交给了他，李相也会配合于他，而且还有姚家的精兵，他迟迟不动，皇后你知道所为何事？”

皇后犹豫了片刻：“此战系我武朝国运，种少保谨慎一些，臣妾心想，也是难免？”

“确有此考虑。”周喆笑了笑，心中却早已看穿了一切，微微顿了顿，“但他另外考虑的，是不想让姚家军抢了这功勋啊，种师中领军过来，也不过三、四万人，此时城内城外，大军已近四十万了，就算许多人不堪用，打还是打得了的。都说兵熊熊一个，将熊熊才是一窝。种师道、姚古、姚平仲这些人，确实都是当世名将啊。他们……未必是怕打，实际上……唉，都是在争功。”

皇帝叹了口气，落下一子。皇后沉默片刻：“那……圣上打算怎么办？”

“朕已先后与他们谈了多次，言语之中，也有暗示，只希望他们能戮力携手，不分彼此，这样……”最近经历各种大事的皇帝顿了顿，望着那片月色，声音才稍稍转低了，“如此……才是武朝之福、社稷之福啊……”

混乱的局势，叵测的人心。城内城外点点滴滴的变化都在天空中聚集，天气开始转寒了。杞县附近，九月二十三，连日的时局变化中，宁毅也感到了气氛的转变，传到他手上的，京城的局势，也开始收紧。

作为密侦司的操盘人之一，各种时局的变幻，他确实是可以掌握第一手情报的。而另一方面，秦绍谦也已经从军方得到了第一手的消息。这天下午，两人聚在一起，交换了讯息。

“今天晚上，姚平仲要出城，与我们商议出兵之事，我看，怕不是奉种相公的意思……”秦绍谦多少有些忧虑。

宁毅点了点头：“种师道声势太隆，进京之时，全城震动。童贯、王黼这些人当初逼他致仕，现在是怕他的，而且，圣上那边对他也有些忌惮。你知道……圣上原本就忌惮西军。”

“家父与他关系也有些不睦，但若真要打，我觉得他比姚家的人靠得住……”

先前联金抗辽，秦嗣源是坚定的主战派，并且就是直接的幕后推手，与反对这一行动的种师道便不怎么对付。只是种师道乃是军队体系，因此与童贯等人直接对上了而已。但此时说起来，对于这位享誉天下的老种相公，秦绍谦还是更加信任一点。

不过作为他来说，即便身为武瑞营的最高武将，这些事情，也不是他可以决定和选择的。

当天晚上，姚平仲过来，与几支军队的领导人，商议了事情……

****************

九月二十四，夕阳西下。

整片大地，都悄然动了起来。

阳光并不强烈，深秋也正在逝去，衰草飞舞上天空，冬天要来了。

“岳兄弟！”

走到院落附近时，宁毅在那边向他挥手，岳飞走过去，一些大车停在那附近，不少人跟在旁边。

宁毅将一份军令交给他。

“岳兄弟，今晚你跟我们走，我们要……保护一下车上的东西。”宁毅看了看天空，“不过，今晚天气可能有些不好。”

“宁公子，要开战了吗？”

“……有可能。”宁毅皱着眉头，顿了顿，“有可能。”

夜开始降临……

********************

牟驼岗，女真大营之中，一切如常，在入夜之后，逐渐从喧闹开始变得寂静，渐渐的，人们都睡了。

武艺高强的斥候避开了巡逻的女真游骑，往来的方向回去。而一切如常的女真大营里，着甲的士兵，大多已经从营帐里走了出来，无声的列阵，上马。

黑暗的颜色里，宗望骑在他的战马上，或许是感受到某些不寻常的气息，战马微微晃了晃头，宗望俯下身去，摩挲它的颈项：“吁……”他低声说着。

“你们说，为什么武朝人觉得，本王会忌惮那个叫种师道的老头子呢？”

他低声说了一句话，周围的大量将领都没有说话。

——九月十五，种师道抵京之后，正在攻城的女真人迅速撤兵，一方面是因为谈判已毕，另一方面，确实有不想两头作战的考虑。但这种战术上的正常想法似乎令武朝人觉得异常振奋，此后一直有传，女真人因种师道的到来而撤退。于是不久之后当女真使者进入汴梁，在完颜宗望的授意下，对于其他人尽皆傲慢，对于种师道，还是非常尊重。

但作为在场的许多人来说——即便是郭药师——都无法理解武朝人自信的理由，说破了天，种师道不过是在西面抵御了西夏而已，西夏说起来厉害，在辽国面前，也不过是条死狗，而女真人的战绩，却是在数年间覆灭了整个辽国的。

但这一切都无所谓了。

过得片刻，宗望又低声说了一句：“武朝人怎么这么慢……”

……

包裹了马脚的军队在黑暗中的原野上走。

步兵也大都包起了靴子，提着兵器，在沉默中前行。

风吹过来，姚平仲仰起了头。

在不同的方向上，计有一共二十二万的大军，在这个夜里，围向牟驼岗！

……

宗望摩挲着战马的脖子，看着半跪在前方的传消息的探子。这位女真军神的面容粗犷，身材高大，一双眼睛此时在昏暗中，却显得格外明亮、深邃。那里面，蕴着千万人的尸骨。

“传令全军。”他勒了一下马的缰绳，话语低沉，“出击……踩死他们！”

“是。”

不久之后，马蹄声化为雷鸣，巨浪在黑暗中掀起来了！

第五八七章 纵横铁骑 风雨长戈（一）

浩大的战斗是突如其来的。

景翰十三年，九月二十四这天夜里爆发的战斗，对于宁毅来说，也是一个庞大的，无法弄清楚的乱局。当然，这也是因为他所负责的东西并未深入武朝军队的高层，纵然有密侦司的情报，秦绍谦的透风，对于整个战争大局，宁毅所知的信息仍旧粗糙，只知道在这天晚上，由姚平仲率领自家的三万姚家军打头阵袭营，而后由整个汴梁附近的二十余万军队合围，完成一次大的战役。

二十余万的军队，整个生态系统浩大而庞然。身处其中，宁毅也只能通过数字来辨认许多事情，若推至眼前，夜幕降临时开始拔营的数万武瑞营士兵就如同一条浩荡的江河，在夜色中、原野上，前后难见首尾，宁毅负责的二十多辆大车行于队伍的后列，其中载着的是上百门处于可用状态的榆木炮，但是对于这些炮运到哪里开始摆，用于狙击谁，仍旧需要看战事的发展。

而事实上，百多门的榆木炮在这样大的，涉及数十万人的战役里，起到的作用，也是微乎其微的。而宁毅更看重的是这些大炮在实战里真正可以发挥的威力。

一样武器的发展，总要经过这样那样的尝试和磨合，榆木炮他弄出来已有两年的时间，先后也用了一两次，但那些都是小打小闹，真正想要完善，终究还是要经过这样的磨练——这是初衷。

汴梁周围，武瑞、武威这些军队所驻扎的乡镇，距离牟驼岗都有二三十里的路程，大军于夜幕降临便开始拔营前进，由于汴梁附近多平原，也是自家的地方，行军的速度倒是并不慢，若是一切顺利，午夜到凌晨，便能彻底扫荡整个牟驼岗，就算姚平仲的西军失利，整个军阵，也能连起来了。

纵然女真人的东路军长驱直进到汴梁，但在此时，大家对于这场战役，还是有信心和幻想的。一方面固然是因为不得不有信心，另一方面，也是觉得就算再差，武朝的将士也不会沦落到完全不堪战的程度。哪怕偷袭失败，二十多万的军队跟他们杀做一团，也并非毫无胜算。

敌人毕竟打到汴梁城下，也只能破釜沉舟，期求必胜了。

然而，若有一个全知的视角，便能看到。就在这二十万军队还在半途中的时候，牟驼岗附近，第一轮的杀戮已经开始了，黑暗的天幕之下，上万的女真骑兵围绕姚平仲的近三万人展开了来回冲杀，在第一时间击溃了姚家军的战阵，火焰与鲜血在原野上盛开，女真人的骑队在人群中耕出一道道血犁，疯狂地撕裂着所有成建制的部队。

同一时间，牟驼岗的其余四万女真骑兵分兵九路，呈辐射状往东北、东南方向奔驰扩散，在这个方向上，武朝的二十万军队懵然不知，强袭而来。

战争的第一线，姚平仲在第一时间选择了逃亡，然而他选择的方向并非汴梁城，而是汴梁以西的方向，从此退出了历史舞台。据野史传，他在战败后一夜奔行七百余里，最终上华山当了道士，得了道，活了八十余岁后出山，仍旧红光满面精神奕奕。正史并无记载。

被抛下的三万姚家军在整个建制被击溃后，遭到了随后奔来的女真步兵的屠杀，而击溃他的万余女真精骑，在将领术列速的带领下，转头往东面追赶增援。

风与云都在天空中变得不祥起来……

****************

“我总觉得……有些问题。”数万人的前行中，祝彪骑马跟在大车旁，低声说了一句。

火把的光芒稀疏，一点点的往远处延伸，几万人的阵列，在这种行军的气氛之中，竟显得诡秘而安静，嗡嗡嗡的窃窃私语传来时，便将这安静塑造得更深了。

“别当乌鸦嘴啊。”宁毅从马上上抬起头来，“就算有问题，你能怎么样？”

……

武瑞营行军阵型前方数里，黑暗中，侦骑前行。

夜鸟从天空中飞过去。

一名骑士勒住了缰绳，侧耳倾听，另一名骑士望向天空，随后跃下马来，正要趴到地上，将耳朵附上地面，陡然间，响动袭来。

“小心！”低沉而短促的喝声，对于这些斥候来说，即便是最为危急的时刻，也不能大声呼叫，然而随着这声低喝，战马袭来。女真人的骑士冲杀过来，钢刀挥斩。

“哇——”尖锐而凶戾的喝声中，刀光乒的斩在一起，黑暗里爆出火花，地上的那名斥候猛地拔刀、跃出，另一名女真骑兵挥刀冲过了他方才所在的位置。武瑞营的斥候是两人，女真斥候是三人。

“杀！”

“走！”

黑暗中又是冲杀交手的低喝，战马在小范围内飞快地奔走，彼此绕出圆圈。原本便在马上的武瑞营斥候策马飞奔，一名女真骑兵便要从侧面杀过来，地上的武瑞营斥候冲过来，飞扑上去，女真人的钢刀斩进他的身体里，他也将那女真人拉得翻滚到地下来。

“走！”

受伤的斥候又是一声低喝，从地上爬起来，便迎向冲来的女真战马，被他拉下马来的女真骑兵翻滚起来又斩了他一刀，女真的战马将他撞飞出去，他在地上翻滚几下又立即踉跄站起，然后才又被劈翻在地。

斥候的马蹄飞奔，那倒下的人影被迅速淹没在后方的黑暗里。

前一后三的追逐不多时迎上了这片原野上的其它侦骑，之后变幻为小规模的厮杀。

……

在几万人的军阵之中，要意识到气氛的忽然改变，其实并不困难。骚动也好，恐慌也好，只要发生，不多时便会如同涟漪般的横扫开去，但知道具体发生事情的人却并不多。

这一类的气氛变化，其实也有真有假，尤其是在夜间，稍有骚动，纪律不严的军队，便可能因为连锁反应而炸营。在战时，军法队对这类事情是极度敏感的，也是因此，纵然所有人都感受到了某些不协调的气氛，大家都还在往前走，安静而紧张地观望。

“出什么事了？”宁毅翻上车顶，朝着远方望去，延绵的军阵边缘，隐约有传令的骑兵在飞奔，“祝彪，去问问。”

“好。”祝彪勒了勒缰绳，策马往旁边走，他才离开后不久，战号声响起来，有人在喊：“列阵。”延绵的队伍前列迅速地集结。

“女真人来了。”有人在这样说，然而事情发展到这里，就算不说，众人大概也能明白发生了什么事情，旁边的军阵迅速地整理起来，复杂的、高亢的发号施令，数万人的脚步，在黑夜中犹如潮水蔓延，不久，有人飞奔过来。

“宁公子。”那是秦绍谦身边的一名亲兵，与宁毅也认识的，宁毅一拱手：“怎么样了？”

“女真人来了，来得太快，秦将军让你伺机行事，若事不可为，带着这些东西赶快回去，勿要全都折损在这里。”

“什么来得太快，有多快？”宁毅迅速地转向旁边的部下，“附近有什么可以当狙击点的地方，快点找出……”

这话还未说完，远远的，丘陵的那头，黑影带着点点的火光蔓延上来了。

那是女真的骑兵，夜色之中，不知道几百几千的骑兵往这里冲过来，带着点点的火光，但不多时，那光点就延绵开去了，是骑兵在奔驰之中点燃了包上火油布的箭矢。武瑞营的阵列前方，数百人齐声大喝：“结阵——”这整齐的响声在一瞬间震动了整片夜空，成千上万的步兵在原野上挤在了一起，盾牌举起，长枪如林，弓手挽起长弓，紧接着，队形中列又是第二阵的齐呼：“结阵——”然后是第三阵。

在对武瑞营的训练中，要说兵丁的整体素质，武朝的士兵并不堪用，然而在秦绍谦的手下，也总会攒出数千可用的精兵。加上宁毅在独龙岗为其训练的一千多人，这些人的战力未必能够逆天，然而秦绍谦将他们分成了三个部分，以这种作战时整齐的喝声带动整个战阵的士气，却并非无用，毕竟说起来，几千人的大喝，与几万人的大喝，差别到底有多少，若不实际感受，一般人也是很难知道的。

几千人这样齐声喝出来，也足以带给几万人一个“齐心”的象征了。

箭如飞蝗，掠过夜空。

不存在太多的心理准备，女真人的骑兵射出火箭后，面对着同样飞来的箭雨，也没有减速的意思，而在武瑞营队伍的前列，步兵扎紧马步，已经挤成密不透风的一大片，军阵侧面，武瑞营的两千骑兵也在飞快地奔驰调动。

以往日里武朝军队对上女真骑兵百分之七八十的胜率来说，面对着铁桶一般的防御，在第一轮的射箭之后，女真的马队便要往侧面盘旋，保持距离。但在这个夜里，一切都没有像预期那样的发生，站在车顶上的宁毅也没有完全预期到这些，他对于战争，就算有所了解，毕竟也并不熟悉。但作为秦绍谦，或许已经意识到了这些事情，因此才让亲卫过来传出命令。

数万人的军阵朝着前方延绵开去，更远方，女真骑兵冲过了所谓的“一箭之地”。这些穿着皮袄，戴着长尾毡帽的骑兵在飞奔之中，互相抛出了勾索，他们将这些勾索飞快地挂在了自己的鞍鞯上，而少数中箭的骑兵，已经被抛在了大队的后方。

双方的距离已经如此之近，两边都不存在放箭的机会了。

所有人都拔出了钢刀，口中暴喝，眼神因充血而通红，数千的女真精骑，以数骑或十数骑为一个阵列，将互相之间连了起来，直冲向武瑞营的队伍前列。

这一刻，无人可以后退。

在女真人的战法当中，以侧面环绕打击为主，保存自身力量，寻求对方破绽的战法，叫做拐子马，象棋棋盘上，马总是拐着走的设定，大抵是从此而来。而当他们真正下定决心正面冲阵的时候，战马之间互相勾连，将数骑十数骑的冲力完全展开的做法，便是连环马。

这种局势下，就算战阵之中有贪生怕死之辈，甚或是贪生怕死之马，也根本不可能有后退的可能。

战阵之中，秦绍谦瞪大了眼睛，猛地挥手：“杀！”

前列，被挤在锋线上的士兵全都扎着马步，手持刀盾，望着那飞快碾来的骑兵队伍，发出歇斯底里的吼声，呀呲欲裂。

“杀——”

“杀——”

“杀——”

三声整齐的大喝在军阵的前、中、后列响起，一浪高过一浪。

战争的距离缩短为零。

马队在轰然间，冲进密集的步兵阵列，一队又是一队，像是疯狂的打桩机，不断地夯进武朝的军队里。上千的刀光在锋线上飞舞，鲜血爆裂、飞溅，战马、人都在这一片疯狂的阵线上撞成肉泥，战马上的骑兵挥刀扑进那密集的人群里。整个战争，在这交锋的一瞬间，拔升了到最为惨烈的程度。

秦绍谦指挥着部队飞快地涌上，马队也直扑了上去。他也想留下一些生力军，但在这一刻，一切保留都没有意义，保留任何一分力量，都是取死而已。

作为武朝的高级将领，他至少明白一件事情，平素武朝军队面对女真人的胜率，都是毫无意义的玩笑。只有当女真人展开连环马这样冲过来的时候，才是真正接受考验和拷问的时候，那就是：当女真人真的不计后果展开正面作战，有谁能够挡得住这支覆灭了整个辽国的凶残大军。

女真不满万，满万不可敌。

骑兵、步兵，全都冲杀在一起，秦绍谦先前安排的三声齐喝也起到了不少振奋士气的作用，像是给武瑞营套上了一层强硬的外壳，挡在了女真人的前方。

至少……挡住了一段时间。

不久之后，武瑞军全线崩溃。

同样的夜里，汴梁城外这片原野的其它方向上，其余几支军队，遭遇了同样的命运。

第五八八章 纵横铁骑 风雨长戈（二）

夜空下，战场，如巨大的碾轮。

马蹄飞驰，在混乱而广大的战场上盘旋，一支支一道道的马队犹如穿行交织的洪流，分割开武朝军队原本密集的阵型。点点的火光中，鲜血与尸体铺展开去，原野上都是奔逃的溃兵，也有各种规模正自鏖战的，成建制的队伍，当女真的马队冲锋过去，他们便一片一片的被冲散，呈现在眼前的，几乎便是大规模的屠杀。

原本戍卫大名府的武胜军，在女真骑兵的第一次冲锋下，便被硬生生的撕裂成两半，正面冲锋的精骑在敲碎了军队的正面抵抗之后，一支支数量上千的骑队从各个方向发起进攻，以惊人的高速碾碎了这支人数多达六万的大军的抵抗。

而对于武朝士兵来说，眼前的一切，便只能称得上惨烈了。数万人聚集的庞大战场上，到处都是人，女真人的进攻是硬生生的凿进来的。无论是谁，遭遇这一幕之后，首先都是觉得匪夷所思，而后是沛然难御的巨大恐惧，动摇的军心，莫大的惶恐，周围惶然的、歇斯底里的呐喊与惨叫，而女真骑兵冲锋过来，周围人避让、互相拥挤，随后被冲至眼前的战马撞碎筋骨，斩裂身体。在这片哪里都是人的战场上，无论这些骑兵去到哪边，掀起的都是触目惊心的尸山血浪。

武胜军都指挥使陈彦殊正在没命的逃亡，就在方才，一直女真人的骑队突破了他身边亲兵的拱卫，几乎将刀锋递到了他的眼前，有两支箭矢还射在了他的甲胄上——这支女真的队伍是有针对性的杀过来的，要取的，便是他这军队主将的项上人头。

当女真骑兵出现在大军阵前时，陈彦殊还想着要藉由人海放手一搏，当那数骑、十数骑一拨的连环马疯狂攻入前阵时，他也没有想过退却。然而一切真的是太快了。

以步兵对战骑兵，若要打硬仗，靠的便是密不透风的拥挤阵型，当成千上万成挤成一大块，前阵跑不掉，后阵则奋勇向前，形成巨大的、马队也冲不开的人墙。然而说法是一回事，当死亡的威胁出现，队列的前阵，也会下意识的想要避、想要退。若将整支大军看做一个整体，勇敢超过懦弱的多少程度，决定了这阵型是否坚固。

女真的冲锋队伍，飞快地敲碎了这一片人海，横飞的血肉即便是饱经战场的将领都会看得触目惊心，其中一支两千人的骑队撕裂人海直冲武胜军的大旗所在，陈彦殊试图以军中精锐挡住这支“强弩之末”的骑兵，然而先前掀起的血海似乎只是激发了女真人的凶悍血性，他们抵挡住来自四面八方的攻击，同时朝着陈彦殊的亲兵阵中疯狂地凿杀进来。

又或者说，他们斩杀着四面八方所能接触到的一切，同时还在飞快地突进着。

陈彦殊的亲兵抵挡了片刻，巨大的压力让他们死伤惨重，陈彦殊心胆俱寒，当有人在混乱中朝他放箭之后，他开始迅速后撤，同时调动军中其他的部队往这边过来，为他阻挡攻击。

这样的调动之后，整支军队都已经开始乱了。女真人的杀戮绞碎着夜空下的一切，整支武胜军的掌控已经失效，逐渐专为各自为战，而边缘的队伍已经开始疯狂溃逃，战阵中的士兵们在中层军官的率领下或鏖战或转进，但屠杀已经转变为整个战场的主旋律。人如此之多，屠杀起来实在太方便了。

距离此地十余里，武威军同样已经被冲散碾碎，附近这边战场的是金国将领赛剌。一支支女真骑队纵横冲杀，朝着每一个有着鲜明标志的武朝军人杀过去。

丘陵上，奔跑不及的大部队被大约一千人的骑队追上去，衔尾屠杀。大片大片的溃兵冲进了附近的树林里，但女真骑兵在这片树林边缘包抄盘旋，随后在四面八方开始点火，时间已经是秋末冬初，天气干燥，不多时，大量的明火便开始熊熊燃烧，点亮整片林子。附近的一道河谷边，有近三千的武朝士兵被屠杀着逼进河水里。不久女真人开始往河里射箭，鲜血染红整片河面。

此地往南十数里，武瑞营的战场，同样惨烈难言。它的崩溃速度比武胜、武威两支军队要慢，但连环马同样敲碎了步兵队伍的抵抗，已经将整个战场切成了几大块。战场内外，军心同样在崩溃，小半的部队已经开始溃散逃跑。

一支大约千人的女真骑兵队，在战场边缘朝着溃散的人群绕行扫荡过去。

在这巨大的战场上，宁毅已经找不到秦绍谦的位置——大战展开后不久，他便带着武瑞营最宝贝的两千骑兵朝女真人冲了过去，但无论这支队伍对于武瑞营来说有多宝贵，首先武朝的战马不如女真人的战马，其次武朝骑兵的素质，比起眼前的女真骑兵而言，也差了不少，这场骑兵对冲无比惨烈，死伤也是相当惨重。

眼看着前方战局崩溃，更有几支女真骑兵从不同的方向往这边冲来，坦白说，宁毅很想离开了。他此时所在的位置周围都是田地，找不到能够占据的、高的地方，而且周围全是各种军队，他的车队若想要摆开一个大动作，所有人都会开始炸营逃跑。

在杞县的那段时间，宁毅曾与秦绍谦沟通过关于榆木炮的用法，若有大军策应，选一狭长地带，正面迎敌，对于女真的马队，当有不错的杀伤。即便地形不成，有大军策应的话，炮阵摆在前列、高出，也能起到不少作用，但军队的配合是少不了的。而在眼下，就算把炮阵在平地上摆开，他都不知道该对着哪边。

他们这次过去，原本的打算，是要在牟驼岗附近与女真人作战的——要么姚平仲劫营成功，十余万军队正好包抄女真大军，一举收底；要么姚平仲失败，十余万的军队集中起来，摆开阵势与女真人堂堂正正地干一场，然而，他们还没到，女真人过来了，甚至于斥候的情报都没有提前多少。

秦绍谦便是意识到了这点，也意识到了宁毅的榆木炮恐怕难以发挥作用，才让人着他自行拿捏，若事不可为，赶快逃走。然而宁毅也并不想当首先崩溃的那个。

岳飞手下的三百多人已经集结起来，在这位年轻小将的训练下，三百多人阵型训练得很好，但依旧紧张而忐忑，所有士兵脸上都有些恐惧。宁毅这边则也有三百多人的阵容，都是竹记的精锐，跟着宁毅去了吕梁山的那些人是都在这里的，他们列的虽然并非大量步兵对上骑兵的密集阵型，但多数人的眼神，都没有恐惧的意思。

当然，一部分的技术人员，还是害怕的。

站在马车顶上，望着屠杀的锋线逐渐往这边蔓延逼来，宁毅其实也是害怕的。女真连环马，甚至于后来的重骑兵铁浮屠，在后来的传说中，岳飞以斩马腿的办法对付它们，然而在这段时间里，宁毅稍稍了解之后，就知道重点根本不在斩马腿上。

当战马冲过来，斩掉马腿，在所有经历战阵的人来说，都是可以知道的常识，只有在传说中，它会变成“秘籍”。因为重点根本不在这么简单的事情上，重点在于，当十余匹战马如同后世坦克一般横扫而来时，如何让前列的士兵能够冷静的、高效的、准确的朝马腿递出刀枪。

就算砍中了，这些士兵有九成的几率，也被撞死了。

可能要经过无数的、简单枯燥的训练，需要高度严格的纪律，还需要战争的淬炼，才有可能训练出这样的士兵。而拥有他们之后，需要让他们做的，才是跟战马换命，这才能够让步兵真正有可能产生跟骑兵的一战之力。而在眼下，不远处那位小将所训练的三百多人，距离这样的素质，也差得极远，作为民兵一般的武装，他们只是没有崩溃逃跑而已。

方才女真人开始冲阵的时候，宁毅站在车顶上看，女真人的数千骑冲阵，声势浩大惊人，武瑞营的前列也作为了顽强的抵抗，然而这数千骑里真正折损的，恐怕仅仅是百余骑、两百余骑。秦绍谦安排的三声齐喝鼓舞了士气，然而队伍前列，只有士气也只能让人狂热地挥刀，甚至于他们自己都不知道自己砍到了什么，当女真人的冲锋第一次撞开阵列，他们的伤亡，就直线下降了。

大战的喊杀蔓延过来，女真的杀戮浪潮在视野间朝着各处延伸，要求附近部队前进的命令也在飞快下达——宁毅附近的这些人多是四面八方赶过来的散碎厢兵、义兵，他们有的仍有血勇，在身边将官的带领下开始朝着前方杀去，也有人开始逃跑，一直女真骑兵已经往这边杀了过来，数量看来有数百上千，恐慌与骚乱便在周围变得更加明显了起来。然后，更多的溃兵如同潮水般的在周围蔓延过去，不少人都开始逃了。

前方，岳飞手持钢枪，冷漠地看着这一切。

已经回来的祝彪来到马车车背上，也朝周围看了看：“我们要不要帮忙执行军法？”

竹记的卫士当中，也有不少人正横眉看着这一切。习武之人多有血勇，见了这样的大战，不会吝于上前拼命，同样也看不惯这些未战就逃的。不过宁毅还是摇了摇头：“待会我们也得走，败得太快，我们几百人，拦住他们也没意义了。”

祝彪沉默片刻：“我们的炮阵摆不开。”

这样拥挤混乱的场所里，就算真摆开了，一轮齐射，也只会打死自己人。

夜空喧闹，火光点点蔓延，骑兵在战场上横扫而过，掀起血浪，死亡与重伤的场景大片大片地出现在眼前，那是难以形容的一幕。宁毅站在马车上握紧了双手，这是他来到武朝之后第一次经历如此庞大的战争，也是如此庞大的战败。他的一生已经经历过许多事情了，但亲历这样的场景则是另一回事，这一刻他很想带人冲上去，也很想摆开榆木炮阵，给女真人一个迎头痛击，但心中即便调动所有脑力来计算，都毫无意义。在前方，秦绍谦他们还在奋战，那是因为不得不奋战，这个时候不进行奋战，会连最后一丝逃亡的机会都失去。

又一支千人左右的骑队从侧面绕来，到了战场附近。

率领这支骑兵的女真将领名叫苏克纳，骑兵队稍稍的减速中，他也在观察着战场的状况。

“该走了。”宁毅说道，随后朝着附近的竹记众人抬了抬手，“我知道你们很想冲上去，但趁还有机会，我们要……逃回杞县。先往侧面走，不用太快……”

马车即便缓缓转移，也引起了拥挤，好在宁毅此时选择的并非逃亡路线，还没有引起大家的蜂拥溃散。不远处，女真将领苏克纳伸出手指来：“那里，武朝人的车队，必有各种辎重器物。都随我来！那是咱们的了！”

“哇——”女真骑兵队中掀起呼喊的狂潮，随后，骑兵奔涌而来，直插向开始慌乱的人群。

骑兵攻入战阵，掀起如潮的血浪，然后是又一阵的溃败与逃散，距离两百多米，隔着厚厚的人群，宁毅朝那边望过去。

“是朝我们来的。”祝彪勒转马头，往周围示意。

“麻烦了……”宁毅皱起眉头，低喃一句，“继续转移，准备打仗。”

不远处，同样发现了事态的岳飞开始转移队伍，这边，车队还在往侧面移动，而竹记中善战的好手，已经全都聚集过来了。更远处的战场惨烈地鏖战，女真的骑兵队如洪流般的杀来，整片原野陷入修罗场后不久，宁毅等人陷入了这片浩瀚的战斗，成为其中的一部分。

京城，肃杀而诡异的气息正在发酵。姚家军惨败的消息，已经首先传了过来……

第五八九章 纵横铁骑 风雨长戈（三）

一辆辆的大车在人群里走时，周围战场上的喊杀声如潮汐般涌过来，四面八方，全是奔走而吵嚷的士兵。

位于武瑞营军阵后方的这批，原本便是四面八方赶来的厢兵、义军，虽然也跟随武瑞营行动，确定了上官，但基本上做不到如臂使指的地步。其中热血者有之，胆怯者有之，当女真骑兵自侧面杀来，甚至都不需要连环马发挥出最大的威力，朝向杀戮锋线的那一端很快便崩溃了。

此时军阵之中的主官自然率领本身的嫡系保命，周围有冲上前去的，也有往不同方向奔逃的。周围没有太多的高地，人在其中，四面八方都是巨大的压力，视野远处偶尔还有箭矢飞过夜空，女真的骑兵一路斩杀进来时，具体的人数、距离，大部分人其实都闹不清楚，很可能心中还在忐忑，陡然间那如洪流般的铁骑已经杀近面前，高高的举起了刀，到了这个时候，周围就全都是人仰马翻、血肉乱飚的情形了。

无数的喧闹声中，由女真将领苏克纳率领的千人骑队杀入战阵的后侧，在斩瓜切菜般的破开一条血路之后，轰然间撞上了一支顽强抵抗的力量。

作为这种女真骑队的前阵，在锋线上领导方向的，往往也是女真骑兵中最为精锐的组成。将领苏克纳身处其中，却绝不会是一马当先的第一人，他的亲信、兄弟，军中最厉害的将士拱卫周围，照着他指挥的方向一路斩杀而来。

女真起事数年间，覆灭整个辽国，这一批人也正是其中的主力。不少人都可以说是经历天下征战的兵王，他们不仅悍不畏死，也更懂得如何在高效的杀戮中保存下自己。作为骑队前锋的第一人名叫那都，乃是苏克纳最为亲信的兄弟，也是随着阿骨打起事的老兵，他身如铁塔，手持一把一人多高的长刀，劈砍斩杀，此时口中狂吼，犹如魔神一般带着队列冲向前方，马身前方，钢刀之上，已经杀得俱是鲜血碎肉。

饶是如此，骑兵的前行还没有减缓许多，前方也并非无人敢挡，只是防御还未成形，便已被骑队的钢刀斩杀，马队在鲜血与尸体中碾杀过去。如此直到杀过几个奔走的散兵后，杀意才陡然袭来。

出现在如嗜血魔神般的那都面前的，是刺出的枪阵。

他“啊——”的一声，挥刀便砸。

这一路杀来的过程里，他也不是没有遇上这种等在前方的枪阵，但除非真是枪阵如林，否则他以刀背砸开长枪，战马的身躯便能直接撞将过去，在他的巨刃挥斩下，少有人能挡得住这样的攻击。然而这一次，却只是砰的一声巨响，火花都溅起在空中，他只是手上一麻，已然能感到杀意的袭来，前方，一名光头大汉跃起在空中，高高的挥起混铜棒。

那都的身形几乎是反射性的顺着反震力道往旁边翻，在他身形的周围，其余的女真将士也挥刀冲来了。

喊杀震天，混铜棒砰的砸在了那都战马的头上，马头爆开，无数血肉飞溅的同时，战马的身体往前方一屈，轰然坠地。同时在周围也是鲜血绽放，好几匹战马犹如撞上了坚硬的礁石，带着血花朝地上摔倒，同时籍着惯性推向前去。那都从地上跃起，大叫：“小心！”挥刀猛斩，周围已经有箭矢嗖嗖嗖的飞过，数名女真战士坠马，随后便带着鲜血挥刀杀来。

洪流撞上了礁石。坚硬、暴烈的喊杀声轰然响起、爆开，一边是久经沙场的士兵，另一边则是常年刀口舔血的武林人，并且大部分还算得上是高手，在经过训练和一定程度的煽动后，以周侗设计的小型阵，悍然挡住了女真人的这拨前锋。飞在空中的不光是弩矢，第一时间甚至还有几面带着倒钩的渔网。

各种兵器的拼杀，战马冲撞而来，带着浓稠的血浆坠地，马蹄四处乱踢。锋线的中央，巨汉那都狂舞钢刀将几人杀得后退，那手持铜棒的光头汉子与他拼杀几下，竟在悍勇与搏命上也不及对方，被硬生生砸得退后几步。不到一丈远，苏克纳在马群中朝前奔来，他已然知道遇上了汉人的精锐，却并无半点退缩，眼中反而显得狂热，稍微侧面一点的地方，名叫宇文飞渡的少年跃出锋线，被他的一名师父往足底推了一把，猛地借力，飞起在空中，双手握刀，直扑向那名看起来很像将领的女真人。

“哇啊——”

一根弩矢刷的射进苏克纳的肩膀里，他只是微微感到一痛，然而目光还在盯着空中飞跃而来的汉人少年。宇文飞渡双手握住狼牙大刀已经扬到了背后，朝着苏克纳的头顶猛然劈下。

“砰！”的一声，苏克纳挥刀向上猛斩，他足下的战马长嘶一声往旁边颠簸奔行。宇文飞渡反弹向一旁，撞在一名女真骑士的战马上，转眼间，两人几乎是纠缠在了一起，那战马“昂”的乱行，宇文飞渡挡住那女真骑士的钢刀，随即中了对方一记头槌，他以鹰爪扣住对方喉咙，女真人猛地格开，钢刀反转拉来，宇文飞渡反手夺刀，两人在马上纠缠数下，才被宇文飞渡抽出身上的小刀，割了对方的喉咙。旁边奔行而来的女真骑士挥刀便砍，被他用小刀挡了一下，他勒起战马缰绳便要跑，然而那战马认主，还在踉跄挣扎，旁边又是一刀斩来，少年俯身躲避，反手将刀子插进战马的脖子里，拉了一刀。

浓稠的鲜血喷出，战马朝着旁边轰然倒地，少年想要爬起来，才发现一条腿已经被马身压住，前方，女真骑兵的铁蹄直碾过来，同时，附近的枪阵也拼杀过来。

转眼间是无数黄土的飞扬，血液的喷涌，当宇文飞渡挣扎着被人拖出马下，拖向后方，他才发现自己不仅大腿被压伤，肋下不知什么时候也中了一刀，正在流血，而战马流出的鲜血、为了救他的拼杀中双方流出的鲜血已经将他半个身子都浸得通红了。

周围全是杀戮，战线已经往两边展开。

如果是竹记的这两三百人是宁毅能够拿得出来的最精锐的力量，他们固然在第一时间挡住了女真人的冲锋，然而这样的冲锋，在前方的，无非是几个人、十几个人、几十个人的冲力，又已经被前方的友军减弱了速度，才能在初期有效地挡住他们的前进。

但即便如此，战马——即便是在眼前被杀死的战马——冲来，对于普通人来说，仍旧像是一堵移动的巨墙，足以对这边造成巨大的杀伤和威慑。而当前锋被挡住，后方赶来的女真骑兵便不断地往两翼推展开来，在转眼间，奔行的洪流就要变成咆哮的海潮了。

宇文飞渡看见祝彪与齐新勇将那持巨刃的女真大汉刺死在了枪下。

宇文飞渡看见自己的一名师父已经浑身染血倒在了地上。

他看见岳鹏举领着枪阵冲了过来。

他看见杀了两个人的东家宁毅已经转身走向后方。

他看见几乎每一个人的身上都见了血了。

看见女真骑兵还在不断涌来。

队伍后侧，车队已经混乱起来，拖着两辆马车马匹似乎已经惊了，一辆冲向女真骑兵的侧翼，一辆朝着中间冲过来，一名驭马者拖着缰绳试图停下他们，却只能被拉着往这边走。女真将领狂呼了几句，锋线上的厮杀变得愈发激烈起来，原本的阵型开始紊乱。

两辆马车进入女真骑兵的阵型当中，后方不远处，有人陡然拉紧了连着马车后方的一根绳子。

苏克纳看见了马匹后臀上的刀伤。然后，光芒与火焰充斥了眼帘。

轰然巨响，火光在战场上升腾而起。爆炸造成了数人的伤亡，附近女真人的马队也惊了，四处奔行乱撞，苏克纳已经倒下马来，耳朵里嗡嗡嗡的乱响，眼睛也已经花了，当他滚了几下爬起来，前方晃动的画面渐渐变得清晰时，一名汉人冲杀而来，挥刀斩向了他的脖子——

此时此刻，无论是顽强的战斗，还是因懦弱引来的杀戮，都在这片巨大而混乱的战场上不断地出现着。竹记这边数百人表现出来的战力称得上顽强，却绝非独独的一份。然而忽然在夜空中升腾起来的火光和爆炸引起了女真人的注意，另一支骑兵队伍随后也朝这里杀过来了。车队厮杀转移，随后一辆一辆的马车都不得不在战场上被引爆，这样的火光、延绵燃烧了一路，与之伴随的，是已被女真骑兵盯上的竹记成员不断推高的伤亡与鲜血……

****************

京城，对于许多人来说，这都是个不眠的夜晚。

矾楼。

师师跪坐在房间里，焚香默默祈祷，通过一些渠道，她已经隐约知道了朝廷将在今天对女真人发起攻击，她期待着等到天明之时，能有捷报往城里传来。

但许多大人物的府上，已经被传来的消息所惊动，尽管目光是宵禁状态，部分官员还是连夜奔走往来，互相确认那个他们不敢相信的信息。然而不久之后，另一个消息传了过来，尽管不少人都觉得这样的消息实在荒谬，但它确确实实的，还是成为了现实。

在这深夜里的某一刻，皇宫开了门，首先出来的，是皇后的车队。

李纲奔出相府客厅的时候，匆忙得摔了一跤，他年纪已经老了，这一下摔得不轻，额头上破了皮，不久之后便全是鲜血，但好在他的身体不错，这一下之后，只是随便拿白布包了一下，竟还能奔走。秦嗣源也从这里出来，上自己马车之后，去的是另外的方向。

唐恪坐在府中书房里看书，有大成就者，每逢大事有静气，何况眼下的局面他也操不上心，只能看书，但在这一刻，他确实看不进去什么东西。

下人通传秦嗣源来访时，他是吓了一跳的，但随即让人快请进来。

秦嗣源几乎是奔跑着进来的。

唐恪与秦嗣源相交甚久，虽然由于主战主和的理念，常有辩论争吵，但还称得上是朋友。眼见秦嗣源也成了这样，他心中虽然疑惑，却也不免忐忑不安，只是面上摆出了冷冷的样子，拱了拱手，开门见山便道：“某知道西军已然惨败，其余几军恐怕也凶多吉少，但即便如此，你仍有可为之事，跑来找唐某作甚！”

秦嗣源却也毫不客套，有些急促地说道：“此来非为战事……”

他将事情说了出来，唐恪愣了一眼，眼睛瞪着他，然后目光中鲜血都充盈起来，额上青筋暴起，扶着书桌，身子摇晃了一下，过得片刻，方才说道：“岂、岂有……此理？”

皇后的车马离开皇宫后不久，皇帝周喆的车马追逐而出，两队人马一前一后，朝着城南逃遁。由于皇帝的出逃稍稍滞后，多少给了城内官员一些反应时间，蔡京、童贯、李纲等人都已追赶而来，只是李纲的追赶仅只一人的车驾，而蔡京、童贯等人带了家眷家产，许多人到了马车上才开始穿衣服，浩浩荡荡地追过来了……

第五九〇章 纵横铁骑 风雨长戈（四）

深秋的冷风在夜里刮得愈发大了，夜色里，山的轮廓昏暗，周围沙沙沙的，是脚步的声音，带着半显痛苦半显抽泣的呻吟，血腥气淡淡的散开，有人倒下。

“……你起来，起来走啊……”

说话的声音亦是无力，黑暗中，那人影拖动几下，又有人过去帮忙，然而这动静随后还是化为了短短的哭声。因那哭声属于男子，故而并不长，男儿有泪不轻弹，尤其对当兵者来说，更是如此，但也因为这样，那短暂的哭泣一般的声音，才显得愈发惨烈哀恸。

在这黑暗山间，行走的人不少，许多人都能感受到这一幕，但无法可想，大家都在朝前走，或形单影只，或互相搀扶。

不久之后，小河挡住了去路，有人涉水而过，也有人停了下来。距离杞县已不远了，宁毅抬了抬手：“歇一歇吧。”队列周围，许多人明显已经有些伤重难支了。

宁毅的右半身同样受伤，肩膀、手臂皆有刀伤，缠在了绷带里。周围的竹记众人伤势有轻有重的，宇文飞渡被人搀着，身子摇摇晃晃，方才就几乎要晕厥倒下了，他的腿上有伤、肋下有伤、背后有伤，在奔跑时由于摔倒，半张脸擦在地上都已磨破——这倒是小事了——身体疲累失血过多，再加上此后的奔行跋涉，能够支撑下来，只能说是竹记的师父们给他打下了很好的身体基础。

相对于宇文飞渡，竹记中的好些高手更懂得激发自身潜力，也更加能忍受伤害，一路跋涉过来，好几人都是在奔行途中忽然倒地，带着浑身的重伤悄无声息地去世了。而在这之前，亦有近百人折损在了战阵之中这一路带着的那些大车，更是一辆都不剩下了。

这样的战败、杀戮，一路奔行逃亡过来后，周围除了竹记成员、岳飞以及他麾下的残部，还有诸多溃逃的散兵。此时有的人涉河而过，也有的人眼见宁毅等人停下，他们便也在附近下意识地停了下来，大抵是在战场上看到了竹记众人的奋勇——大战之后，众人漫山遍野而逃，来到这里还能保持编制的，也不多了。

有些事情是很难去想的。在杞县呆着的这么长时间，对众多榆木炮的调整，原本还期待着发挥一些作用，然而只在路上，就这样付之一炬了，连竹记的这些人也折损近半，剩下的都是伤疲交加，到底自己这边在做些什么，很难归纳，但如果往大一点想，十几万人二十万人的力量都付之一炬了。这样子也不知道会不会让人听来好过一些。

在往日里——至少在宁毅还未心灰意冷的往日里——他是做惯决策者的。但也是因此，他愈发明白，如果所有人都要做决策者，那世上根本一事难成。他出来帮忙，身边不过三五百人，真要将所有能动用的手下动起来，在这汴梁战场范围的，也不过千人之众，尽管对武朝军队的素质失望，对京城内外朝令夕改儿戏一般的决策也有不爽，但既然在这个位置上，也只是战战兢兢地做事，一步一步地推进坚壁清野便罢。直至此夜发兵，说要配合西军姚平仲劫营，发动大的围剿会战，他也只是跟随。哪怕武朝军队素质再差，到最后——横竖都是要打的。

但遭逢这样的惨败，又作为知道许多京城内幕之人，此时要说心中并无愤怒，那也是不可能的。

在矮林边、小河畔的衰草间稍坐片刻，他便去查看周围的伤者。竹记之中多有武林人，纵然上战场，身上伤药都是带着的，并且大都有伤病经验。许多人在女真人的追杀途中是伤累交加而死，这时候能够稍做休息，许多重伤者——只要还没死的，便大多能保下一条命来。

但这样的情况，自然也有例外。在昏暗中穿过人群时，宁毅听见名叫林念的武师正在与弟子低声说起战场上保命杀敌的经验。竹记武者中一些出众者，有祝彪、齐家兄弟这些往日里有交集，收罗到麾下的；有梁山上原本的一些头目，例如跟随宁毅去过吕梁的疤面大汉聂山；也有外来投靠的绿林人，如田东汉，如那使混铜棒的和尚候烈堂，也有这使五凤刀的林念。

这些绿林武者当中，田东汉耿直踏实，因此连周侗都颇为欣赏他，当初的阵法，还是通过田东汉交到宁毅手上。侯烈堂性格暴烈，嗜武成痴，但嘴巴却相对沉默，若与人不合，便是一棒打过去的性格。这林念年近四十，身材干瘦，但面上颇有几分儒生气，平日里性格随和，也颇为受人敬仰喜欢，方才在战阵当中，他每每舞刀杀入人群，随后又拉着陷入险境的同伴出来，大步奔走，受伤却不多，足见其武学造诣深厚。

宁毅对武艺也喜欢，听他低声往弟子说着：“……你往后反复练习这几招，战阵之上，便能多出一些保命的机会……”走了过去，然而过去才没多久，便听林念的弟子急促而低声地说道：“师父！师父！”他连忙跑过去时，却见中年汉子倚坐在树下，微微偏着头，任由弟子怎么摇，也没有自己的动静了。

旁边有受了伤正在休息的竹记武者挣扎过来，探了鼻息，捏了脉门，片刻之后，摇了摇头，宁毅也蹲下去探对方的脉搏：“怎么了？方才我还听见林师傅在说话的！”

那武者摇了摇头：“林师傅是油尽灯枯，他早年练功，家中贫寒，身体本就留有暗伤，也一直有咳嗽的毛病。方才战阵之上……他是将自己耗尽了……”

宁毅微微愣了愣，林念家中贫寒，偶尔咳嗽，他是知道的。进了竹记之后，宁毅从不亏待卖命人，给的薪金丰厚，也时常给这些练武的人准备肉食，对方的脸色方才正常些，不过这年月里人都不重视营养，许多财主因为节俭，也常年面有菜色，并不出奇。此时宁毅骂了一句：“开什么玩笑。”将林念放倒在地上，一面做心脏复苏，一面做人工呼吸，如此持续了好些时间，周围的人沉默而微带疑惑地看着，林念的弟子已经哭了出来，宁毅才终于放弃。

这番折腾之后，他右臂上的伤势，又已经开始渗血了。

他在林念的尸体边坐了一阵，拍了拍那弟子的肩膀：“以后你师父的女儿就是你来照顾了。”然后才站起来离开。林念过来投靠他时，只带了个同样身材消瘦皮包骨头的女儿在身边，那个女儿同样病弱，他是记得的。

这并非周围唯一凄凉的事情，众多的伤者、死者，有的或许保下命来，但以后半死不活，又或者手脚断了，都不出奇。齐家三兄弟中，齐新义的左手几乎是被齐肘砍断，此时虽然被包扎住断口，但失血过多，生死难言。他是不能再走的伤员之一，而齐新翰等人则是首先去往杞县，寻找信得过的大夫、人手过来做进一步的医治。一路厮杀，后来又为了救下兄弟拼尽全力的齐新勇这时候也是重伤晕厥。宁毅走了一遍，也没什么能够说出口来的话，从某种意义上来说，也是他将这些人带来战场的，而他也不过是个开酒馆的老板而已。

略微休息了一阵，一些仍有余力的竹记武者还在为周围的散兵们治伤，杞县的方向，在这夜里却渐渐变得有些骚乱起来，小河的那边不知道出了什么事情，只隐隐约约的，在视野的尽头有微光亮起，薰红了天空，宁毅起身看了几眼，只见岳飞也提着钢枪过来，正要说话，有人影出现在小河那头，骑着马匹，然后渡河而来。

过来的这几骑，为首那人乃是随齐新翰回杞县找大夫的竹记成员，他身后跟了两名大夫模样的人，但须发皆乱，颇为狼狈。这人径直奔向宁毅这边，焦急地跟宁毅报告。

“有女真两支千人骑队，直扑杞县大营。前方战败消息传至，营中守军无心应战，仅余少数人抵抗，此时女真人正四处烧杀，齐兄弟前去协助其余竹记兄弟转移户部资料，着我等先行回来……”

“不对！”旁边的岳飞趋前一步，低声喝道，“女真人行动如此快速，绝非只为赶尽杀绝……你说女真人四处烧杀，他们可曾寻出大营后勤辎重所在？”

那竹记成员微微愣了愣，宁毅却已经反应过来：“他们的重点是粮食！”

“不知道秦将军此时所在何处……”岳飞低声说了一句，与宁毅对望一眼。这样的溃败当中，如果秦绍谦还活着，带领残部回来，似乎就能力挽狂澜，至少让女真人不至于连杞县大营的底都给抄了，但这时候说起这事，都显得像是无能者的妄想。毕竟在这周围，他们的部下都已经伤残遍地，就算察觉出女真人的意图，又能如何呢。

几万人十几万人的军团作战，不是几百人可以参与进去的了。

夜色冷漠、而又显得躁动，远远的，透上天空的微光像是在暗示着一些什么，小河边，凄凉的沉默还在持续，人们在行走间，也尽量不发出太大的动静。但终于，有燧石的声音响起，火把亮了起来，在空中晃了晃，宁毅举着那火把，走向稍微高一点的地方，插在了树干上。

他身上也打着绷带，带着鲜血、疲累，但是看了看众人，终于，还是开口了。

“今天的事情，已经变成这个样子，我也许不该再说什么，不该再要求什么，但是……”

他沉默片刻：“还是不得不说……”

火光照射出来的，有凄惨的重伤员，也有永远沉默了的尸体，但所有人，都在听着这话……

****************

京城，蔡京、童贯等人的队伍已经跟上了皇帝的车队，再远一点，汴梁南面南薰门，皇后的车队已经抵达，随行的国舅爷梁奉正在命令守城将领开门。

这南薰门的守将名叫曹严，是个籍籍无名的小将军，在同僚当中，素来以胆小懦弱明哲保身出名。然而这次当皇后的懿旨过来，他却只是躲在城楼上拼命念阿弥陀佛，一时间不敢接旨，只当自己不在，这样的消息态度令得国舅爷冲上城楼大骂大吵。

而在后方，李纲的马车也终于追上了周喆的车队，他将马车横在御街上，伏地跪拜：“罪臣李纲求见陛下，恳请陛下不要出城！”

周喆当即召见了他。

“你何罪之有，朕……又哪里真是要出城！只是皇后被梁奉怂恿，劝朕南巡，朕要亲自追她回来——”

“西军已败，金人早有预谋，此时大军随时杀来，陛下便从南面出门，也绝不安全，陛下，李纲恳请陛下回宫……”

“朕说了并非出城！”

李纲跪在地下拼命磕头，实际上此时武朝文人地位颇高，虽然偶尔也有跪拜的礼仪出现，按以李纲的身份，是绝不需要这样的，但也是因为如此，他一个老人头上还绑着染血的绷带不断磕头，周喆一时间也拿他没有办法。而李纲又哪里会听他说什么只是为追皇后，一旦到了城门，估计也就被皇后啊、大臣啊什么的裹挟着出去了。

就在这样的僵持间，又有人来报：“礼部严明昭求见……”这却是个清流言官出身的家伙，一见到周喆便大声道：“国战在前，陛下岂可弃城南逃——”

周喆当即脸色被气得通红，大骂之中命人将对方拖了出去，他也趁着这机会让人将李纲拉了起来，口中说着：“朕先处理此事，再与宰相你分说，你且看着就是！”就要令车队前行，但随即又有喧嚣声传来：“户部侍郎唐恪求见、工部于奉中求见、何计庭求见……”

城市之中，一股股力量飞快地堵截而来。

周喆大发雷霆，在车上拿着一样东西便扔了出去，口中吼道：“他们干什么！不见——他们要干什么——”

也在此时，有心腹太监从旁边敲窗，低声禀告：“启禀圣上，蔡太师让奴婢转告，今夜宵禁，不宜扰民……”

他在宵禁二字上加重了语气，周喆听完，眼前便是一亮……

第五九一章 纵横铁骑 风雨长戈（五）

矮林边，小河畔，昏暗的气息里，只有在火把上燃烧的唯一的一点光了，周围人影像是很密集，又像是很稀疏，影影憧憧的一直延绵开去。周围那数量不知有多少的散兵也悄悄过来了，听着树下的男子朝着东边说完了杞县的情况。然后，也微微沉默了片刻。

“……今日之事，是对是错，难以归纳了。诸位为竹记做事，归根结底，是做一份工，没说过要上战场，我将诸位带来此地，又牺牲了这么多的同伴，我心中是有愧的，但愧疚解决不了事情。”

火把的光芒之中，宁毅的声音并不高，但随着夜风传开，也足以让周围的人听清楚了。

“今夜，没有人能解决得了这件事情，十多二十万的大军解决不了，放诸你我，看看周围的人，我们也都尽力了。可是，我站在这里跟你们说话，是要跟你们提非分之念的。”

“坚壁清野。”宁毅微有些疲累地说道，“这是我们竹记的大伙儿最近做的事情，很多人不理解，来吵来闹的，汴梁周围这么多人，怎么清得完啊，有什么意义。其实做到现在都没有意义，汴梁周围的人太多了，有人活着，就有粮食，我们哪怕撤走十之八九，不过几万的女真人还是能在这里找到吃的东西，一点意义都没有。”

“对于一些习惯含糊其辞的人、一些当官的人来说，一百万人走了五十万，就是个很好的成果，走了六十万，就更加喜人了。可对我们不是，从头到尾，人走不完，我们就是零，一百万人迁不走九十五万，我们做的一点意义都不会有。”他挥了挥手，语气变得凶戾起来，“从一开始，我们做的，就是这样的一件事！”

“这件事还不知道要做多久。”宁毅的语气转缓下来，“军队吃了败仗，大家会怎么样，京城会怎么样，都不知道，这一仗是不是打到这里就停了，城破了，武朝亡了，都不知道。但如果还要打下去，我就要做我的事情。可现在女真人袭营，那边的人恐怕已经没有打仗的心了，他们若得了粮草辎重，我们现在做的事情，就被打回原形了。”

他说到这里，顿了顿，也是因为身上有伤，说得累了，看了看后头，找块石头坐下来。人群中却有人接茬：“东家，要怎么做，你说就行了。”

“话不是这么说，我是个讲道理的人。”宁毅坐下来摇了摇头，“我要你们去死，得把话给你们说清楚，否则大家死了，黄泉路上你们还怪我……死了不许怪我，我很忌讳这个。”

他吐了一口气：“当然，不死的可能也是有的。我要选些人，还能动的，武艺高的，去杞县看看，如果大营里的人已经把粮草辎重都给烧了，我们掉头就走，如果没有，这件事就得我们来做。女真人只有两千，杞县旁边人现在还不少，乱得一塌糊涂，我们想办法快进快出，做完就走，或许还能留下一条命。就是……这么个计划。还能动的，谁愿意跟我？”

他这话说完，祝彪提着枪已经过来，人群中，方才发声的那道声音也扶着树站起来了，其余也有几人起身，都是曾经的梁山人，且还能动的。竹记众人平日里受到的正面宣传还是很多，但毕竟是这样的情况，多少人不光受伤、疲倦，还心有牵挂，或多或少都有所犹豫。宁毅只是坐在那石头上休息，静静地看着这一切，他方才的话语中，不是没有激励、煽动的内容，但到这里也够了，他并不愿意逼着任何人去做这样的事情了。

陆陆续续的，便又有人站起来，却听得旁边有人低声道：“陈驼子，你老婆孩子也不要了？”

那边黑暗里的人影，是个稍稍驼背的武者，正被受了重伤躺在地上的同伴提醒。那驼子冷冷笑了笑：“我陈驼子从来就不是什么好人，年轻的时候就杀人越货，我那婆娘，也是抢来的，只是跟了我以后就没办法了。到这里原是混口饭吃，但是好是歹我分得清楚，竹记这几年做的什么事，救了多少人活了多少人，我都看得清清楚楚，驼子我这几年，也算是做了几件好事。今天是别人要我去跟女真人打仗，我都不鸟他，但这条命卖在这里，我乐意。”

这陈驼子本就是江湖上名声不好的阴狠人物，此时说着慷慨的话，口中笑起来，却也显得有些阴鸷。旁边已经点头道：“陈驼子说得没错。”又有人站了起来。这陈驼子朝宁毅这边道：“对了，东家，我跟你说，你做那么些事情，别人不知道，我们是知道的。一年到头老有人来找你麻烦，去年的时候，我早年的一帮结义弟兄也过来，说要杀你扬名，我陈驼子名声差，跟他们说你做的事情，他们不信，觉得我被收买了。老子就不说了，白刀子进红刀子出，把他们杀了个干干净净，尸首拉到城外葬了。“

众人听他说这个，便有些沉默，只是有人说道：“这事你都没叫我。”宁毅坐在那石头上，笑了起来：“谁是你老大，谁给你饭吃？干嘛，要我谢谢你啊？”

他并不客气，不过那陈驼子原就是邪派人物，最吃这套。这时候道：“我不是说这个，东家，你做那么多事情，救那么多人，我做不到。我陈驼子名声没什么，结义的弟兄，以前是很看重的，在竹记这几年以后，看看他们那副样子，也觉得没什么。今天的事情，你说要做，我们就去帮你办了，但你不用去，你就在这休息，等我们回来报喜就行。我要说的就这个！”

他这话说完，周围顿时应和起来：“没错、没错，陈驼子说的没错啊！”

“东家，你不能去，我们去！”

“这事不用你出手。”

吵吵嚷嚷之中，不远处几名重伤员在的地上，宇文飞渡竟也已经站了起来，正在举手：“我、我要去……”宁毅看得仔细，伸手一指：“快扶住他！”有人扶住了倒下的少年，又让他躺在地上。宁毅目光严肃地站了起来：“好了！我这里不是开大会，不跟你们讲民主！趁现在大家都有一口气，祝彪挑人！伤太重的就给我留下，不要滥竽充数！我血手人屠宁立恒，周侗见了我要礼让三分，林恶禅都不敢在我面前大小声，要你们教做事吗？”

此时愿意跟宁毅过去杞县的也有几十人了，他这话说完，祝彪便去进一步筛选人手。也在此时，外围又有人举手：“我、我能去吗？我没受伤，也练过些把式，我能帮忙！”

那却是旁边一名并非竹记成员的散兵，这人说完，人群中又有人站了起来。也有人道：“我的兄弟方才死了，我觉得你们说的在理，我可以跟你们去……”

武朝军队从上到下，良莠不齐，在大规模作战时，彼此很难信任，但即便如此，军队之中，总还有些出类拔萃的人物，也有些热血拼劲，此时在这黑暗中的小河畔，便见一个一个的身影有些犹豫地站起来，走出人群。夜风拂过，宁毅看着这一幕，祝彪看着宁毅，岳飞那边，也有些士兵开始报名。过得片刻，宁毅才冷冷说道：“不是有热血就行，能杀人的，有功夫的，可以去。”

之后又补充道：“死在那里，不要怪我。”

他的语气冰冷又生硬，只是祝彪过去挑人时，一个个的搭手试了试功夫，笑着说道：“以后是自己兄弟了。”不少人便觉得胸口火热起来。

****************

当宁毅这边聚集的七八十人越过河流、丘陵，拖着疲惫的身躯往杞县赶去时，京城之中，因西军兵败而来的勾心斗角的闹剧，正走向高潮。

师师去到矾楼外围的房间里，透过窗户，看着军队从街头奔行而过，夜色里的城市，隐隐变得喧闹了起来，惊动了许多人的沉睡。对于普通的百姓来说，在心中猜测着是否女真人又开始攻城了。而在肃穆的御街大道上，不少赶来的臣子堵住了皇帝的车驾，正在苦苦哀求皇帝回宫。

周喆已经发了许久的脾气了，但此时事态的发展确实出乎了他的意料之外，原本他想以宵禁的名义将臣子们都赶回家里去，然而命令才开始下，城里隐约间已经开始骚乱起来。李纲过来报告，却道是有人走漏了西军惨败的消息，如今城内的不少民众要开始闹起来，最主要的还是那帮太学生，半夜三更就要顶着宵禁出门到皇宫请愿——也不知道他们是怎样私下串联的。

西军惨败，本就是一件大事了，再加上城内开始出问题，一旦再让人知道皇帝连夜走，真不知道会变成怎样。李纲一边磕头一边说已经调动军队维持秩序，周喆看得额头上青筋都是一鼓一鼓的，随后李纲又道，金国使者尚在城内，若让对方知道陛下离城，北面的金人军队必定绕过汴梁，南下追逐。

这一下子，周喆也觉得回天乏术了。

南薰门城楼，国舅梁奉的骂声响彻了夜空，城楼侧面一个小房间里，守城将军曹严心情忐忑的走来走去，一脸哀苦之相，他已经好几次的想要出去，但之所以没这样做，还是因为房间角落中的一道身影。

“出去开门，将军便是千古罪人。”

黑暗当中，那道身影手持佛珠，缓缓拨动，隐约的，便是右相府幕僚，同样作为皇亲国戚的觉明和尚……

*****************

砰——

半个时辰后，皇宫，周喆摔破了巨大的花瓶。

“岂有此理！岂有此理！这帮文臣，这帮奸党……他们这是逼宫！这是目无君上！他们眼里没有我这个皇帝——”

皇后跪在地上，对着已经快被气疯了的周喆。但周喆跑了过来，将她拉起来，放在一边坐着，过得片刻又到她面前：“你糊涂！你也糊涂！皇后啊，你……”

他手指摇晃半天，最终挥下来：“唉，我也糊涂！皇后，你看吧，什么城内惊动，什么喧哗，这都是他们搞出来的事情啊！那些主战的、主和的，他们统统联合起来了，要架空我这个皇上，李纲！不对，秦嗣源！秦嗣源才有这等手段，他觉得他今天不出现叫上其他人来堵我我就不知道了！朕、朕心知肚明……”

他说到这里，愣了半晌，又摇头：“不对，不对不对，可能不止是他……蔡京！哼哼，老东西，蔡京，我还不知道吗，他表面上赶过来摆出一副要与朕一道南下的样子，实际上，他……他暗中操纵，让朕的眼睛只盯在其他人身上。这条老狗的手段，我还不清楚吗，厉害啊，要么他就走了，走了他还能打压所有跟他不在一边的家伙，不管怎么样他都是赚的。这些东西，朕、朕……”

他这样说了许久，连语气都有些结巴了：“一俟、一俟局势稳下来，这些家伙，朕要把他们一个个……都敲打一遍，都敲打一遍，让他们……知道朕的厉害……朕是天子！”

“朕是天子……”他说着，“当务之急，要和谈，要谈判，不、不不……没办法谈了，女真人占了便宜，不好谈，但无论如何也得谈啊……立刻派人，召见金使，商议此事……”

这话还未说完，有人进到宫里来，向他报告：“……城内骚乱，一些太学生、民众冲进金使王汭暂居宅邸，混乱之中，竟将王汭给打死了。”

“你……”周喆站在皇位前，双手握拳，看着那报告讯息的太监，过得片刻，身体才摇晃了一下，坐在了位子上，握拳的双手按在膝盖上，嘴唇紧抿，因愤怒而微微颤抖着……

“好吧……”他咬牙切齿，说道，“好吧……随他们去吧……”

*****************

汴梁城内，青萝园，是个小小的园林，偶尔秦嗣源会在此落脚歇息，此时已是深夜了，昏暗之中，秦嗣源坐在亭子里，目光像是要越过周围的院落，越过城墙，去看那城外上百里的地方。

有些人已经在附近了，有些人也在过来，有尧祖年，有觉明，甚至也有赶来的唐恪。

“若非逼不得已，我不欲行此事，但也已经无法可想。”他闭上眼睛，过了一阵，才疲倦叹息，“年公啊，经过此事，你我怕是难得善终了……”

声音低沉，没有人说话。

城外，东、北两个方向上，近百里的范围内，弥漫的烽烟开始消散，十数万的溃兵、伤兵、尸首散布在这片广大的区域上，离散、逃窜。在这个夜里，金国二皇子完颜宗望完成了他的战略，一举催破汴梁附近几乎所有的威胁。深秋渐息，接下来，寒冬将至了……

第五九二章 凝冬雪海 生死巨轮（一）

冬天。

雨落下来，一点一点的浸，将原就杂乱的街道化为泥水淤积的巷子了，马车从街上缓缓过去时，师师掀开帘子，看街道两边没有多少生气的店铺，店主与少数的客人在门边往城市的某个方向看。有几个拖着木棒的孩子，哗啦啦的在雨里跑，跑到道路的那头，便也站着往北面的方向看。其中一个孩子挥了拳头喊：“杀光金狗！杀光金狗！”

战争的声音，正隐隐约约的从那边传过来。

汴梁城甚大，百多万人聚居的城市，南北两头首尾难见，战争的声音摇撼城墙，随后，如同涟漪一般的往城里扩散，到得远处，声音也就淡了。但这些日子以来，城市中的人大都已经能够分清楚那声音的涵义。

自九月二十四那日西军袭营惨败之后，完颜宗望骑兵尽出，击破了汴梁城外原野上的数十万大军。对于汴梁城中的居民来说，这一消息给他们的感觉近乎绝望，但也因此唤起了巨大的危机感。西军兵败后的第二天，太学学生、城中居民去皇城之外请愿，要求朝廷重用李纲、种师道等人，清除奸佞，太学生陈东甚至将蔡京、童贯等人列入“六贼”名单，要求朝廷处置。

这一事件发生之后，朝廷接受了下面一部分的意见，同时给予种师道升官，命他辅助李纲，组织汴梁守城之战。种师道坐着马车，出现在皇城外的众人眼前后，这些请愿者才愿意散去。此后李纲等人在城内发动宣传，汴梁城内数十万人响应，表示愿意上城一战，与汴梁共存亡。如此，上下一心，破釜沉舟之声势，一时无两。

这样的声势之下，原本的主和派，已经没有任何声音发出了。金国使者王汭在那夜的暴乱中死去，朝廷更是不遗余力地宣传女真人的残暴，破城之后，难有完卒。此后女真人数次攻城，城内居民积极地加入到战备当中，却也将这城墙牢牢地守住了一个多月。

在这个过程里，城内的物价，也已经开始涨了。

首先飙升的，自然便是粮价菜价。汴梁城内一向物资丰盈、价格稳定，大部分人都不会有女真人忽然打来的这种预料。围城之前，虽然有大量的粮食被运输进来，但那首先还是朝廷的粮，李纲等朝廷大员不光以大义来煽动人守城，同时也给出力者发放口粮等物资。因为这样的原因，上层并没有采取平抑物价的政策，一些年富力强又有门路的可以参与到守城的预备队里去，可以参与制造滚木礌石等守城物品，但是在这个过程里，大部分人终究还是会被分成三六九等。城内极少部分的人，终究还是会被这样的情况危及到生计。

矾楼自然不在被危及生计的这个范畴内，由于早先没有大规模屯粮，此时也已经开始考虑吃的问题，师师今天出门，便是去竹记寻找留守的苏文方，商议购粮之事——宁毅离城北上时，苏檀儿等家人已经南下，苏文方是自告奋勇留在城内继续打理竹记的，也兼做相府麾下的跑腿，师师出面，购粮自然没有问题。

此时谈妥事情回来，城市北面，女真人攻城的声音犹未停歇。一路所见，城中的居民大都在注意那个方向，就算有从容淡定者，吃着零食，互相聊天，内心也不知是怎样的忐忑。对于每一个人来说，那城墙高耸而厚实，但此时想来，又如同一张薄纸，这样打啊打啊的，大家也帮不上太多的忙，一旦破了，便满城都要遭到屠戮了。

师师便也让马车往城北的方向过去，她一介女子，怕是很难帮忙，也不会被允许靠近，但……总想去近处看看。

雨还在下，如此一路前行，经过某条街道时，却陡然发现了前方的一道身影。那身影在屋檐下犹豫地前行，但或许是未曾带伞，身上几乎已经都被打湿，颇为狼狈。师师忙让马车停下来，掀开帘子挥手：“蕾儿、蕾儿，上来。”

这前行的身影却也是矾楼中的女子，名叫贺蕾儿，既非头牌，也非清倌，两人名气相差颇大，平日里也没什么交集。那女子手上拿了个食盒，偏过头来，眼见是师师，委实错愕了片刻，随后才上得车来，师师拿了毛巾给她，微微皱起眉头。

“蕾儿妹子，这种天气你去哪，城里不太平，你这样子一个人出来，是要出事的。”

女真人攻城，物价上涨，城内夜晚开始戒严，治安也开始下降。师师是头牌，出门有车子有护卫，贺蕾儿却哪里会有这些配置。她擦了头脸，低头道过谢后，才有些不好意思地说道：“我、我想去酸枣门那里看看，我那个……相好的，如今在守城，我怕他出事，想去看看……也给他带了点吃的东西……”

“哦……”师师点了点头。其实贺蕾儿并非清倌人，在矾楼之中，也没有太多选择客人的自由，要说相好的，又何止一个两个，但若在往常，一个守城的军汉，又怎么可能被她视为“相好”，只是这些自然不必说破，略聊了聊，在贺蕾儿有些自豪的语气里，师师也了解到，她那相好的乃是捧日军里一名率领五百多人的部将，名叫薛长功——这个名字师师心中却有印象，这段时日以来，军中有几名将领以杀敌勇猛著称，这薛长功便是其中之一，隐约记得，先前在矾楼中还曾见过，打过招呼的。

往日里矾楼中接待的不是达官贵人便是富绅才子，多以文采风流、金钱地位为标准，此时大战持续，军人的地位便节节上升，贺蕾儿对于自己有一个这样的相好，明显是感到自豪的，此时跟师师说起，便透了不少消息出来，甚至于薛长功给过她一块令牌，让她可以去城墙那边访他，也炫耀了出来，听说师师想要城墙那边看看，便自告奋勇地要带她过去。

师师却觉得不妥：“此时正在打仗，我只是带附近看看就好，真要过去，不行的吧？”

贺蕾儿却道：“我也不是不懂轻重的女子，他那营房，我去过一次，距离城墙还有些距离呢，我将东西放下，咱们就走。”她抱着怀里的小食盒，“如今楼中东西也不多，我这是省下来的几块糕点，味道挺好的，我也舍不得吃，但再放放，恐怕就要坏了……”

往日里物资充盈，就算是贺蕾儿这种在矾楼里地位不高的，想必也不至于如此拮据，但到了这时候，先前的一些糕点，就无异于珍馐美味了。贺蕾儿想着拿来给薛长功吃，师师多少也有些感动，不一会儿，两人到了城北的警戒线附近，攻城的声音已经愈发狂躁喧闹，再往前，普通人便不能去了。师师拿了头巾、面纱将两人头脸包住，又包了那个食盒，下车之后，贺蕾儿拿了令牌给守街的士兵看，然后两人才撑伞往新酸枣门那边去。

这一边是原本接近城门的位置了，远处巍峨的城墙高耸在目光的尽头，令人望之生畏，城外的景色是看不到的，却仿佛正在被一只不知名的巨兽摇撼一般，偶尔轰的一声，大概是投石机的石块击中外墙，令人心口都为之一颤，城墙上人群来去，下方搬运石块的奔走忙碌，伤员的惨叫，都在往这边传来。

两人去往的，乃是附近军人的营房，周围人影来来去去，偶尔也有偏过头看她们的，令人心中忐忑不安。一进入这片范围，贺蕾儿心中就后悔了，往日里她来过这里一次，但怎样都不可能与战时的情况相提并论，更何况打仗的时候岂有她们女人接近，估计被军法处置都有可能，师师心中也感到这决定有点乱来了，正自后悔，前方在混乱间，陡然看到了几个人。

名叫薛长功的部将身上沾了鲜血，正在与旁边的几名亲兵说话，看到贺蕾儿，陡然愣在了那里，贺蕾儿也看见他了，还没说话，对方目光凶戾地冲了过来，一把打掉两人同撑着的雨伞，压抑着声音：“你怎么过来了，你怎么敢过来！她是谁？你不怕军法！？你怎敢……”

大雨哗啦啦的落下来，贺蕾儿的手臂陡然被对方拧住，疼得眉头蹙了起来：“我……我给你送点东西，你……你受伤了……”

“你乱来！”那薛长功咬牙切齿地说了这句，扭头看看周围，陡然举手指向一旁：“就算你们是女子，快去帮忙！去伤兵营！那边！去救人——侯敬，带她们过去帮忙！”

贺蕾儿拼命点头，她还犹豫着手里的食盒，师师也拉了拉她的手：“走！”随着那名叫侯敬的亲兵往伤兵营过去——其实这名叫侯敬的男子乃是薛长功的小舅子，曾经与师师也见过的，但师师此时哪有心情理会这些。两人随着对方往伤兵营那边去，侯敬从地上将雨伞捡起来给两人遮着，却也是一路小跑，到了伤兵营那儿，各种惨叫声、血腥气、药味弥漫开来，连大雨都止不住。她们从棚屋门口进去，更为凄惨的景象出现在她们面前，侯敬叫了人过来带她们，又在旁边打了几句招呼，但师师两人也根本听不进去了。

尸体、鲜血、断肢、令人心神俱丧的惨叫声，师师还好一点，贺蕾儿几乎被吓得懵了，当她被叫过去给一个中了箭伤的士兵做包扎的时候，“哇”的便在旁边吐了出来……

由于大雨不利攻城，这一天的战斗在中午时分便告一段落，伤兵营中的事情却一直未有停下来，被送来的伤兵多是箭伤，也有被投石机的石块砸伤的。被裹挟在混乱的气氛之中，略懂一些包扎技巧的师师也帮了些忙，但是只要稍稍停下来，她的身体就几乎像虚脱了一般，整个脑子都被各种惨叫与伤口震得嗡嗡嗡的响。

那名叫侯敬的男子几度跑到这边来看她，甚至也帮忙处理了几个人的伤口，他在师师旁边有些口拙，说话的时候甚至会出汗，但几次简单的交流中，师师也知道，今天这样的战斗，烈度根本就不算高。

“……女真人未有认真攻城，他们最近主要在测试投石头的机子，而且今天大雨。这些伤势根本不算什么，若是让他们上了墙，那才惨呢……”

哪怕是“不算什么”的伤势，箭矢射进身体里，再拔出来，给予人的，也是最难以忍受的痛苦……

在这样的环境里呆了一整个下午，师师半身也都是血腥气了。侯敬给她拿来了馒头，但她自然吃不下去，但身体摇摇晃晃的，也仿佛没有了力气。偶尔与侯敬说上几句时，侯敬便给她说早些日子攻城的景状、战事的惨烈，当师师再去看那城墙时，那巍峨高耸，四四方方的城墙，又变得像纸一般薄了。

一百多万人，就这样的，被这四方的城墙围住，城墙一旦被越过，便全都可能是这样的命运……

即便是今日这样的战事，也有不少人死去了。往日里自然更多。而在城墙外，那片原野上死去的人，便更多更多了。

这些时日里，师师偶尔幻想这些人的命运，也想起宁毅动身时，两人的最后一次见面。她在城内，今天见到了这样的景象，对方在城外，经历的又是怎样的情形呢？

一个多月的时间里，城外也数度传来援兵、勤王军队的消息，女真人却是连续出击，毫不留情，在这段时间里，将这些勤王军队一支一支的悉数打败了。

“……城外啊，几十万大军都被女真人打败了，那些女真人，听说现在已经在汴梁北面扫过好几遍了吧，死了很多人，恐怕现在尸体还在那一片呢……埋的地方都没有……那些女真人攻城还不太熟，但他们的骑兵在平地上，就是无敌的，跑都跑不了……”

侯敬跟她说着自己能够理解的战事，几十万军队陆陆续续的过来，陆陆续续的被打败，汴梁城里，谁也指望不上，如今看来，北面那一片，恐怕已经被杀成赤地千里了吧……

赤地千里……

师师望着城墙，想象着无数人已经被杀死在了城外的那片地方，宁毅不知道在不在里面，但数十万的救援，已经或者溃败，或被杀死。在这片原野上的这座城池中，孤零零的一百万人，怕是无人可以救得了了。

她回到矾楼之后，当天晚上便生病了。病了五天，好了之后，跟矾楼里的大夫请教了治伤的办法，就又去到伤兵营里帮忙了。

有时候于和中、陈思丰等人会过来找她，聊起这战事。她时常会想起宁毅，有认识的人上了战场，不知道他怎么样了，是不是还活着，又在做些什么事情。如果活着，有没有在那样的环境里畏惧或是逃跑，她也不知道自己是希望他逃了、活着，又或是勇敢地死掉了，汴梁城的时间，便在这样的氛围里，一日一日地过去。

而在牟驼岗，女真人的军营里，士兵们并没有因为天气的转寒而开始休息，许多的攻城器械，正在紧锣密鼓地建造着。女真人长于马战，攻城之法，虽然在灭亡辽国的过程里有所积累，但毕竟是短板，趁着围城的机会，宗望准备将之训练起来，毕竟将来金国要全取武朝，一路南下，需要攻克的城池，还是很多的。

这段时间里，他所指挥的骑兵，也在这片原野上展现了几乎无敌的战力，除了这座城池是唯一需要攻克的目标，其余的方面，基本上不需要忧虑。

武朝的战斗力，打过几仗之后，他心中便有底了，一国之力，弱到这种程度，说实话，也是出乎他意料之外的。

除了以练兵的心态驻扎于此，对于女真军队来说，这些时日里另一个目的，便是猎奇了。往周围扫荡的过程里，女真人搜刮了不少好东西，也抓了不少人，好吃的、好玩的如今正在军营里流行，好在宗望如今威望甚足，稍稍放松的同时，一众将领也都让麾下士兵保持着足够的训练和紧张感。

十一月里，眼见便要下雪了，平平无奇的这一天，汉军都统刘彦宗与将军活里改在军营里巡视时，活里改倒是随口提起了一件事。

“这周围的汉人，已越来越少了。”

“嗯？”刘彦宗皱眉。

“昨日派出去三千人，巡周围五十里，竟一无所获。”活里改道，“空手而回。”

刘彦宗笑了笑：“我朝大军已来了这么些时日，周围人该走的，也都走了，有何可怪的。”

活里改摇了摇头：“往日里这周围水土肥沃，就算大军过来，躲进山里的人也是不少，如今便是往山里搜，也搜不出人来。末将倒是不担心他们是被吓跑的或是被杀掉的，只是听抓来的一些人说，武朝官员之中，至此时仍有人在疏散周围百姓、粮食，范围或已扩大至百里方圆以上，目的便是为坚壁清野，断我军粮草来源。若是真事，或许该重视一下。”

刘彦宗皱眉想了想，随后还是轻松地笑起来：“坚壁清野之事，武朝人必然是要做的，如今我军粮草尚够数月之用，派人出去转，也不过为了活动筋骨，如今这粮草之事，不必过虑的。”他随即压低了声音，“武朝偏南，冬日里寒冷渗骨，虽与我辽东之地不同，但终究并非大碍，一待这攻城器械做足，大军随即攻城。武朝军队，士气全无，只凭坚城抵挡，一如辽国上京，若非是为了使用这些器械，它恐怕早已破了，如今且先等等吧。”

女真人攻辽国上京时，不计代价，上京也是坚城重镇，当时半日便被攻破。这其中当然也有诸多复杂的原因，但是在汴梁城下陆续打败了几十万军队之后，女真人便大都有这样的自信。若非是大帅要训练攻城器械的用法，也是不计代价的攻城，汴梁恐怕也撑不了几天，这样的情况下，自然不必什么跳梁小丑都放在心里。

这只是小小的插曲，一时间无人记在心中，活里改虽然说了出来，但他的心里，也不是太担忧的，说出口来不过是出于谨慎的习惯而已。在这之后，也就不再对此认真，而当这件事再被提起来时，已经是一段时日以后，女真人不得不认真的时候了……

****************

黄河北岸。

一支马队正在渡河。

这支马队大约两千余人，河边的方阵整齐，队列安静肃杀，后方还用车子拉了些东西。

负责运送他们过去的船队乃是附近县令安排的，由于位处黄河渡头，又是战时，最近这段时间，船队老大已经不知运过多少人过去，又运了多少人回来，只是过去的乃是整支的军队，回来的却往往是溃兵、伤兵以及尸体。

运过这么多军队之后，船老大基本也能认出这些军人的素质了，不过，眼前的这支马队，有些古怪。他们当中的士兵，看起来都是饱经风霜、杀戮的老手了，在武朝军队之中，这样的往往是精锐、亲兵，但每每是这样的精兵，也容易出那些吊儿郎当、什么都无所谓的兵痞，而保持严肃、战战兢兢的，往往是那些新兵，虽然看起来听话、整齐，但这样的士兵往往在上了战场之后整个队伍崩溃掉，有些连逃跑都没有章法，伤亡往往是最高的。

这一支队伍，却兼具了两种特质，一方面，他们的队伍整齐得就像是画出来的，另一方面单个看起来，他们的每一个组成，又都不像是庸手。

船老大看过他们的编制之后，知道这是北方招安时归顺的义军——但老实说，这就更奇怪了——所谓义军，往往是山匪土匪组成，这些队伍纪律更差，女真人打下来，各地义军云起，但真正敢追上来找女真人火拼的，却少之又少，不过是口头上说得好听些而已。若按照宁毅的说法，那些人都是“至少爱国”的典范，但是，若说得严厉点：到底做过多少亏心事的人，才会“至少爱国”呢？

但无论如何，他的船队还是规规矩矩将这支队伍运了过去，临别时，也详细地跟对方说了女真人的情况，要他们小心，不要重蹈前方军队的覆辙。

“我们是不同的。”将作为渡船之资的几锭银子放到船队老大的手里时，这军队中名叫韩敬的那位副将如此说了一句，船老大心道那最好是，嘴上自然不做反驳，心中倒也记住了这支据说是从吕梁山过来的队伍。他偷偷地朝队列前方看，那位披着斗篷的为首的将领，看起来竟像是个女的。

他先前在黄河那边时看过对方一眼，斗篷下的那道目光望过来时，他觉得眼睛像是被针扎一般的吓了一跳，那女将军身上透的杀气，令他许久都不敢乱看……

****************

这是黄河南岸的一道谷地，树林与山谷延绵，此时，这里已经成为临时的屯兵之所，谷地外围，拒马与壕沟一道一道地延绵开去，将这里变成了最不适宜马战的场所。

自九月二十四的晚上，女真人展开攻势以来，到十一月的现在，汴梁以北原野上，数十万的军队都被打垮了。许多人的尸首如今就在那片原野上，也有许多溃兵四散逃离，失去了踪迹。但总还有几股力量，能够暂时的收拢人群。

眼前的这片地方，是原本武瑞营的一支，打着这个名义，又收集了其它的不少溃部，最终在这里驻扎下来，如今，整日里都在做训练。

这里稍显难啃，距离牟驼岗和汴梁城不算非常远，女真人知道他们的存在，但看见外面重重叠叠的壕沟和拒马后，暂时懒得强攻进来。

宁毅站在河岸上，脸色有些苍白，他微微咳嗽了几声，身边的，是属于竹记的几个人——并非武者，多是账房、参谋之类的人物。

“……我问过了，现在是枯水期，所以水位这么低，开春以后，会涨上来。”宁毅回头指了指南面，“如果在水位最高的时候掘开这个提防，黄河改道，大水会直冲汴梁城，到时候……”

他顿了顿，吸一口气，挥手：“到时候，水退了，沃野千里……就可以养活很多人。”

几个人都在朝河水那边看，只有宁毅面对着那谷地的方向，远处一道道的壕沟与拒马、防御工事、整个山谷里的人，他的脸色苍白，目光也有些苍白，那是死的颜色。

尽管自诩心狠手辣，也曾主宰过许多人的生命，但这一个多月里，他所见过的死亡，也已经远远超过过去的总和了。包括他自己，也已在生死面前，走过了几遍。

在杞县的那一晚，他身上受的伤甚至到现在都未好得完全，而更多的人，则连伤愈的机会都不再拥有了……

第五九三章 凝冬雪海 生死巨轮（二）

PS：看《赘婿》背后的独家故事，听你们对小说的更多建议，关注起点中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），悄悄告诉我吧！

风吹过来，即便是冬日的枯水期，黄河河道仍旧显得宽阔，高高的堤防如同小山一般的耸立在这边，人在期间，分外渺小。

自武瑞营被打散之后，在这附近住下来已经有一段时间，这片黄河堤防，宁毅过来也不是一次两次了，大略交代、吩咐清楚之后，他从这土坡上下去，时间已经过了中午，风声凄冷，田东汉过来想要扶他，被宁毅挥手拒绝了。

两人之中，田东汉已经将近四十的年纪，宁毅则只是二十出头。仅由此看来，宁毅无论如何也是不需要对方扶的年纪，但那夜惨败以来，在这片地方上收拢溃兵，进行各种宣传、人心疏导，最终将军心小范围的振作起来，与此同时，竹记还在持续进行着坚壁清野、方圆数百里的人群疏导工作，这一切，都是眼前的年轻人在主持的。

九月二十五的那天凌晨，女真人攻破杞县大营后，也占住了粮草库。当时武瑞营的留守部队早已破胆，女真人杀来杀去的，多少也有些掉以轻心。宁毅率领数十人潜行进去，烧了粮草之后逃离，女真骑兵则一路衔尾追杀。后来虽然侥幸得以脱离，那数十人中的幸存者，也大都带上了轻伤重伤。

这样的事情之后，立刻又转入寻找秦绍谦、收拢溃兵、继续执行坚壁清野任务的工作里，宁毅的身体好转极慢。虽然说起来，作为主持者只要总揽大局，但实际上，这些日子以来，宁毅经常是夜里无暇入睡的状态。女真人攻下杞县，户部的各种情报转移不及，只得焚毁，丢失了许多，再加上这年月联络手段有限，竹记放出去的小队，要接受命令，互通有无，都得通过杞县协调，此事一出，整个框架都被打散，要重新整理起来，谈何容易。

并且，由于周边地区的军队都被打败，竹记要督促在荒山野林间避难的民众转移，手段就更加受到限制了。

大战后最初的那几日，宁毅几乎是在担架和床上度过的，好在他精神依旧清晰——一般来说，经历了这样的惨败，绝大部分的人都会陷入沮丧一段时间，但唯有宁毅，还在重伤当中，便在积极的做出应对：寻找周围有可能容纳溃兵的地方，寻找还有主要功能的官府成员，寻访秦绍谦，为收拢溃散士兵准备说辞，与有可能分散在各处的竹记成员取得联系，重新整理户部资料，查漏补遗……等等等等。

人员不够，大多重伤，精神疲累，心理重压……这些麻烦，最初几乎压在每个人的身上。而在当时那样混乱的情况下，无论多么清晰的指令，最后大多也难有结果。然而田东汉等人——包括当天晚上跟随着竹记众人溃散的数百士兵，几乎都是被这种偏执、强大到近乎疯狂的态度给催促、煽动起来的。

在所有人都疲累不堪的时候，眼前这个年轻人选择的，竟然不是安抚和休息，而是让人拼命。

“如果抱怨有用，我会从现在开始骂上三天三夜……”

“你没穿衣服掉进雪地里，首先要做的就是让自己动起来，犹豫就要死……”

“不是所有事情都可以撂挑子，走到这一步，我不管你们有多难，是不是可怜，想哭，没有人理你！人的一辈子就是这样，你的前面是山缝，你只能往前挤！骨头碎了也要挤出去，你只有两条路，要么你挤出去，现在所有的事情都是你以后的资本，要么你死在这里，你现在多可怜，都不会有人同情你！所以，女真人有多厉害，你们有多没用，脑子里转这种想法的，就都出去吊死吧！你们只能记住，现在！不管多难，只能做你们能做的事情！不要考虑做不到，因为做不到你们就死了！”

当时在担架上的年轻人就是这样，一面发出各种准确的命令，一面给众人打气。重伤之人是无能为力的，最初能够动起来的，自然是竹记中的轻伤者，这个时候，外面情况依然混乱，纵然命令下达得清楚，散出去的人能够达成目标，联络上竹记同伴或是寻找到仍有编制的官府的，依旧不多，众人在逃散转移中还遗失了许多户部资料，要拾遗补缺，只能靠当事人的记忆，如此一来，就更加令人头痛了。

但是这种拼命的态度，令得众人负责的工作变得沉默而井井有条——至少，大量的事情在等着他们去做。当初跟随竹记逃散的那些士兵是随着他们行动的，当竹记中一些重伤者开始缓过来，这边散出去的触手寻找到附近几支竹记小队时，他们便也开始过来询问，有什么是要安排他们去做的了。

更多的人被分散出去，找到可以收拢的人手，又回来。像是齿轮一颗一颗的扣上，随后产生的连锁反应。他们在黄河畔的人口已被转移的小山村里住下，每一天，其中的人们咬着牙进行工作，出去寻人，在山谷前挖壕沟、修拒马，探寻周围的讯息，一切就像是被捏在一只无形大手上，在床上的宁毅几乎对于每一条事项都亲自过问。而在那几天里，每一批新来的成员都能让人感到振奋，每一次寻来必要的药物都能让人感到心安，每一个人的好起来，几乎都能让人感觉到自身的强大。

事后想来，即便不这样做，当一段时间过去，溃散的士兵大都也能找到自己的归属，部分竹记的成员仍然能够联络上，但几乎不会有任何方法，让人达到眼前这种几乎如“淬火”一般的效果，让所有人都陷入紧迫感的狂热中，而这一切，都是在眼前的年轻人手上完成的，而代价则是连续多日的伤势难愈。

之后又与秦绍谦带领的溃兵联络上。那天夜晚的战斗中，秦绍谦带领武瑞营精锐冲杀在第一线，也是身受重伤，逃离之中几度昏迷，但是这些人的奋勇作战终究给自己杀出一线生机，他率领数千人一路辗转，后来又应付了两次战斗，当找到他时，这支部队也在进行溃兵的收拢，大约是聚集了四千余人。双方这才开始合流。

这四千余人之中，有大约一千多，乃是秦绍谦身边的嫡系精锐，而在独龙岗接受过训练的约有三百多人，虽然他们的忠诚心未必是对着宁毅，但只要过来，就是可以动用的人手了。

当两只队伍初步融合，问题便开始出现。宁毅在掌军上，并没有名正言顺的权力，他所负责的事情，始终并非指挥军队。秦绍谦到来之前，因为竹记牵头，大伙儿都被感染，服从了宁毅的调配，当四千多人掺杂进来，部分武瑞营的将领，甚至于途中收拢的其它军队的将领，眼见那些井井有条的工作，便开始质疑起这件事来。

其时秦绍谦也还在重伤休养，宁毅到秦绍谦那边聊了一盏茶的功夫，其后秦绍谦取了他的大刀，两人出去砸翻了这几名将领与他们手下的亲卫。事实上，此时在这山谷营地中，竹记舆论对士兵的渗入是极快的。如此重大的败仗，大家的心中都在憋屈、惶然，之前的工作中，大家总会聊起这些，在下方士兵看来，这些事情自然都得归结于上层的怯弱，为了权力的勾心斗角，彼此不能信任等等等等。

这个时候，武朝军队的腐败是显而易见的，吃空饷拿贿赂的事，大家伙都知道，甚至于参与其中。然而这场惨败与竹记的务实、煽动，割裂了事情前后的性质。

“大家要死了，女真人打过来，汴梁城要没了，甚至武朝都要死了，再不做点实事，就真要全家死光光了……”这个是竹记在行动中潜移默化的宣传，而宁毅的态度、做法，在众人的口耳相传中，是有很多人点头的，到得此时，几名军官的私下议论，无疑就成了勾心斗角的典范，当秦绍谦作为主官这样砸过去，随即便受到了大家的支持。

武朝军队，兵不知将、将不知兵，秦绍谦是流水的武官，对于武瑞营，尽了大力也未必能够掌握在手中，但这个时候，惨败令得这些军官对底层士兵的掌控也开始割裂，秦绍谦作为武瑞营主将的名义却是有用的。这场表态令得这四千多人中，底层和中层的联系被硬生生的撕开，除了几名将领的亲兵，几乎没有任何士兵站在他们那边。甚至于对于这些亲卫，大伙儿都是以“国贼”“汉奸”的目光来看待了。

夺权之后，对于这些底层士兵的掌握，终于直接回归到秦绍谦的手上了。而最大的后果，则是使得秦绍谦又因为伤重而卧床数日。

分割责任，告诉别人：“你没有错。”告诉别人眼前是重新开始，忘掉过去，拉拢大部分人，打击小部分人，并且将罪恶感、挫败感化为狂热……某种意义上来说，这些都是煽动、蒙蔽人的法门，政治斗争的手段，但是到得此时，宁毅的心中，不会对此有任何的罪恶感，因为没有其它的路可以走了。

在汴梁城可能失守的前提下，一切都已经到了最危险的时候，能够对眼前的力量多掌握一分，那就该多掌握一分。

而在田东汉来说，这桩桩件件的事情，在一切被打散之后重构起坚壁清野的框架，仍旧坚定地推动整件事情的运作，对于眼前这些溃兵的宣传、掌控，让一切开始井井有条，产生与从前不一样的气息。眼前的年轻人所做的一切，虽然有时候显得冰冷，却委实令他感到崇敬——这种感觉，用尊敬都已经不够贴切了，往日里竹记进行赈灾，与各路豪杰斗法，这位东家的手段令他感到佩服，而在眼前的，那甚至有些虚弱的身体里表现出来的，却是强硬到几乎能碾碎一切的意志力，即便是他这种见惯狠辣之人的江湖人士，都为之感到有些战栗。

如此一路从堤防上下去，下方山谷中的村子，原本名叫夏村，此时聚集在这片山谷中的士兵，一共约有一万四千多名。山谷周围，层层叠叠的壕沟和拒马延绵开去，由于溃兵收拢得仓促，人又多，居住条件是极其不好的，宁毅接近自己居住的那排棚屋时，看见了棚屋外正在煲药的姑娘——却是娟儿。

苏家原本只是江宁的布商，说大不大，说小不小，偶尔也有些黑道上的偏门事情要接触。妻子苏檀儿的三个丫鬟中，娟儿性格相对沉静，往日里这类事情也是她经手，后来自己管理密侦司的一部分，檀儿也插手期间，娟儿便也从中接触了这些。这次金人南下，宁毅迁走了檀儿等人，苏檀儿却不愿意北面的事情完全失控，将娟儿调到战场边缘策应。武瑞营战败后，宁毅遇上几经辗转找过来的丫鬟时，也已经无力埋怨了，终究这段时间，娟儿又是照顾他，又替他处理许多事情，也帮了他很大的忙。

正在熬药的姑娘见到他的身影，便要跑来搀他，宁毅又是摆了摆手，指指附近的一个房间，那却是还在养伤的秦绍谦居住之所。

从门口进去，坐在床上的秦绍谦正在看一本随身携带的破旧兵书。作为秦家二少，往日里虽然就是带兵的将军，但他的性格多少有些张扬跳脱，此时他的一只眼睛已经瞎了，但气质上看起来，却已经更加的沉稳坚实。

真正的男人，多数是从艰难中淬炼出来的。

“你伤还没好，又出去走了。”秦绍谦收起兵书，“坐。”

“看起来勉为其难，其实还好。”宁毅在床边椅子上坐了下来，“最近有个想法。”

“说来听听。”

宁毅说起了所想的事情，秦绍谦听着，微微皱起了眉头，到最后，目光已经变得极为严肃，沉吟半晌：“有可能奏效吗？”

“不知道，细节可以商榷，我只能尽量做好。往日里说起别人，各种阴谋诡计，笑他们是跳梁小丑，但是筹码不够，谁都只能做跳梁小丑。”宁毅道，“我现在也一样了。”

秦绍谦想了一阵子，抬起头来：“你的谋划，我向来信服，这件事你拿主意，我支持你。”

“嗯。”宁毅点了点头，站起身来。

他告辞离开房间之后，走向正在倒药的娟儿那边，走到一半，微微伸了伸手，抬起头来。

景翰十三年的这个冬天，雪下得比往常晚，但在这一刻，千片万片的雪花，从天空中飘落了……（天上掉馅饼的好活动，炫酷手机等你拿！关注起~點中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），马上参加！人人有奖，现在立刻关注qdread微信公众号！）

第五九四章 凝冬雪海 生死巨轮（三）

PS：看《赘婿》背后的独家故事，听你们对小说的更多建议，关注起点中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），悄悄告诉我吧！

雪花飘落，覆盖了原本泥泞的地面。宁毅回到房间，搓了搓手，娟儿将药碗端了过来。

药一如既往的苦，宁毅喝得眉头大皱，呲牙咧齿的，娟儿便从怀里拿出小布包来。

“姑爷，我有桂花糖。”

“不用。”宁毅摆了摆手，“哪来的？”

“出去的掌柜给带回来的，姑爷你觉得药苦，我想姑爷你可能要吃。”

“喔哦。”宁毅挑了挑眉毛，“哪一个掌柜啊？”

“原本七分店的康掌柜，现在在第五小队里。”娟儿一本正经，“姑爷你真不吃吗？”

“局势艰难，药苦点也正常。康竹铭，他不错啊，对你有意思？”

“姑爷。”娟儿微微眯了眯眼睛，像只生闷气的猫，“您这样说我就去还给他了。”

“不用不用，给我吧。”宁毅笑起来，从娟儿手上接过小布包，“药太苦，我去拿给那些受伤的兄弟吃。他们平时也不容易吃到糖。”

宁毅过来也有五六年了，娟儿在苏家，也从小少女长成了大姑娘。二十出头的她还未成亲，在别人眼里，已经老了，但在宁毅看来，无疑还是青春靓丽的年纪，类似她这种通房丫头，一直跟在小姐身边，变成老姑娘的也有不少，成亲则大多得主家操持点头。

早两年的时候，檀儿表现着自己的豁达，连娟儿也想配给宁毅，宁毅却终究没有碰她，这两年也就不再多提，只偶尔想给她撮合亲事，但或许是手上负责的事情太多，又或许在宁毅的熏陶下，眼界高了，也成了更加独立的女子，能被她看上眼的并不多。

婵儿的两个姐妹中，性格外向爽朗的杏儿说要做老姑娘，娟儿的性格则是相对沉静自主的，她长得也是秀丽清冷型的漂亮。宁毅在工作中自然善于推断人心所想，但对这类的朋友、家人，却不好乱猜，也知道是没法多说什么。

从某种意义上来说，如果对娟儿、杏儿做个包办型的指婚，当然对方也只能接受，但婚姻这种事情，靠指的，难免有不靠谱的地方，一个不好，往后做不了事情，还一辈子不幸福。对于苏檀儿来说，固然也希望她们能找个好人家，但如果不成，跟在自己身边变成老姑娘——那其实也没什么。

能够在苏檀儿手下那么些年，婵儿、娟儿、杏儿三个人对于许多事情的处理，其实都是不含糊的。已经成了宁毅妾室的婵儿在各种生活安排、细账管理上很有一套，杏儿性格大气，在外则往往能成为檀儿的代言人，娟儿则是心思缜密，喜怒不形于色，很多务实项目的操作、安排都干得很不错。

这一次娟儿找过来，宁毅身边无人，放在后世，她已经是当了好几年管理人员的高层白领了，此时又担起照顾病人、浆洗衣物、打扫做饭等丫鬟的工作来，一个棚屋隔成两半，宁毅住大的里间，娟儿住小的外间，一旦有事便随叫随到。更多的时候，她还在帮宁毅处理营地内外的各种事物，以至于有时候宁毅真觉得自己是在大材小用，糟蹋人才，把个这么称职的秘书当成丫鬟用了。

即便在后世最巅峰的时期，宁毅对于公私生活，都分得很清楚，身边可用的人才，他是绝对不会乱碰，不会让自己的私事干扰对方的工作的。有事秘书干，没事干秘书说来好听，实际上是极其愚蠢的事情。有欲望花钱就行了，对方帮忙处理的是你的核心事物，动辄几千万上亿，蠢货才会弄到公私混淆。

不过，在这个年月，对于娟儿来说，丫鬟的事情，倒才像是她工作的重心，其余的事情则都是附带。对此，宁毅也有些无奈。

从娟儿手中充公了桂花糖，这天下午便拿到伤兵营去发了发，此时武朝虽然富庶，但是对于许多人来说，吃糖自然是一种奢侈。但宁毅自然也不期待几颗糖能收拢什么人心。此时在这营地中的伤者，一部分已经失去战斗力，正在联系往数百里外转移，但若是受了伤，痊愈后还能战的，则往往有可能成为中坚力量。

例如九月二十五随他一道烧粮的那批人，当初重伤的陈驼子侥幸未死，痊愈之后武艺据说还有精进，大有超级赛亚人不死就升级的感觉。而实际上，大伙儿隐约也能猜到原因，这陈驼子原是邪道人物，坏事做得也多，后来加入竹记，真正做了些好事，心中便觉昨日之非。二十五那天凌晨他说出那番话来，后来杀得重伤，险死还生，等于已经与过去完全道别、割裂，通俗点说这是念头通达，进入了新的境界，在这个轮回之中，也能够再次窥见往上走的路了。

至于齐家三兄弟中的齐新义，则没有这么幸运，他的左臂齐肘而断，伤势到此刻尚未全好。宁毅去看过他许多次，还以霸刀杜杀的事情鼓励他——在营救方七佛的那次事情中，杜杀同样被断去一臂，然而这男人性格勇烈决绝，此后未有丝毫迷惘，以独臂练刀，最近从南疆传来的消息中，据说杜杀独臂刀造诣甚至已经超越以前，与“疯虎”王难陀一战，虽稍处下风，但仍然全身而退。

齐家与霸刀是有仇的，然而宁毅虽然说起这事，也未能真正让齐新义振作起来，刀法可以单手，但枪法必须双手，齐家“索魂枪”虽然有投掷之法，但断去一只手后，等若枪法丢失大半，从头而来，弃枪去使其它武器，谈何容易。倒是年纪最小的齐新翰，这些天来苦练不缀，隐隐有更上一层楼的痕迹。

竹记众人当中，往日里最受欢迎的弟子宇文飞渡在那一战里重伤，大腿被战马踢了一下，几近骨骼碎裂，伤愈之后，一条腿也有些瘸了。以往这少年性情开朗张扬，长得英俊天赋又好，教他武艺的师父们都担心他从此一蹶不振，然而只是最初的几天沮丧过后，伤势还未痊愈，他便开始锻炼手上的功夫，暗器、箭术等等等等。旁人去问他时，他道：“那天夜里跟金狗打仗，谁没受伤，我五师父、七师父都死了，他们都没抱怨，我只是瘸了点，有什么好怨的。”

他往日里拜师众多，所学驳杂，弓箭暗器上也有基础，这些天来专心射箭，百步以外也能精确射中箭靶，虽然还没到“穿杨”的效果，但他已经很得意了，决定以后在战场上抢一把好弓，从此叫做“弓神”宇文飞渡——他原本想叫“箭神”宇文飞渡，后来觉得不太好听，便改掉了，最近偶尔跟人聊天，便强调一下，自己往后叫“弓神”，而非“箭神”，不要叫错了，叫错了要翻脸，勿以为言之不预也。

雪花落下时，万余人聚集的这片山谷已经显得有些拥挤。此时在这里的，大都是参与过那场惨烈的战斗的，他们有的逃跑了，有的参与过奋战，最终还是见证了同伴兄弟的死亡，与败后的惨烈、憋屈。但在小范围里，许多人的英勇仍然值得夸耀。

宁毅等人在那样重伤的情况下仍然赶去杞县烧粮，参与见证过那晚事情的人，说起来都觉得自豪，不少人在那天晚上也曾奋起而战，例如秦绍谦，率领将兵一路厮杀抵抗，在惨重的伤亡后最终将一部分人带出战场，而他本人，现在还带着伤势未有痊愈。大战之后，这支队伍又开始组织起坚壁清野，桩桩件件的事情，咬紧了牙关的去做，甚至在那之后，也有竹记众人遇上了女真的斥候，为保护转移群众而死的事情出现。往日里军队里或许并不重视的宣传，在这个群体里，却传得相当快。

而在这一战后，关于战事的检讨，也在底层的舆论里进行着，例如，大家并非不愿意拼命，实在是决策层的失误，西军姚平仲奸佞小人，好大喜功鲁莽出击，上层将领不够坚定，贪生怕死彼此不信任，以至于底层士兵也无法抵抗，假如大伙儿都一样的坚定，这仗就是可以打的——实际上这当然也是句废话，宁毅不过是在引导暗示，我们这边，秦将军与其他人是不同的。

而这言论将责任扔到姚平仲这些人身上，也就够了，再引导一下，可能就要抨击到武朝兵不知将将不知兵的根本，除非宁毅要摇旗造反，否则针对制度的坏话是不能说透的。

在一方面，则是在士兵中宣传五胡乱华时汉人的惨状，“易子而食”“两脚羊”的来历。此时在普通民众甚至是普通军汉的心里，国家的概念，乃至“亡国”的概念，其实并不强烈，哪怕汴梁城下已经有数十万人被打败，大伙儿想起来，除了心中的无力，顶多是败给女真以后另外找个地方生活，移居、南迁等等选择。个人能干什么，会遭遇到什么，大伙儿想不到，也不愿意去想。

但宁毅便是要煽动他们去想的。

在汉朝之后的五胡乱华，那几乎是汉人史上最黑暗的时期，连年的战乱、饥荒使得中原土地上几乎找不到吃的，吃人成为人们活下来的方法。汉人是所有人种中最卑贱的种族，其中的女人、孩子被胡人烹而食之，称为“两脚羊”。此时武朝富庶，或许还看不出这个端倪，然而汴梁若真被攻破，女真人再一路南下，无人可敌，数年之后，大伙儿的妻子、孩子被人侮辱、杀死甚至吃掉，可能就不是什么难以想象的事了……

此时的军人，多半也没有接受过太多的教育，但基本的事情，自然能想，更何况又刚刚经历了战场的杀戮。在这样的一个群体里，听这些简单的故事、述说，又有一部分人以行动做表率，短时间内，形成一种群体的狂热并不难，以至于这段时间内，在这拥挤的山谷中，军队的训练异常顺利。

当然，洗脑和煽动并非是什么万能良药，就算是以作传销的方式来运作，真正的考验，还是要到上战场的那一刻。好在最近这段时间，在敲打过几名高层将领后，秦绍谦对于这支军队基层的控制力已经大大加强，军法队也已经可以真正的运作起来，到时候，将兵退杀兵将退杀将的冷血拿出来，应该还能激发出几成战力。而在以往，武瑞营中也是有各种山头的，他想要执行军法杀人，根本就不可能。

因为这些事情的做下来，走出伤兵营，便能看见大量在山谷里练习单调出刀、出枪的士兵，整齐的吼叫震动整片山谷，巡逻的队伍、竹记中做事来去的马队、去山上收集木柴的队伍、在附近搭建房舍、工事的队伍，漫山遍野的都在劳动，宇文飞渡便在不远的地方射箭，雪花之中，箭矢嗖的划过天空。

军队中一名军需官过来报告了取暖物资可能不够的事情后，娟儿也从不远处小跑过来了，手上拿着一封信：“我们的人，遇上了吕梁山来的马队。”

“马队？”宁毅微微愣了愣，拿过那封信，取出来看了几眼，片刻后笑了起来，“立刻派人，领他们过来。”

“嗯。”娟儿点了点头，便跑去办了。

这传来的消息令得宁毅的情绪颇为高涨，傍晚时分吃饭都有点坐不住的感觉，有时候想到信上的内容，嘴上都带着笑。娟儿素来知道这位姑爷的性格稳重，每逢大事有静气，平日里哪有这样的表现，一面吃饭，一面还有些小心地问了：“姑爷，吕梁山来的，是那位陆姑娘吗？”

“嗯。”宁毅倒不隐瞒，笑着点点头，“还带来不少好东西。”

夜幕降临之后，雪越来越大了，山谷之中，风吹着纷扬的雪花，满山的营火。宁毅与秦绍谦、以及此时营地里负责管理的几名重要人物去到门口等待着，秦绍谦是听过陆红提的名字的，笑着偷偷问宁毅：“那位吕梁陆姑娘，是你的相好吧。”

宁毅点头：“嗯，是我的女人。”

“你，很有我的风范。”秦绍谦也是风流人物，身边的女人也多，不过他信奉的是“兄弟如手足，女人如衣服”的君子之道，此时对宁毅便颇为赞赏。过得不久，前行的马队轮廓出现在黑暗之中，逐渐清晰。

秦绍谦身上本还有伤，站在这里等人，也是倚靠在旁边的柱子上，待到看清楚了这支马队，他才肃容起来，稳稳地站直了身躯。而在马队前方，那道披着黑色斗篷的身影，也的的确确的有着一种铁与血的气息，他——实际上自然是她——在马上稳稳地坐着，后方的士兵便几乎是被这股气势带着，呈现出一股坚定的气场来。

宁毅笑着迎了上去，走到红提的战马前，伸出了手，红提在马上看着他，伸手按在宁毅的手掌上，翻身下马，在她的后方，便有延绵开去的两千人一齐翻身下马。

此时武朝的军队训练，对于队形、整齐自然也有要求，但是恐怕没有一支军队，是像宁毅那样要求到病态的。吕梁山的军队受宁毅的影响，要求做到的却是后世解放军的那种整齐划一，此时在夜色中，随着两千人的一齐下来，山谷前方便是轰的一声。

漫天风雪。

秦绍谦微微张开了嘴，惊奇地眨眨眼睛，迎了上去……（天上掉馅饼的好活动，炫酷手机等你拿！关注起~點中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），马上参加！人人有奖，现在立刻关注qdread微信公众号！）

第五九五章 凝冬雪海 生死巨轮（四）

PS：看《赘婿》背后的独家故事，听你们对小说的更多建议，关注起点中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），悄悄告诉我吧！

天气寒冷，风雪落下的山谷里，因为两千余人的到来，气氛变得更加热烈起来。

由吕梁山过来的两千人被安排在山谷的一侧，这里有原本村落里的一些断瓦残垣，住的地方尚未搭起来，但山谷中原本武瑞营的成员们送来了柴禾，燃起一堆堆的篝火，开始做饭做菜，吕梁的众人便在篝火的周围扯起了帐篷。山谷之中尚有人进出，来来往往的，有些曾经去过吕梁山的竹记成员过来探望他们，说起最近已经死去的朋友，义愤填膺。

不多时，秦绍谦等人过来看他们，周围便瞬间安静下来，大伙儿在空地上集合，秦绍谦说了些欢迎和感谢的话，之后是宁毅在众人前方站了片刻，目光扫过一遍，挥了挥手：“兵凶战危，没想过你们会过来。但谢谢你们过来。好了，去做事吧，有空我再过来找你们聊天。”

他说话简短，众人自然也不好回答什么，只是有的人眼见宁毅身体虚弱的样子，眼中还有关切之情流露出来。

宁毅在吕梁山威信颇高，娶红提，接手梁秉夫的班，而后将山中一切规划得井井有条。吕梁山的军队里，多是以前过过苦日子的人，半数以上见过宁毅，就算是没见过的，加入青木寨后，也听人无数次的说起过那位外来的书生，对于这样的身份，从梁秉夫到宁毅，在青木寨那一块，已经是一个传奇了。

青木寨梁秉夫在世时，对整个寨子，仅仅是勉强维持而已，当时或许还没人觉得他有多厉害，然而在梁秉夫去世以后，山里的日子又好过了起来，他在往日里对整个山寨的殚精竭虑、呕心沥血，在众人的回忆中，才终于发酵成能令人哭泣落泪的东西。

这种感动的一部分，自然也来自于宁毅的运作。梁秉夫去世之后，宁毅在对梁秉夫的追悼中，才终于说起梁秉夫与红提师父的故事，当年梁秉夫进山遇匪，被红提的师父救下来，因为一句承诺，在吕梁山呆了整个后半辈子，至死未曾婚配，膝下无儿无女。当宁毅以平淡的语气跟众人重复出那段感情以及梁秉夫临死时说的话，当时听到的半数吕梁人，都哭了出来。

真心也好，操纵也罢。有些人会因为道德的洁癖，觉得老人临死时，可能不希望自己的隐私被他人知道。宁毅无从询问这些，然而在这样的述说过后，在吕梁山，从红提的师父，到梁秉夫，再到红提、宁毅，三代的首领，才真正的聚成青木寨的灵魂。而在吕梁山的其它地方，你方唱罢我登场，新寨主来了，杀了老寨主上位的比比皆是，却是没有这种能让人真正记在心里的东西的。

此后众人回忆起梁秉夫，对于许多事情，自然也会因为感动而有夸大的地方。但不管众人塑造的梁秉夫是否那位老人真实的样子，宁毅相信，在天上的那位老人若真的有灵，也会欣慰于寨子后来的模样，当然，老人家当初守住寨子，全是因为红提的师父，如今他们在天上团聚，估计已经美满幸福，才不会管地下的人怎么看了。

至于真实的老人，只要有红提、宁毅等人记住了，那也就行了。

***************

“这次的事情，说句实在话，是有些不想让你们过来。女真人很厉害，咳……这片地方的情况你们也看到了，九月二十五，二十二万人被打败，后来陆续打了三次，这个数字已经扩大到三十三万人，吕梁山拼拼凑凑，好不容易攒了点东西出来，我是不希望你们在这里被砸了的……”

“是铜是铁，总是火里练出来的，我今日过来，看见外面的这些人，精气神好像还不错啊，不像是战败之兵。”

“也是费了很大的功夫，才把人心转过来，死了很多人，黑锅也给别人背了，最近凑齐这一万多人，想法转过来一点，我们说，勉强可以打一仗。但是宗望手下的几万人，那是席卷天下的强兵，最厉害的那种，就算二对一，我们也未必有胜算，实在没什么好乐观的。”

“……正是因为如此，我们才更加要过来了。出发的时候我问过他们，山里的兄弟都愿意为你打这一仗，你当初就说过，我们练兵，为的是女真人。辽兵的厉害，我们见过，女真人还没见识过呢。不过，你又受伤了……”

手指在桌上，轻轻触碰到手指。

吱呀、吱呀，门口有进出的声音。

手指又缩回去了。

娟儿在整理外面的被褥，随后又跑出去。

“走的时候，青木的战马还没这么多吧，今天过来的时候，把我也吓了一跳。武瑞营里，可用的骑兵，也不过比这稍微多点……”

“山里还是留了几百匹的，按照立恒你先前的吩咐，我们一直在想办法买马。金人禁止战马流通，武朝买不到，但我们在两边做生意，反而有些人脉，后来联系上金人中的一条线，对方极喜武朝的字画珍玩，我们费大力气，挑了些好的过去疏通了关系。但接下来倒是有趣，这位金国大人物派来的手下偷偷与我们联络，说他家主子虽然喜欢这些东西，但不过是附庸风雅，对于物件真假，无力辨别，只需打通下面的关节，便能鱼目混珠，以次充好……其实要到处找那些上品珍玩字画，我们也不容易，便花了些钱，将关节打通，然后这些战马便源源不断地过来了。他们以为我们要造武朝的反……倒是可惜了一开始的那些真品。”

“真品不怕，做生意要讲信誉，只要有马，他要好的东西，要多少我给他多少。现在不是爱惜古玩字画的时候。不过，这样可能会留下隐患，对方既然在金人高层有关系，他日难免遇上识货的，有这样的关系不容易，若是断了，反而有些可惜。对了，那人叫什么名字？”

“现在查的，对方背后，似乎是一个叫摩信的高官，后方还有没有人，就难说了。那接下来咱们要不要给他们真品？就怕给过以后，好东西都拿不回来了。”

“先看眼前吧，以后如果长期要，我再考虑想办法。现在这个情况下，字画珍玩艺术品什么都不算，汴梁一破，所有坛坛罐罐都要被打烂，我宁愿用整个汴梁城，换女真人的十万精兵。”

“嗯。”

“不过，平日里的训练怎么样？下马好看，战斗力呢？平时的训练呢？”

“按照立恒你在山里说的那些，训练得不错了，尽量整齐的冲阵，马上射箭，吕梁那边地不平，阵型要连起来，比平地更难，到了这边，反而轻松多了。哦，我们还经常在这些战马旁边开炮……”

“姑爷，喝药了。”

“哦，好……嘶，好苦啊……”

“嘿嘿，陆姑娘好。”

“嗯……娟儿姑娘，你好。”

……

“……啊，我讨厌喝这个药，太苦了……哦，开炮的训练也做了？”

“应该没问题，我们这次还带来了榆木炮，中间有几门是试射过的铁炮。炉子那边出的铁有好有坏……还有那些地雷……”

嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡的，两人在房间里聊了许久，娟儿在门口晃了几次，随后终于被宁毅笑着叫住。

“什么事什么事啊，不要晃了，有事就说。”

“呃……陆姑娘的房间，我已经收拾好了，在想……什么时候，领陆姑娘过去呢……”

娟儿端方正气地站在那儿，维持着她作为一个丫鬟的本分形象，宁毅嘴角晃了晃，又有些想笑，红提看他一眼，低头站起来。

“刚刚到这边，我还得去看看韩敬他们扎营的情况，娟儿姑娘现在便先带我去看看房间在哪里吧。”

“好。”娟儿点头一笑。

给红提住的棚屋其实就在旁边不远，娟儿领着她过去，不多时便返转回来了。宁毅正在灯下看今天营地里的各项消息汇报。方才招待红提，桌上还有点零食，娟儿便悄悄的进去收拾掉了，然后又悄悄的收拾了一下床铺，方才出到外面的小隔间里静静地坐着，等宁毅的吩咐。只不过，等到宁毅在油灯下揉眼睛的时候，她又忍不住小心地进去了。

“姑爷。”

“嗯？”

“姑爷您生气了吧？”

“红提的事情？我什么时候为这种事情生过你们的气。”

“那……姑爷您跟陆姑娘……”

“啊……你是说，有没有那种关系……”

“呃……我说的是……那种关系……呃，就是……”娟儿斟酌半晌，有些难说。宁毅笑了起来。

“比红颜知己什么的，更进一步的关系吧。嗯，是有的，我跟红提的关系，应该就是跟云竹姑娘的那种关系吧，去吕梁的时候有的。这件事情，我有些对不住檀儿、云竹她们。不过，事到如今，也没办法说谎。”

娟儿的脸色变了变，站在那儿手指拧在一块儿，几乎互相绞成了青色：“我……我也不是说……那个……那个……”

“不。”宁毅站起身来，轻轻拉了拉娟儿的手臂，让她到桌边坐下，“你坐，你不用这样。以……家人的立场，又或者是为檀儿生气，你都没什么错。不管怎么说，在这方面，我有花心的毛病，这个深究起来，不管是对你家小姐，对云竹，还是对红提，我都是有些对不住的。”

“男人……三妻四妾，其实也……”娟儿的声音细若蚊蝇，说得有些艰难。

“不，话不是那么说的，我以前也愿意给自己找些借口，可怜啊，放不下啊，心软啊什么的。在实际层面上，就是花心了。你家小姐在这方面对我很纵容，云竹她们也是，未尝不是一种诱因，但归根结底，是我自己做的事情。”

“你跟小姐，跟婵儿，跟云竹姑娘，锦儿姑娘她们，与旁人是不一样的，别的男人三妻四妾，都是将女人做玩物……”

“嗯，所以还是可以自己安慰一下自己了。”宁毅笑了起来，然后微微顿了顿，“无论如何，整个事情，就是这样。但是……陆姑娘今天晚上，确实还是要出去巡视扎营状况的，而且，她手下两千人要带，这里一万多人看着她，她是不可能明目张胆的跟我住在一起的，所以你给她安排房间，也是必须的。”

他叹了口气：“无论如何，这可能是我们家里以后要面对的状况，你知道就好。我也已经尽量在收敛，不管你觉得你家姑爷是个好人还是个坏人，呃，就算觉得是个坏人，心里腹诽两句，或者嘴上骂两句，我也是可以忍受的。手头上还有很多事情，是要拜托你做的，你不要撂挑子不干就好。”

宁毅是笑着说这些话的，一向安静的娟儿此时脸色也红起来：“我、我没有觉得姑爷是坏人啊，我……我只是个丫鬟，而且……姑爷是个好人。”

“喔，好人卡……”

“那……我听说，陆姑娘是江湖大侠，武林高手，很会疗伤什么的。那我……是不是要叫她过来。我……我先到其它地方去住吧……”娟儿眼巴巴地看着宁毅。

宁毅皱起眉头想了片刻：“呃，我觉得……我身上的伤可能真的要她来帮忙，娟儿你……给自己收拾一个房间，也行。”

“……嗯。”娟儿的面上露出失落的神色，点了点头，出去收拾房间，搬被褥去了……

她走了之后，宁毅看着房门那边，叹了口气，然后撇了撇嘴：“现在知道我是个坏人了吧……”

*****************

青木寨的两千人夜里才到，要驻扎下来，除了帐篷问题、战马的放置问题，还有许多关于扎营后的规矩、放哨等问题要处理。红提虽然是来找宁毅，但实际上，自然不可能光谈私事，从宁毅那边离开之后，便过来查看扎营情况，又与原本山谷中的负责人协调巡逻、调配等问题。

好在此时山谷中日常事务的负责人多是竹记中人，也有去过吕梁山的，双方协调起来，并不麻烦。红提在那边现身，巡视一番，具体的事务还是交给了韩敬。事实上红提在山寨中的形象并不亲切，若非如此，恐怕要有许多人过来询问宁毅的伤势如何。

如此这般，到得事情大致了解完毕，返回的时候，已近深夜了。一道身影孤零零的，一面搓手一面站在她的房间门口，仔细看看，却是娟儿。

“娟儿姑娘。”红提有些意外，“这么晚了，你在等我？”

“陆姑娘。”娟儿对她行了个礼，“我……我过来道歉的。”

“嗯？为什么？”

“我……嗯，你跟姑爷之间……”

娟儿说得有些吞吞吐吐，红提却笑了起来，过去握住她有些冰凉的手，然后去开门：“先进来再说，房间里暖和一点。”

实际上，此时的两人，在以前是见过的，那是在杭州的事情。宁毅陷于杭州城内的时候，檀儿折返回去找他，途中便是与侠女身份的红提同行，娟儿也在，只不过那时候红提是易容状态，化装成了三十岁出头的妇人，当时双方虽有交谈，但此时红提以真实面目见她，娟儿虽然明白对方便是当初的那位侠女，心中却还是感觉陌生。

而红提的真实性情其实颇为温和，与宁毅初见时，看似强硬，内里却多少是个村姑性格，以至于后来还会被宁毅的几个故事忽悠住。只是她当寨主这么些年，尤其在宁毅的帮忙下，青木寨上了正轨，不断扩大，她又是宗师身手，总有一份宗师的气度。此时握住娟儿的手，娟儿便觉得那手掌温暖柔软，连身体都忍不住暖和起来，心中觉得亲切。口中便开始说她觉得最重要的事情了。

“陆姑娘，您武功高强，对姑爷的伤，你是有办法的。姑爷他受伤都一个多月了，日夜操劳，伤也好得慢，我都怕他以后会留下病根，我先前给姑爷吃药的时候，看见陆姑娘你也闻了闻味道，您是大高手，药是不是有些不对啊……”

被红提拉着进房间，娟儿一面还在絮絮叨叨的说话，红提让她在黑暗的房间里坐下，过去挥手打开火折子，点亮房间里的油灯，又回来坐到娟儿面前，拉起娟儿的手：“立恒的伤我自然看过了，药是对症的，不过，我现在倒是担心你了，这么晚还在雪地里站这么久，你也操劳不少时间了吧，再这样下去，也会生病的。”

“呃，我、我身体好，姑爷他们才真的累，当初他们是受了重伤的，就为了去烧掉女真人抢的粮草，而且受伤之后，还没怎么休息，姑爷在能坐起来的时候，就已经开始做事了，那时候大家死的死伤的伤，姑爷为了救人，根本就没停过啊……”

娟儿一面说，一面摇着头，表示自己很好，她的性子清冷，说话之时，面上本也没有太多哀戚的表情，但说到后来，还是微微红了眼圈。红提听了，也点了点头。

“他们那样，也是没有办法，人在重伤之时，气不能断，在最难的时候一口气熬过去，人就能精进。习武也是这样，立恒乱用破六道，对身体是有害的，我警告过他许多次，但是没有办法，该用的时候，他也只能用，我也只能在事情过后，为他调理身体……这些事情，娟儿姑娘你不跟我说，我也是会尽力去做的。”

娟儿便点头，说起自己已经从宁毅房间里搬出来，去到隔壁住的事情。红提的脸上，倒也微微红了红：“其实，你也不用搬出来啊，我夜里……不好一直在哪里的，他现在的身体，晚上有人能照看一下比较好，我晚上……为他推宫过血，要占一些时间，对他身体好，但做完以后，嗯……我便可以叫你回去了，如此虽然有些麻烦。”

“不麻烦不麻烦啊。”娟儿连忙摇头道，“我可以等陆姑娘你来叫我的时候再回去的，姑爷夜里要人照顾，还是我方便些，我……我本就是苏家的丫鬟。”

说到这里，露出可爱的笑容来，看起来清冷素净的脸上便又红了红。

于是不久之后，红提便去到宁毅那边房间里，为他推宫过血，调理身体。见到红提过来，宁毅其实多少也有些意外，他还以为娟儿多少会阻挠这事呢。红提的推宫过血他早就领受过，在吕梁山的时候，为了让宁毅的身体好，红提也经常给他做，这类以人力推动血气循环运行的法门与按摩类似，但自然也有许多不同，真以外力干扰血气运行，对于宁毅来说，是很痛的，尤其是在有伤势的现在，血脉本就有淤积不畅的情况，红提一个一个穴位的推过去，便更加疼痛了。

只不过两人早已是实质上的夫妻，在吕梁山的时候，什么亲密的事情也有过了，红提的手法自然便更加柔和，而宁毅自然也不会一直规规矩矩的任人摆布，期间夫妻两人做点什么不足为外人道的事情，也属平常。

于是到这天晚上，红提去敲门让娟儿回去时，脸上也还微微的有些羞红滚烫，好在已是夜晚，娟儿也看不出什么来。只是回到宁毅房间外侧的小隔间里，娟儿心中也忍不住猜想，两人在房间里到底干了些什么，不禁在被褥里蜷缩着身子，翻来覆去有些难眠。

此后数日时间，这样的情况便反复的持续着……

青木寨的骑兵到来的这天，是这一年的十一月初八。此后竹记在继续着坚壁清野的事情，他们冒着大雪，一座一座荒山野岭的过去，力图将所有的人，挪出汴梁城郊的这一大片地方。而山谷之中训练的日常也在不断运作，青木寨的人到后，双方又有一定的比斗、交流。

而在大雪持续的情况下，虽然武朝这边仍旧掌握了黄河渡头，但由于调粮的逐渐困难，取暖物资的需求增加，供应系统紊乱甚至瘫痪等情况，夏村这片山谷里的屯兵情况，也遭受到了不少难题的困扰。不过，寒冷的天气虽然使得日子稍显艰难，但总还是可以克服的小麻烦。

真正大麻烦，是在牟驼岗一直准备攻城的女真人，这些北方来人的强悍，若让宁毅来一以概之，那便是：他们是在东北零下几十度的天气里，不依靠暖气而活下来的人种。

虽然此时也已经有了盘炕的技术，但在北方，那也都是大户人家能享受的事情。女真人在起事之前，生活条件原就艰难，零下二三十度的寒风里，靠着帐篷篝火等事物保暖、打猎、生存，对于现代人而言，绝对是难以忍受的事情。

虽说南北两地有地域差异，南方的冬天湿冷，就算温度不至于那么低，也会让人觉得难过，但对于这批女真人来说，大雪天攻城，其实没有想象的那么不可能。

几乎所有人心中都明白，他们迟早会对汴梁城组织大规模的进攻，到时候，汴梁城防就要面临真正巨大的考验了。

时间推进，宁毅等人在山谷之中练兵，女真人在牟驼岗制造甚至改良各种攻城器械，到得十一月十六这天，大雪暂时停下，皑皑的白雪早已覆盖汴梁周围的一切，女真军队的斥候在周围扫荡巡逻时，忽然截获了一条信息。

这信息被迅速地传入牟驼岗大营之后，传往女真人的高层，随后，便被递到了东路军大元帅宗望的案前……（天上掉馅饼的好活动，炫酷手机等你拿！关注起~點中文网公众号（微信添加朋友-添加公众号-输入qdread即可），马上参加！人人有奖，现在立刻关注qdread微信公众号！）

第五九六章 凝冬雪海 生死巨轮（五）

牟驼岗。

大雪暂时的停了，风也不大，三面环水的女真营地里，一堆堆的篝火在营帐内烧得旺盛。最中央的大帐里，六只铁盆中，炭火熊熊燃烧，周围的装饰、毛皮、刀枪乃至于身处此处的人员，都将一切衬托得肃杀威严，宗望坐在长案后方，看着手上残破的书信。

完颜阇母、汉军统领刘彦宗、将军赛剌等人坐在附近，偶尔以神色交流，或是低声说上几句话，过来的时候，几个人已经多少知道了事态，那封被撕了小半的信函就是完颜阇母命人交给宗望的，斥候队长还在下方站着等待询问。宗望看了那信函好一会儿，面上神色变幻，最终，将信函拍在了案上。

“哼，南人想诈我！”他第一时间如此说道，待看了看下方几人的神色，又皱了皱眉，望向那斥候。

“你给我说说，当时的状况。你是在何时、何地，何等情况下，遇上那人，拿到这信函的！”

“是……”

那斥候队长行礼点头，说起事情的经过。

由于冬日渐深，大雪开始封山，女真人出门巡逻扫荡的次数，其实也已经不如以往那般多了。他们的斥候队是在距离牟驼岗大营十里外山间的一条道路上遇上对方的，对方有三个人，信使居其中，看来是个武朝官员，旁边两个，则是护卫。那条路再过去一点，便要通往汴梁城郊了。

女真的这支巡逻队，一共五人，专门负责的是这一块，试图切断汴梁与外界的联系——当然这样的尝试不可能成功，因为汴梁太大了，就算女真数万人全数出动，恐怕都不可能将整个城池包围住。但就算切断不了封锁，却总能截获一些进出的传讯者，见到对方三人，五名斥候立刻展开了追击。

双方都是骑马，对方的警觉性也高，眼见着女真人过来，掉头就跑，还以箭矢回射。己方斥候立刻以箭矢回射，然后射中了当中的那名官员的后背。

对方三骑奔入附近山间崎岖之所，己方斥候则一直追击，最终，由于受了重伤，那武朝官员从马上摔落，恰巧下方是一条枯水的河流，他摔下去，两名武朝护卫，已经回救不及了。

女真斥候一面分兵追击，一面稍稍绕道去到河谷之中，搜寻武朝官员的尸体，然后发现了这封信。那武朝官员在落下河道后，似乎想要将信件撕碎扔出，但他已无后力，将信函撕成两半，扔在一旁，风吹走了小半，剩下大半，被他们拾了回来。

斥候们不好去看那信函，交给顶头上司，顶头上司看完后，觉得兹事体大，交到负责此事的阇母这，阇母在看过之后，立刻让人唤了宗望过来。

宗望看着那斥候：“从看见那武朝官员落马，掉落河道，直至你们绕道下去，武朝官员的尸首，可有离开尔等视线。”

那斥候道：“因为绕行，有片刻时间，但最多不过十息。”

“哼。”宗望沉吟片刻，“尸首可有带回？”

“他们带回了。”在一旁的完颜阇母道，“我已去查看过那尸体。”

完颜阇母乃是阿骨打的异母兄弟，排行十一，宗望神色稍缓，道：“十一皇叔，结果如何？”

“观其身体，往日确乃养尊处优之辈，且手足之间，并无被缚痕迹。此事不小，我反复查看过，应该并非被逼迫而来。”

阇母都这样说了，宗望微微沉默下来。他性子粗豪，但心思缜密，想了片刻，伸手拍了拍那长案：“然则南朝之人，跳梁小丑，何能有如此魄力。”

“我军在月余时间内，于这一片击破武朝军队三十余万人，他们已无法可施，狗急跳墙，也未可知。”

“嗯。”宗望点了点头，“刘统领，你在军中挑选几名最通汉学、筹算之法者，来此帐中。另外，来人！请郭药师郭将军，以及其麾下张令徽、刘舜仁，速来大帐商议军务。”

下方接令便去，宗望回到长案后方，将那分作好几页的信函又翻看了一遍，挑了其中两张放到一边，待到郭药师、张令徽、刘舜仁等人都过来了，几名工匠、师爷也过来了，方才将几页信函交给郭药师：“郭将军，这份东西，你且先看，然后……传阅一番。”

“是。”郭药师点头应下，这一份被传阅的信函分作五页，其中四页上，还有些复杂的算式、图样，每一页都有小半残缺，郭药师开始只看字，然而才开始浏览不久，目光中的颜色便变了，神情严肃起来。如此直至看完，他没有说话，传给张令徽，张令徽看完，再给刘舜仁，接着继续传下去，给那些师爷、工匠。有的人一脸迷惑，有的人则变了脸色，一名师爷向宗望行礼请求道：“望大帅赐下纸笔。”

宗望眼中露出赞赏的神色，一挥手：“笔墨纸砚，另，给我搬来桌椅予他坐。”

不久之后，众人都已看过一遍，信函在几名师爷、匠人的手上流传，反复验看、讨论。宗望看了众人的神情。

“此乃是今日截获武朝一方的信函，事情太大，是真是假，本帅亦难以辨明。因此须得众位一齐过来，辨别、商议一番。”他抬了抬手，“诸位有何看法的，请直言不讳。”

怨军几人当中，张令徽有些不学无术，刘舜仁则多少有些想法，此时首先拱手道：“启禀大帅，卑职觉得，此事实乃武朝人虚张声势之举，武人胆小怯弱，却总爱耍各种花招，其中自作聪明之辈，不胜枚举。眼前这书信，怕又是什么人自以为是的谋算，毕竟说起来，欲行此事，太难想象……”

“哦？刘将军以为是假？”宗望望向郭药师，“郭将军，你以为呢？”

“张兄弟说得是有道理的。”郭药师道，“武朝儒道，敬天法祖，武朝境内，黄河之尊之重，难以想象，若真如这信函上所说……欲决黄河而退我大军，先不说我等如何，汴梁城内百万人，能逃离者寥寥可数，况且黄河决堤，汴梁城周围千里泽国，数年之内都要泛滥不止，于武朝来说，此举实属天怒人怨。行此举之人，必遭举国谤之，身后，怕也是千古骂名……”

发与众人传阅的书信上，写的正是有关掘开黄河堤防，引大水退女真大军的计划，计划开始时慷慨陈词，言曰：战可败，城可威，然国不可亡，节不可堕。一番慷慨之后，引出正式的计划，甚至绘以图纸、具体计划、大量计算，等等等等，缜密周详，委实令人真假难辨。

郭药师说完，宗望皱了皱眉：“郭将军也觉得是假……”

“然而……却不是。”郭药师犹豫片刻，如此说道，“武朝儒生，确实好夸夸其谈，于务实之事，难有建树。然而其中也有许多，性格刚烈决然，信奉宁为玉碎，不为瓦全，我朝大军南下，大军横扫难当，然而……小股抵抗，却有甚为决然的。汴梁城外战事发展至今，若说武朝已有官员绝望如斯，欲行此天下大不韪之事，以大水退兵，百万人陪葬。药师觉得……并不出奇。故此，难以判别。”

此时被叫进帐篷里的师爷多是金人、辽人，但懂得儒家学问的还是有的，郭药师说完，也是行礼附和。言道武朝书生，虽然手无缚鸡之力，然而计算起这种决然之事来，确实不乏有人，而且有些人为了身后之名，甚至格外喜欢这类事情。

但随后又有人道，这类事情，一部分人做也就罢了，若是将计划送去汴梁，必遭喝止，说不定，还是有诈。

不过这样的说法之后又有人提醒，书信后有一段，似乎就是在说，大战之前，汴梁周围船只早已入城，一旦黄河决堤，大水淹来，让城中皇帝、高官等人上船，还是来得及。其时虽然武朝也损失惨重，然而中枢仍在，不过一城之失。女真人虽然强悍，但举国之兵，已有半数来此，此次大水一淹，却仿佛去了金国半壁。武朝先前确实做错许多事情，然则从此汲取教训，励精图治，为时未晚，此类云云。

不久之后，那位伏案计算的老师爷也在口中赞叹，向宗望报告道：“武朝筹算之学，土木之学，委实精妙，此封书信上之计算，实乃其巅峰之作，只可惜被撕毁小半，但于我朝筹算之学，亦有他山之石之功效……”然后遗憾一番，夸奖一番，恨不能看到被撕毁的那一小半。

众人各有想法，然而对于信函真假——最主要的是对方是否真有决心做出这事——难以定论，不久之后，阇母道：“即便对方真欲行此险招，也需待明年春汛之期，方有效果，我军早已做好大雪攻城的准备，只需今冬破城，此事也实在无需多想。”

宗望点了点头，实际上大帐里的人多有这种心思，但宗望实际上也并非鲁莽之人：“皇叔说得有理，但凡事也需考虑最坏之后果，如今武朝军队皆已被我打散，残部分布周围各处。接下来，便让大军加速攻城准备，五日之内，我要各项器械全部完成，发起总攻。而这方面……着斥候摸清周围情况，弄清楚，到底是哪一方的人欲行此事，而后……郭将军，此事你负责，替我碾碎了他们！”

众人领命。

“是！”

大帐为之震动。

宗望手指在桌上敲了敲，待众人离开之后，他又在帐篷里走了几圈，回到案前，拿起先前没给郭药师等人看的最后两页纸浏览了一番。

这最后两页上，多是说服性的内容，上方是接续宗望大军被大水吞没后的远景的。信上说的是金国内部的许多问题，其上言曰，阿骨打一代天骄，起事之后，金人朝气蓬勃，人皆辈出，然而其中也有隐患。

阿骨打退位之后，继位者并非阿骨打亲子，而是其四弟吴乞买。吴乞买为人稳重，守成有余，实乃阿骨打苦心孤诣的选择，然而其中也说明了一个问题。金人之中，人杰辈出，乃是强干强支的局面，如今阿骨打已死，到第三代继位，会是何等情况，却是难说得紧了。

女真人中，大帅粘罕，同样雄才大略，吴乞买在位，宗望等人尚能与其分庭抗礼，然而若无吴乞买，情况又会如何？武朝联金抗辽之策，错恨难改，但假若金国皇子之中最为厉害之二皇子宗望及其麾下数万大军于此地覆灭，金国之中，唯一掌握了可底定天下之兵权者，只有大帅粘罕了。

金国东西两路大军南下侵我武朝，然而宗望先到汴梁，粘罕却被坚城太原所阻，据闻宗望几度发出军令，命粘罕大军迅速南下，然而明明可以绕行过去的太原，粘罕却迟迟不动。两人之间，得无嫌隙乎？此时决黄河，不过一地之失，但数年之内，金国必乱。女真人猝然起事而得天下，并无底蕴，若不能休养生息励精图治，数代之内必定夭亡，再非武朝之患……

最后两页这一字一句，表明了写信人对于金国内部的了解，字字句句，却尽是诛心之论。

事实上，粘罕于太原不动，也是出于谨慎，他们是第一次入侵武朝这个国家，如果真的全军南下，路上又留了个太原，若是西军真的来截住去路，十余万大军陷于武朝腹地，会怎么样还真难说。宗望自然也能明白这一忧虑，但这信函却并不客气，上面的句子让他感到，既是挑拨，又似乎真有可能。最起码，他看完这些之后，首先觉得，对方要采用决黄河的方法，可能是真的。

至于那些看似挑拨的言论，他已经尽量使其正常化，但已经看过的东西，这么明白说出来的东西，想要不想，也是不可能的。

从这个意义上来说，无论这个信函是真是假，它至少都已经起到了一定的作用。

想到这里，宗望便一巴掌拍在了桌子上。

武朝儒生，一堆的跳梁小丑，然而这一个，不仅表现出了他对金国内部的了解，这些跳梁的伎俩，也分外让人觉得愤怒起来。

异日若有机会抓住此人，必要亲手活剐了他！

宗望想着这个还不清楚身份的武朝小人，心中闪过了这样的想法。

第五九七章 凝冬雪海 生死巨轮（六）

雪好不容易停下来，夏村山谷中的气氛，也变热闹了起来。

军队即便在大雪天也没有完全停止训练，体质好些的在雪地里摸爬滚打，稍微差些的练习冲锋，山谷之中人本就多，轮流铲雪不停，以劳动代替训练，也未有停过。只有一部分身体真不行的，被撤下去休息。

这年月里，军队毕竟还有体质问题存在，大伙儿平日里便不宽裕，一个月吃不到几块肉的军汉，身体也单薄。但另一方面，苦日子里熬出来的人，往往也更经得起磨练，因此想象中会耐不住严寒的军人，反倒不算多。

为了维持这一万多人的生计，宁毅动用了大量的关系——不止是右相府的后勤体系，还有在赈灾之中与各地地主富绅们建立的良好信誉往来。前一次是为了救人，也给了大家赚钱的机会，这一次则是为了打仗，宁毅以官府的信誉打了白条，先透支这些富绅囤积的食物，填补军粮供应上的空缺，待到战争结束，再有国家补上。

为了避免夏村山谷猝然受到女真人的袭击，又要崩溃转移，这些粮食，暂时囤积于黄河北岸，隔几日运输一次。更多的粮食则在后期陆续转运而来，虽然麻烦，并且由于黄河北岸也因为坚壁清野受到了一定的影响，但费尽力气之后，军粮问题，还是能够保证。宁毅有原本的竹记做后台，偶尔也会有些腌制的、易保存的菜肉加入其中，暂时还显得不错的伙食，是在舆论宣传外，支持山谷良性运作的关键因素。

平日里雪都在一片一片的扫，大雪停下之后，山谷之中，很快便将所有的积雪都清理干净了。大量的积雪被堆在山谷的外围，小山一般，若女真骑兵过来，多少是个阻拦。

积雪堆、连续五层的拒马，在拒马之间一道道的壕沟，是夏村山谷最外围的防御体系。沿山而上，瞭望台、木制城墙等物，还在被一道道的建起来，吕梁山带过来的榆木炮已经被一门门的放在关键位置上了，多达八十门的榆木炮与数门铁炮被严格挑选了位置，力图在这山谷前方形成交叉的火力网。

榆木炮的威力，比之后世铁炮自然算不得大，大的战场上，又或是汴梁城头那种开阔的地方，发挥不了多大的效果，然而在山谷的前方和周围这一段地方，相对狭窄的地形与八十多个火力点，足以给宁毅一些踏实的感觉了。当然，对于其他人来说，还不清楚榆木炮效果的情况下，这踏实感，便要减半。

“如果有一两万人冲过来，漫山遍野都会是人啊……”

与秦绍谦走在这防御工事边，如此说着话，心里的踏实，便又没有方才那般足了。

山谷的谷口虽然狭窄，但两侧的山势，其实算不上陡峭，若是真被大军冲过来，并非是一面遇敌，更可能是三面。

八十多门炮，阻得了一时，但是挡不到天荒地老。尤其此时的榆木炮还存在质量问题，虽然吕梁山带来的这批都是经过改良、加固的好东西，但平均下来，每门炮发射十发炮弹，可能就是寿命极限了，而且中间要有不短的间隔。铁炮自然好些，但此时的铁炮，跟榆木炮一样，仍旧是有相当大的炸膛的危险。

这样……简直是在打塔防游戏啊。

站在那木制的防御工事上，宁毅在心中想着。在他的身边，秦绍谦、红提、韩敬等人都在，山谷内外皆是忙碌景象。防御的墙外，大量树木已经被砍光，留出了有一棵棵短木桩的空地，一些人正在这里练习弓箭，宇文飞渡也在不远处的队列的——朝更远处的树木射箭。

一名搬东西的少年做完了事情，从旁边走过。这少年皮肤有些黑，是吕梁山名叫小黑的少年人，某种意义上来说，也是红提的半个弟子，两人在吕梁山，也曾有过一段友谊。

宇文飞渡的箭矢准确地飞往远处的树木，然后回头：“怎样？”

“……瘸子。”

小黑拖着脚往前走。

宇文飞渡仰天吸了一口气：“你让我怎么忍你。接暗器！”

他操起一颗石头往小黑那边砸过去，被小黑啪的伸手抓住，不过宇文飞渡已经冲了过来，他的一只脚确实已经有些不方便，对下盘功夫有些损伤，然而腿跛了并非腿断了，有些不方便，但许多功夫还是在的，两人便迅速地打在了一起，拳法相交，格外刚猛。

宁毅与红提等人看着都笑了笑，而后，秦绍谦却肃容起来，指了指侧面的一个方向。山谷那头，一支马队过来了，上方数人，皆是白色的贴身服装，若非骑马，在漫天的大雪里，远远的几乎看不出来。

那马队进了山谷，领头的便朝这边过来了。而后在这片木制的城防上，向宁毅等人低声地报告了事态发展，宁毅等人的面色，也都严肃了起来。待到那领头的离开，宁毅双手撑在城墙边缘，往外面看了好一会儿，才回头与秦绍谦等人继续聊起来。

声音倒都不太高。

“……饵已经放出去，吃不吃倒很难说……”

“……这种事情，宁可信其有不可信其无，春汛开始后决堤，接下来，无论如何女真人都要玩真的了……希望汴梁守得住吧……”

“那不是我们要想的事情，破釜沉舟，哀兵必胜。汴梁是皇城，守不住，国破家亡，相爷他们在城里是知道这一点的，我们也只能信他们能守住了……”

“计划做得再好，真想到要打过来，我们这里也难呐，扛不扛得住，是个大问题……”

“一个多月的费心费力，要练出什么百战精兵来，是痴人说梦。能在我们选好的地方，做好准备打一仗，是我们这些跳梁小丑能争取到的最大优势了，扛不住，也只有死，没什么好说的……”

“太原被围了这么久，虽然没有消息传出来，但不也在扛吗……”

“我们已经很占便宜了……难不过太原……”

自宗翰南下，开始攻城，太原死死的钉在了女真西路军前行的道路上，其中的主官，是秦绍谦的兄长秦绍和。最初还有些消息传来，自西军救援失败后，宗翰的部队已经彻底扫荡封锁了那一片区域。与宗望打着同样的主意，宗翰亦想以坚城为目标，训练女真人的攻城战法。太原成为信息盲区之后，只能从只鳞片爪的流出消息里推测到，太原城的攻防战，进行得极其惨烈。

女真的西路军并没有在城外等待太久，他们不像东路军，没有汴梁这么多的勤王军需要应付，宗翰也着急南面的战事，他们对于太原城发动了大规模的进攻，然而太原城的抵抗之坚决，也是出乎他们意料之外的。

这仅仅是被推测出来的信息而已，武瑞营惨败之后重整，需要做的事情太多，汴梁城外的事态太过危急，大伙儿都没有余暇将目光放到北面去。而在九月二十五的那次对皇帝近乎逼宫的胁迫之后，周喆几乎是以沉默消极的态度将汴梁城防完全交给了李纲、种师道与秦嗣源等人。

这种沉默是危险的，并不代表他对于这些人的信任，皇帝在对所有人发脾气。并且，作为能接触高层信息的人员，宁毅、秦绍谦等人都能察觉到，对于右相府在那一夜里扮演的角色，皇帝并非毫无洞察，就算不能确定，也一定存有猜忌怨怼之心。这一情况的直接后果是，太原城，在短期内，几乎不可能得到任何救援了。

没有人知道，在那一片孤立的地域里，太原城能够守住多久。但有一点可以相信，如果太原能够坚持这么久，汴梁城就也会有这样的机会，宁毅等人的一切赌博，都是建立在这个前提上的。

汴梁城破，万事皆休。而汴梁即便守住，宁毅、红提、秦绍谦这边，也需要付出百分之一千的努力，到最后，看有没有可能抓住那百分之一的希望。

但毫无疑问，很多人会死。

武朝战力虽弱，军资还是发达的，宁毅所在的这个位置，已经连续调来了大量的弓箭、火药、各式军械，然而目前山谷里的一万多人，与女真人做对比的话，战斗力到底是在怎样的一个层级上呢？即便加上防御，能不能一换一，都是让众人心中存疑的事情。宁毅也毫无乐观情绪。

无论如何，自己这边是杂牌军、整合不到两个月的溃兵，而面对的敌手，是此刻天下最强的军队。

雪停之后的天空有着罕见的清澄，天空晴朗空旷，空气冰冷怡人。宁毅望向汴梁城所在的方向，深吸了一口气，无论宗望会不会如他们预期般完全的吃掉诱饵，宁毅知道，送过去的信，会成为真正点燃导火索的火种。

所以他能够知道，导火索已经在燃了，是他们亲手点燃的。但烧尽的那一刻何时到来，还是未知之数。

汴梁，雪停之后，家家户户都在街头铲雪，连日以来，城防未有松懈。但纵然有一定的心理准备，没有人能够知道，最残酷的考验，即将在数日之后到来。

在这之前，几个小小的、简单的插曲，正在这片天空下发生……

第五九八章 凝冬雪海 生死巨轮（七）

雪又开始飘落了。除了偶尔舞动雪花的寒风外，汴梁城附近的大片平原上，都是安静与死寂的气息。

一场场的战斗，一次次的流血，原本居住在这片土地上，上百万的人群都已迁徙，空置废弃的村落、城镇在大雪降临的黄昏漾着诡异而死寂的气息，鸟儿早已飞走，山林间，少数动物奔行在雪地当中，松鼠抱着它的榛子，站在树林边缘，看曾经那片属于人类的地域。在这数月时光中，倒在这片土地上的人，早已寒了尸骨。

狼偶尔出现。

只在少数的情况下，孤单的马队奔行在皑皑的大雪间，从某地去往某地，带着他们的任务。

这里在不到半年的时光内，成为了生人的禁区。

牟驼岗距离汴梁城防十里之遥，从这一片到汴梁城的道路上，还被人的气息所统治着。清晨，“砰——”的巨响，响起在牟驼岗附近的冰面上。

一队女真力士，拿着锁链绑缚的铁球或是大锤，挥砸在大营附近的冰面上，白色的冰雾四溅开来。

作为女真扎营的这片地区，原就是武朝牧马之所。牟驼岗三面环水，草场丰茂，堵住口子后，也是易守难攻。只是在冬天真正降临后，周围的湖面也开始结冰，尤其在下雪天里，冰面变厚，原本是湖水的三个方向上，此时冰面与陆地，就完全连起来了。

姚平仲的夜袭计划失败后，便再没有多少人敢真的对女真营地发起攻击了，不过，在结冰之后，牟驼岗的女真士兵，每天便又多了砸开边缘冰层与派人巡逻的任务。每天清晨，力士砸开边缘湖面后，巡逻的士兵三个一队，来回往复。

皑皑的大雪下得让人分不清早晨还是中午，只知道天亮已经许久，巡逻的士兵来了又去，偶尔看看视野前方那片平整的、延绵开去的冰雪湖面，一切都显得单调，只军营里的忙碌声偶尔越过高耸的木制围墙传出来。巡逻队走过时，一名女真士兵停了停，扭头往湖面望过去。

大雪飘落。

他看了几眼，片刻，赶上了前方的两名同伴。

我们的视野推过去，距离这边数百米外的冰面上，有白色的东西存在着，那是两道趴在冰上、雪里的身影，穿着与雪地中极难被认出来的白衣。其中一人放下了手中的筒状物，甚至用一只手默默地挡住了筒状物的前端。

远处三人离开之后，这边才又将那粗糙的长筒状望远镜举起来。旁边那人拿出小本子，又拿出炭笔来，手抖着往上面写数字。

“又一百二十五息……三人巡逻经过……共用时……”

没有准确的计时工具，只能大概估算时间，在这样的雪天里，长期的潜伏，对于两人而言也是巨大的负担，他们趴在这里静静地看、记录，只偶尔小幅度的活动身体，肚子饿时，从衣服里扯出煨暖了的肉干来，慢慢咀嚼，但也尽量不动。

有时候，海东青穿越大雪，飞上天空，那便是他们最难熬的时候。

黄昏时分，有人悄悄过来，代替他们。

这两人从湖面上悄然退去，小心地遮掩痕迹，进入牟驼岗那端的小树林，之后，也是沉默地走。暂居和接头地点是山中的一处洞穴，有人过来拿他们记下的东西，也略略谈了几句，送来一些物资。临走时照例叮嘱：“如无必要，不要生火。”

对方拿来的炒米、肉条等物，早已冷了。但从他怀里拿出来一个里三层外三层包裹的小铁壶，其中的肉汤，竟还是温热的，给两人分着赶快喝掉，然后又是一番叮嘱。

出来执行这种任务，身上的衣服，保暖还是很够的。两人一是十多岁的年轻人，名叫陈亥，一是四十多岁的中年人，姓郑，陈亥叫他郑叔。

“郑叔，你说我们每日里记下这些，能派上用场吗？”

“早些睡。”郑叔的话很少，声音也不高，“我咋知道。”

“女真人太狠了……”

陈亥说完这些，便不再说了。

侦查的队伍是宁毅拼组起来的，在坚壁清野的过程里以及后来武朝军队被打散后，挑选出来的人。有些是竹记之前的人才储备，也有猎户，又或是精通野外生存本领的、天赋异禀之人。陈亥自小身体好，跳脱活泼，十里八乡的传闻，他可以在大冬天的光屁股到雪里走，女真人来时，他的村子没能逃过第一波屠杀，父母死在了屠刀之下，他侥幸存活，后来，宁毅将他吸收进来。

到得第二天早上，他们醒过来，吃了冷硬的东西，再去接班。雪纷纷扬扬的，有时大有时小，回去接到新的命令之后，他们也会稍微转换地方。他们隐约也知道，负责对女真人大营进行侦查的，不止他们一拨人。

过来联络他们的应该是个官——至少也该是个官。他每天煨在怀里带来的肉汤，能让陈亥感到温暖，因为他隐约知道，可能不会有其他的官，能做到这样的事情。

他跟郑叔认识的时间不久，虽然郑叔相对沉默寡言，但以往应该是个厉害的猎人，偶尔会指点他两句藏匿和打猎的事情，数日的时光，在那样严苛的环境下潜伏，身边只有一个同伴，不自觉的，也会将对方当做天地间唯一的朋友、又或是亲人、长辈。

那一天是十一月二十。

这天中午，他们在观察之中，悄然转换了位置。雪下了这么久，湖面上的冰，其实已经相当牢固，陈亥偶尔伸手敲敲，也不会有什么事情。这一天大概是遇上了相对较薄的地方。

他们在那片地方，已经趴了一个上午，湖岸边巡逻的士兵从视野里走过时，郑叔正拿着望远镜在观察，细碎的声音从他的身下响起来了。

两人定在了那里，缓缓将目光望过去，郑叔伸手扫了扫雪，细纹从他的身下延伸开去。

两人都知道这时候不能乱来，郑叔本就性格沉默，此时微微挥手示意陈亥往旁边挪，他则挪向另一边。

冰面垮了。

郑叔掉进水里，又上来，微微扑腾了两下。远处，巡逻者还在走过去，没有掉下去的陈亥小心地伸出了手，郑叔拉着他的手，用力之时，细纹开始在陈亥的身下出现。对方意识到什么，放开了手，他下意识地扭头望向女真人军营的方向，掉在水里，他应该看不到人，但他已经停止了扑腾和发出声响。

风雪里，隐隐有女真人说话的声音，他们也在朝这边看，但由于隔得太远，风雪阻隔，他们看不到这边已经出现了一个冰窟窿。

虽然年纪四十多岁，但是在武朝的定义上，郑叔其实已经是个老人了。陈亥趴在一旁，拼命伸手。

“把手给我，上得来的……”他咬着牙关，低声说着。

湖里的老人颤抖着，解下了脖子上的望远镜，他伸出手去，将望远镜轻轻放在了冰面上。然后他解开背后的小包裹——郑叔随身携带着这个小包裹，似乎是他的全部家当——他想将小包裹递过去，但递到一半，包裹掉进水里去了。

“……”陈亥张大了嘴，拼命张嘴，他已经在哭了，眼泪将视野变得模糊，然而他无法发出任何声音。两个月前，女真人来到他们村子时，杀死了他的父亲，他的母亲将他藏在柴火垛里，他听到了许多的动静和声音，最后听到的，是母亲的一声短促的惨叫。幸存之后，他从柴火垛里出去，他的母亲死在柴房门外，半身都是黑泥，身上没有衣服，红色的血和黑色的泥包裹了半具身躯。他在柴火垛里，就是这样哭的。

他隐约知道外面发生了什么，然而他不敢出去。他的母亲自始至终没有哭叫、呼救，只在最后被杀死时，忍不住发出了那声惨叫。他坐在母亲的尸体边，张大了嘴哭，嘴里可以塞进拳头，然而任何声音都没有发出来。

有些人，悲伤到极致的时候，是哭不出声音的。

模糊的视野里，老人伸出的那只手没有收回去，他用最后的力气对他比出了一个大拇指，在空中微微地晃了晃。

女真军营里打造器械的声音传出来，几名巡逻的士兵离开了。

老人已经沉下去了，等到他的尸身再度浮上来，陈亥知道，到时候，冰冷的天气已经封住了这个口子，这个冬天，老人永远见不到这个世界了……

当天晚上，给他送肉汤的那名官员将他带回了夏村山谷，山谷里热热闹闹的，所有人都在做着他们的事情，他被安排在一个小房间里，有人送来了饭食，然而他吃不下。不久之后，有人过来再度向他询问了郑叔死去的详情，他机械地再说了一遍，对方道：“待会还会有人过来，劳烦陈兄弟再说一遍，他们会将事情记下来。”

“记下来……什么……”陈亥机械地问。

“记下来……郑叔的事情，以后说给别人听。”

“为什么……要说给别人听？”

“因为……”对方斟酌了一下，外面忽然有人敲门，似乎来报告发生了什么事，那人听了报告，点头，又回来，“为了……让别人能缅怀他……”

“他已经死了……”陈亥摇头。

“嗯，陈兄弟，我知道你很伤心，我们也很伤心，但是，我这边还有事情要做，来的人，会跟你解释。”

“你有什么伤心的，你又不认识他，你们认都不认识他！”陈亥哽咽着吼了出来。

对方的眼神似乎也有些为难，但终于还是离开了。过了一阵，又有人进来，陈亥本想发脾气，然而他看见跟在那人后方来的，是那个叫做宁毅的人，陈亥知道，这是个大官。

前方进来那人准备好了笔墨纸砚，叫宁毅的大官还有随从，被他挥手挡在了门外。大官看了他一阵，才在旁边坐下。

“我听人说了郑叔的事情了，我来看看你。”

陈亥摇了摇头，没说话。

对方道：“他会问你，更详细的事情，我们会记下来，让人记住他。”这种陈词滥调让陈亥也觉得愤怒起来，他咬了咬牙，盯着对方：“郑叔他，是什么人啊？他是哪里人啊？他临死的时候给我那个包袱，他肯定、肯定是让我转交的，现在我转交给谁啊！”

“那是给你的。”对方说道，“郑一全跟你一样，他的家里人都已经死了，他的妻子在五年前去世，他的儿子儿媳、两个孙子，在女真人来的时候……”

对方摇摇头，长舒了一口气：“……呼。所以，不管包袱里有什么，应该是给你的。”

陈亥愣了半晌，眼泪掉下来了，更多的愤怒涌上来：“就是因为这样、就是因为这样，你……你们才选我们的吧，就是因为这个，你们才选我们去送死的吧？你知道我家里人都是怎么死的吧？我爹怎么死的，我娘怎么死的……”

“我都知道。”陈亥还没哭完，对方打断了他的话，“就是因为这样，才选的你们……当然不是全部，但很大一部分是。”

陈亥气得牙关都在颤：“你们这些人，躲在后面，你们这些人……”

“我是把你们送到最危险的地方，但我没有‘躲’在后面。”宁毅强调了一句，他解开衣服，然后露出胸口上、手臂上的疤痕，然后走向那准备写东西的人，将他的头按偏了，“他们也没躲在后面！”那人的脖子侧面，竟也是一道触目惊心的疤痕。

“确实有人躲，但今天在这个地方的人，都没有在‘后面’。”宁毅看着他说道，“你们身边的事情我知道，很多人死了我也见过。我坦白说，选你们到那种地方，就是因为你们心里憋着有恨，你们才能做到那些事情，你们就算死的时候，也会想着不放过那些家伙，我就是因为这个选你们，但没有办法，只有这样，才能做到事情。我随便派一个人过去，他们不够谨慎，被女真人抓了，不够坚决，我们的事情就一点点的暴露了，到最后，所有人都死了，女真人攻破汴梁，杀更多的人，我就算对你们公平了？”

“但是……他已经死了……”

“文明的传续，不是靠血缘。”宁毅低声说了句他不太懂的话，“女真人过来，很多人死了，很多人整族都没有了。郑一全的血脉是没有留下来，但是临死的时候，你在旁边，你就把他传下去了。女真人这一路杀来，死的人这么多，有一部分人的事情留下来，让后来人知道有一群这样的人，活过，死了，文明就传下去了。人死不能复生，若真是没有办法，死了，尽量把故事传下去吧。”

他看着陈亥，陈亥没有再说话。好半晌，他仰起头，吸了一口气，在后方的凳子上坐下了，只是张着嘴，无声地、痛哭起来。宁毅闭上眼睛站了片刻，然后走过去，经过那记录员的身边时，在小桌子上敲了敲：“已经说过的，就不要再问太多了……够难受了……”

这天晚上，陈亥在梦里看见了老人竖起的拇指，他从梦里醒来，在暌违许久的暖床上睁着眼睛无法入眠。想起在牟驼岗看到的那些身影，他知道，还会有无数的人死去，一切才不过是刚刚开始。

推开窗，雪暂时的停了下来，他想起那位老人，又想起自己的父母，再想起村子里的人，这几个月来，在这片原野上死去的人。老人静静地在湖底了。他们都像是在某个地方安静地站着，大雪以山谷为中心朝周围的天地无垠地推展开去，他们的身影也像是在周围推展开去，他们真是太多了……

夜空月光如水。月光如水，照无数的缁衣。

他发现那床他再也睡不安稳了，第二天他又回去牟驼岗，未到湖边，女真大营那边，已是冲天的杀气……

***************

时间是中午，新酸枣门，老人走上城墙时，身边尽是奔跑的守城者。

提着水桶的人们正一批一批的涌上城墙，往外墙上倒下水后再下去，如此反复。士兵已经竖起盾牌，准备好了夜叉擂、滚木礌石等守城物件。无数的守城准备在城墙上延绵开去。

城池之上，大风吹来甚是寒冷，然而此时寒冷已不再是值得操心的事，秦嗣源走向不远处的城楼正中，同样的两位老人已经到了那里，为首的是李纲，另一位则是西军的种师道，种师道大病未愈，但到得此时，也只能苦苦支撑下来。

往外看去，那是女真人攻城时驻扎的营地——这段时间，一些攻城投石的器械陈列在那边，但数量并不多。不过，此时在片阵地上的氛围，已经开始有了变化。

更多的攻城器械、大军尚未到来，但城外的斥候已经收到消息，女真人总攻将至了。

对于这段时间以来，女真人埋头苦造器械的事情，城内的众人，都是知道的。种师道在病中曾经考虑过主动出击的策略，然而有了姚平仲的事情，没有人再敢担起这样的计划，而且由种师道的族弟种师中所带来的三万种家军，在不久之前，同样在汴梁城外平原上遭遇了败绩，此时正龟缩于附近整顿防守。

在西军刚到之时，人们对于西军的战斗力，是寄予深厚期待的，大有西军一到便能力挽狂澜的感觉。姚平仲的失败打破了这个期待，人们还可以继续期待种师道，然而在这样的期待下，当种师中率军来到，种师道也无法一味的让其按兵不动，结果双方展开一场对杀之后，种家军同样铩羽而归。虽然在种师中的见机下，种家军仍旧保留了两万余人的战力，但至少高层的人已经完全明白过来，即便是武朝最强的西军，在此时纵横天下的女真铁骑面前，也实在是难言可胜的。

事实上，在当初，或许只有种师道本人才清醒地看到了这一点，他到京城之后，按住姚家军，也一直在阻止大军的鲁莽出击，只希望自己麾下部众与所有勤王部队会合后，能够吓住完颜宗望，使其退兵，又或是集中全部力量与其一战。可惜他入城时威望太隆，周喆看不过眼，终究软禁了他，而后同意了姚平仲的计划。待到后来放出种师道，二十万大军已溃，这位身处病中却依旧清醒的老人，也再难回天了。

此时在汴梁城里，满朝文武汇聚，真正知兵之人还是有不少的。然而兵部一系，从最高的童贯开始，一见女真人的气势，对于守城之责，根本不敢再接，只说自己从太原退下，待罪之身已不能服众。这样的眼光证明了他的“知兵”，他不接，其他人便懂了，少数有资历的几个人也不敢再接。

而皇帝最近这段时间的沉默态度令得左右二相固然掌握了权力，实际上得到的或许也是大家的观望。到得最后，二相只在中层军官上有随意任命的权力，这样一来，他们对于守城的战术运用，也只能是规规矩矩的来，不能玩出太多行险的事情了。

简而言之，就只能守了。

风吹过来，三位皆以年过六旬的老者站在那风雪之中，等待着宗望大军的到来。只有秦嗣源，在许久的肃穆之后，渐渐的笑了出来，那笑声豪迈，与他一贯的形象并不相符。但李纲渐渐也笑起来，然后种师道也笑起来。

“今日有你我三人在此，面对此事，当浮一大白！”李纲笑着说道。

远处，宗望军队的旌旗来到。

*****************

夏村山谷。消息已经传过来了。

房间里，红提与娟儿正在缝补一些衣物的内衬。门外的空地上，秦绍谦、韩敬、岳飞、齐新勇、宇文飞渡等不少人都聚在这里，看着名叫小黑的少年穿上那些东西。

当那以铁片、钢片缀成的甲胄完全的穿到身上，少年的整个人，也几乎变成一副行走的铁盔甲了。

少年已经不是第一次穿这个，当他一拳横扫挥出，空中飞舞的雪花都为之呼啸旋转。在他的后方，身披铁甲的战马轻轻呼了一声，而在后方的后方，一百多的铁甲重骑，皆在着装。

“还行。”宁毅低声说了一句，不远处，秦绍谦抚摸着战马身上的铁甲，摇头感叹。

戴上头盔，执起关刀，少年轰的一声，翻身上马。

不久之后，山谷里都动了起来，渐至傍晚时，所有的人，在整个山谷上上下下集合，一堆堆的篝火蔓延开去，宁毅与秦绍谦等所有将领，都出现在山谷上方的高台上，秦绍谦对着整个山谷的人，举起了酒杯。随后，由左至右，缓缓倒下。

“今日这杯，祭此天地、神鬼、已死去的人，以及身处此地的你我。宗望今日已经正式出兵强攻汴梁，诸位，时辰要到了……”

篝火熊熊，满谷肃杀，所有人都在沉默地听着他的说话。

飘在天空漫天风雪，一时间都像是不敢靠近这里……

*****************

太原。

夜晚，病中的秦绍和从睡梦中醒来，昏暗的房间，小妾便在床边睡着。他睁了许久的眼睛，直到忍不住咳嗽时，才将对方惊醒了。

“老爷，你醒了，要喝水吗？”小妾询问着，然后道，“城防没事，你别担心。”

“我做了个梦。梦见父亲了。”他声音虚弱地说着。

“公公在汴梁，总比这里好，你别担心。”

“嗯。”秦绍和微微点头，然后他笑了笑，说：

“占梅，我觉得，可能见不到父亲了……”

*****************

雪海蔓延，昼夜来去，十一月二十二，清晨来到了。

汴梁城的这个早晨，格外安静，除了雪花的飘落，仿佛大家都没有醒来，矾楼的马车经过了宁静的街巷，来到城墙附近时，天刚微白。师师下了马车。她最近常来这里帮忙，然而这一次，军营中的气氛，有些不一样。

她还来不及分辨这气氛的变化，隔着远处的那堵巨墙，有号角的声音隐约而突兀地传来了。巨大的物体正从天空中经过。砰的闷响，微亮的天色与飘雪中，像是有风忽然经过，师师的身体缩了一缩，她感到大地都在动，有人在远处“啊”的大喊——

轰——

——轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰轰

攻城的声音在一瞬间拔至最高，恐怖的声响淹没了城池，摇撼着它所接触的一切……

鬼门开放了……

第五九九章 凝冬雪海 生死巨轮（八）

从许多许多年前，石头就呆在那座岭上了。那是座无名的低岭，毫不起眼，没有足以称道的风景名胜，那块石头只是许多石头中的一颗，见证过日升日落，经历过沧海桑田，承受四季变迁。黄河水数度从它的身上淹没而过，人群在周围来来去去时，放牛的孩子偶尔也在它的身上歇脚。在许久许久的光阴里，它都没有挪动过位置了。

穿甲胄的人将它从那里拖走时，雪刚刚从天空中降下，一如此前许多年降下的雪。它随着许多石头一块被拖到某个平地上，雪将将在它身上覆盖了一层的时候，将它拖来的人们开始用东西在它的身上敲了，它被敲砸得更圆了一些，然后，堆垒在其它无数的石头里。

在它的前方，是粗糙的、木制的营地，更前方的远处，巨大的高墙朝着天地两侧延伸开去。

雪漫漫而下，太阳升起来、又落下，石头的周围有时热闹，有时冷清，人来回奔走，有时候搬走它旁边的同伴，有时候在它身边塞上更多的石头。光与暗流转交替，周围忽然间更加热闹起来了，人与马的脚步震动了大地，更多的、带有轮子的器械从四周推来。躁动不安的气息混合着飘落的雪花。

天光暗下去，又明亮起来的时候，嗡嗡嗡的巨大震动已经笼罩了一切，人声奔走，各种粗砺的、古怪的声响，在它的周围，大量的石头迅速的被搬离，那些石头划过天空，消失了。终于，脚步奔走而来，搬起了它，放在木板上。他们飞快地冲过难行的雪地，道路颠簸不平，时高时低，有人冲过来时，从那石头上方跃了过去，然后周围响起大量的、奔行的马的脚步，木板撞上低洼之地，轰的一声，石头滚了下去，人也倒在它的旁边，但片刻之后，他爬起来，又将它推上木板。

这段小小的旅程在巨大的木制器械旁结束了，木板停下来的时候，两个人抬起石头，将它放在了一个凹陷的容器里。石头沉了沉，绞盘的声音响起来、人的喊声响起来。

一小段之间之后，它飞起在了天空中。漫天的、洋洋洒洒的雪花朝无尽的远方延绵，它与雪花碰撞，冲过寒风，骑马的队伍奔行在它身体的下方，在那下方的，还有倒下的人、鲜血与火焰，歇斯底里的叫喊。前方那巨大的高墙迅速地放大了，带着锐利箭头的箭矢从他的反方向冲过，在刹那间的旅程里，一根箭矢从前方飞速而来，与它碰撞在一起，然后反弹飞得无影无踪。

巨大的城楼，“新酸枣门”几个字一闪而过，石头撞在了巨墙上，石屑四溅，然后便是巨大的落差，它从高高的城墙顶端落下，轰的一声，又是四溅的冰屑、水花。石头落在原本护城河与城墙相交的边缘处。它的半截砸进了冰里，半截还在外面。

在它的左右两侧，更多的石头撞上了城墙，然后落下来，同样落下来的还有雪花，有箭矢，然后还有其它的东西。当它静静地呆在那儿的时候，奇奇怪怪的东西总是如雨点般的落在它的身上，箭头弹开了，从那高墙上方倒下的水在它的身上逐渐结成冰，而后又被另一块落下的石头砸开，雪降下来，然后巨大的木头也降下来，轰然作响。

躁动而暴烈的景象随着天色的转黑有所停顿，雪还在下，城墙上有着光芒，后方也是延绵的光芒，又有水从城墙上冲刷下来。天还未亮，周围还显得寂静的时候，某一刻，躁动的声音又陡然的响起来，石头飞来，箭矢飞来，火光逼近，巨大的木楼和梯子也逼近了，有一架梯子就被架在了石头位置的上方，然后人的身体也掉落下来，摔在石头的旁边，奇形怪状的血肉，再接着，是黑色的粘稠的液体。

呼啸的声音挟着光芒扫过去，火光蔓延而下，石头被淹没在那片熊熊的火光里，然后又燃烧着的人也大叫着摔落下来，不久之后，梯子也摔落下来……

太阳的光升起在东边，扫过了那片巨大的高墙，它变幻着位置，又落下去，周围无数的光影都在冲突。在石头的旅程里，周围的一切既是短暂，又是永恒。它在沧海桑田的彼端，与周围的一切就是一体了，无论是经历巨大的爆炸、分割、又或是变形，无论周围的是气，是水，是坚硬的宝石还是会闪闪发光的明珠，无论它的一部分变成郁郁葱葱的树木，还是变成有血有肉的生命，无论它是会飞翔还是融合于土壤，所有的一切都像是风吹起沙尘的变化，而这变化，也就是永恒的一部分。

它静静地嵌在融化了又开始凝结的冰里，掉落下来的东西在它周围一遍一遍的塑造。骑兵奔行、箭矢飞舞、刀枪相交、血肉四溅、大雪狂舞、火焰燃烧……那尸体带着惨叫的声音掉下来了，在它的身上将坚硬的骨骼摔得粉碎，粘稠的血肉从石头上缓缓滑落，然后，继续开始凝结……

这一切，都是永恒的一部分，但或许在短暂的时光的，它们对于这些短暂变形的，称为生灵的物体，有些不同的意义……

**************

“啊啊啊啊啊啊——”

巨大的歇斯底里的声响充斥了一切，鲜血在眼眶里，令人头脑生疼，木架正在乱舞的刀光里被疯狂地推动，女真人被推得后退，然后撞上了城垛，他不想被推下去，伸手在城垛上攀了一下，砍来的刀光用力劈断了那只手，薛长功用力一脚，将那人踢下城去！

“其他人呢！其他人呢！”

对着旁边那名半张脸都沾满血的校尉，薛长功用力的大吼，他冲到女墙边，探出头去往外看了一眼，延绵数里的城墙，女真人正朝这边涌来，攻城的木楼、云梯全都在架上来，城门处护城河被填平了，冲车被持盾的士兵护着往前走，有人从城楼上倒下火油，在风雪中拉出长长的火龙来，箭矢正在没命的射下去。又是一波强袭。

“只有这么多人了！其他兄弟都死了！刚才女真人冲上来了——”

“夜叉擂不够，被人砍了，快叫人抬上来！还有火油，不要舍不得火油——别光顾着正门！看看戊三段，快随我去！女真人要强攻那边——”

延绵开去的城墙外，女真人攻势如海潮，而在城墙的内部，士兵与守城的志愿群众犹如蚁群疯狂上下。即便已经动员了最大的力量，城墙上的防御，有时候仍嫌不够厚。女真人对整个北面城墙发起了剧烈的进攻，其疯狂程度，足以让每一段城墙的守军都感到心惊胆寒。然而女真的将领也正是以这怒涛般的攻势试探着城墙上的薄弱点——更贴切的说来，是主动制造薄弱点，试图以士兵惊人的战斗意识崩断整个城墙的防御。

在剧烈的进攻中，女真人的马队也在城下飞速奔驰，以高密度的箭矢奔射对城墙上做出压制。一旦某一段城墙上的防御稍显疲敝，攻城的力量会疯狂地朝这边涌来，一旦女真士兵冲上城头，撕开的口子立刻就会带来惊人的伤亡，在三天的攻城里，这样的战绩，女真人已经做到四次了。

十一月二十三那天中午的一次，超过五十名的女真士兵成功登上墙头，他们将周围的守军，连同协助守城的民众杀得大量溃退，在将这五十余人强行杀死，夺回城墙的短暂时间里，有超过五百的士兵和民众牺牲，他们很大的一部分，是被女真士兵直接杀得从城墙内侧摔下去至死的。

而在二十二那天的下午，女真人第一次登上墙头时，以强悍的战力杀退了武朝士兵试图夺回墙头的三次努力，当时他们扼守住那片墙头，大量的女真人都在涌上来，武朝士兵的回夺变成了添油战术。后来是种师道亲率神弓营过来，以箭矢覆盖城头，再以超过三千精锐在城墙上的两端以命堆过去，最终将女真人暂时压退。这一波死伤一千五百人，其时女真人与武朝守将都还未适应这等高烈度的节奏，然而女真人那边战斗意识的敏锐性是惊人的，当然，在随后的战斗里，武朝这边的中级将领例如薛长功等，也终于渐渐的能够适应这样的战斗了。

飞舞的石头和箭矢偶尔就越过城墙，砸进城墙内侧的人堆里——女真的攻城器械当中，能够做到将石头投过来的不多，就算能做到，往往也是冒险进入了弓矢的射程范围里。但几乎每一次都有可能造成伤亡。相对于作为攻城的一方，能在城外任何地方架梯子的女真人，武朝人作为守城者，上下城墙的楼道则往往是固定的。城墙上方的战斗强度太高的时候，守城器械就随时需要补充，这导致楼道上拥挤大量的人群，他们往往就会变成流矢或是石块的受害者。

但除了当场的下意识躲避又或是找块木板顶着，没有其它的方法，无法撤离，因为他们的工作一旦停下，城墙上的防御，就要岌岌可危。

事实上，女真人疯狂的进攻和惊人的战斗力，已经在夺去一部分守军的战意。这种夺去战意并非指令人逃跑，只是让人真正意识到这支军队的强大而已，那种惊人的战意令得女真人一旦突破城头，要将他们压回去，便要花去数倍的生命，武朝的士兵并非是下意识的躲避，而是在迎上去的时候下意识的觉得：打不过。

此时武朝守城军队，皆是武朝最精锐的禁军，平日里的训练、粮饷都充足，他们不至于逃跑——逃也无用——但也就这样了。面对着一朝的开国军队，主观能动性上的差距几乎是无法弥补的，三天以来，在这延绵数里的城防线上，这条防御的弦始终绷得死死的，人们仓促而目不暇接地应对着一切，城防给人的感觉似乎随时都可能垮。

但毕竟还没有垮。

滚木礌石如雨点般的被人从城墙上扔下，火油、热水、箭矢参杂其中，延绵开去的城墙上挂满镶有尖刀或倒刺的夜叉擂，挥舞长长叉杆的士兵偶尔被流矢射中，倒在血泊之中，而上来送东西的民众偶尔拿起叉杆大叫着挥舞一番，试图阻止从云梯上来的女真人，炽烈而汹涌的呼喊声、战斗声夹杂在漫天的风雪里，蔓延整座城墙。

大量的伤者被抬下来，送进伤兵营。天气太冷，早两天的伤者由于身体抵抗力的下降，迅速感染了风寒，体弱者随时随地都在死去，城内的所有大夫都已经被动员了起来。李师师正在其中帮忙，她已经一天一夜未有休息了，身上的衣服脏乱，头发也已经乱了，额头上、脸上有沾着别人的血，有沾着熬药时的草木灰，在被无数伤者包围的伤兵营里，只是机械地帮忙做事。

这忽如其来的惨烈景状，令得她已经有些懵了，再加上这几天几乎不曾停歇的忙碌，与血腥为伴，令她难以细想眼前的事情，只能以无休止做事来应对——侯敬曾经跟她说过女真人强攻时的伤亡境况，然而在眼前这样的情况下，或许侯敬都有些懵了。

短短三天的时间里，在女真人的强攻之下，或许整个汴梁城，都已经懵了。

关于战争的惶恐，席卷而来。

****************

牟驼岗西北二十里，郭药师、张令徽、刘舜仁率领的四万余常胜军，已经离开女真大营。

宗望要强攻汴梁，同时进一步锻炼女真人在灭亡辽国时就在不断提高的攻城战力，对于失败的可能，并没有想过。在这场大的战役中，他并未让郭药师的军队参与其中，当然有自大自信的理由，另一方面，这一路以来，女真的东路军，也从未与怨军真正的展开共同作战。

南下的过程里，没有需要他们两支军队合并才能打败的敌人，而另一方面，最重要的是，一旦在战场上与郭药师并肩，战局的胜负之因，很大一部分就被交到郭药师手上了。

宗望固然已经招降了常胜军，但对这支军队，还谈不上有“驯化”的过程。假设双方一齐进攻汴梁，郭药师出力的话，城固然下得毫无疑问，但若是在最关键的时刻，他战场倒戈，即便是自己麾下这支最强的女真军队，恐怕也要死得十拿九稳。

武朝儒生就喜欢各种阴谋诡计，谁又知道郭药师是不是玩苦肉计，等着在最关键的时刻，给自己一刀呢。

若武朝人真打了这种阴狠的主意，让自己大军长驱直进，直到汴梁城下，再倒戈一击，可就真如那封信函上写的，再也无人可压住粘罕了。

出于这样的考虑，宗望是不会让常胜军进入攻城的战场范围的。郭药师也明白这一点，当宗望给他安排了任务之后，他便迅速地展开了调查，欲决黄河的，到底是哪一支武朝队伍。之后发现，最有可能的，是种师中如今率领的西军部队。

当然，这样的结论做得有些鲁莽，但无所谓。宗望已经开始攻打汴梁，他不想等到一切完全落实再出手。说不定到时候汴梁都陷落了，而另一方面，自己投靠了女真人，眼下却捞不到更多的功劳了，在宗望攻陷汴梁之前，他感到必须有一场战绩，在这个考虑下，西军是最好的战绩——其它的家伙都是软柿子，如果他还在武朝，打败那样的军队，可以拿来邀功，但现在在金国，那样随便打一场就夸功，徒惹人笑罢了。

因为这样的考虑，当外界传来的留言说欲行此时的乃是西军，他立刻就相信了，并且拔营出征，往西军如今的驻扎点摸过去——懒得留在军营里吃闲饭。

****************

汴梁城外，距离女真军营更远一些的地方，宁毅骑在马上，举着望远镜，看那惊人的攻城场景，红提跟在他的侧后方，秦绍谦则在另一边，此外尚有韩敬等几人。

放下望远镜后，宁毅咽了一口口水：“这么打，汴梁能撑多久？”

没有人回答，过了好一会儿，秦绍谦才说了一句：“……不知道。”声音低得毫无信心。

眼见没人说话，韩敬伸手指了指汴梁：“凡攻城战，若不能十而围之，也有强攻一面，声东击西之策。女真人攻势如此激烈，集中于一面，若是久攻不下，我猜宗望必然分兵奇袭其余城门，若能料敌先机，说不定可以打他们个措手不及，吃掉一拨。”

宁毅皱了皱眉，不远处的岳飞在这些人中没什么太高的地位，但这些天也已经熟了，此时道：“韩将军说得有道理，然则此地女真，皆是宗望麾下精锐，即便以一对一，加以奇袭，恐怕我等也占不了太多便宜，更何况战场之上呼应也快，宗望麾下的将士下马为步战，上马为骑兵，恐怕不会坐视我等逃走。不可不察。”

韩敬道：“岳兄弟提醒的是。”

“然而牟驼岗大营，至少还有一万二千人在，虽多为步兵，亦有工匠，但以我等数量，仍难下手啊。”有人在旁边道。

“不管怎么样，拖不下去了。”宁毅与秦绍谦、红提等人对望一眼，“先回去，今夜就要做出决定……准备动手！”

一行人折返而回，去的方向，却已经不是夏村，而是此时汴梁雪原上一个废弃的村镇。共有四千三百人，此时已由夏村出来，驻扎于此。

红提从吕梁山带过来的队伍中，一共近两千人，其中苦苦攒出来的重骑兵，共有一百六十四骑，其余为轻骑。武瑞营中，原本秦绍谦托宁毅在独龙岗训练的士兵过千，但在九月底大败之后，如今只剩不到五百了，武瑞营原本好不容易拉起的两千余骑兵，折损甚众，如今秦绍谦手上剩下不到五百骑，再加上其余可用的老兵，便是如今此地的数量。骑兵两千五，步兵一千八。

至于夏村留下的，此时零零总总加起来还有一万五千余人，其中固然有些用来压阵的精锐、竹记管理人员又或是武林高手，但这批人士气不过刚被煽动了一个多月，只能被留在夏村应付日后的防御战，将他们拉出来，与女真人正面对敌，基本就是找死。

风雪不停，降在那冰冷的村镇里，宁毅等人商议着事态，计算着战况，时而争论片刻。女真人太强，对于手上可动用的这股力量，到底能到什么程度，谁也没底。然而已经没有时间了，这个夜晚，他们就必须要做出决断。

汴梁，白热化的战斗仍在不断持续……

完颜宗望，是要在数日之内，就底定这一切的……

第六百章 悲凄杀戮 漫长血河（一）

大雪之中，马车驶过喧闹的街头。

奔跑声、呼喊声、哭泣声都在传来。这条街道通往北面的城墙，又一队志愿守城的居民在小拨军队的带领下往那边去了，雪里的街道边，有女人孩子正在哭，是家里人早两天便死在了城墙上的，这类人现在还并不多，混在喧闹的声响里，引人恻隐，但除了安慰，终究无法说些什么。

因为更多的居民正被发动起来，往城墙那边去，偌大的汴梁城，便都被这样的氛围笼罩了。

早些天李纲、秦嗣源等人发动民众帮忙守城时，有此意愿者甚众，然而当这样大规模的运作起来时，自然就要面临各种各样的问题，消失的、称病的、不愿意去的，每每令负责者歇斯底里，狂躁不堪。事情真逼到眼前时，各家各户的妻儿，也未必真愿意家中的男人往城墙那边去了，由此爆发的种种情况，不胜枚举。

但好在此次面临的，真是汴梁居民的切身利益，就算有部分人员不能帮忙，真被发动起来的居民，数目也是够多的。

此次女真大举攻城，兵力共计五万余，而城内负责守城的兵将，则在八万左右。发动起来，已到城墙下帮忙，又或是在各处待命的民众，整个数目已达十万之众，还有数万甚至十数万处于随时可以动员起来的状态。

这样的庞大的组织力，令得举城上下都处于狂热与沸腾当中，无形中，其实也激发了众人守城的热血。至少在眼下的短短数日里，汴梁城中掀起的爱国情绪，已是空前绝后的。如果但从政绩来说，任何组织起这种情况的官员，都值得一辈子夸耀了。

那无名的马车穿过还在飘雪的城市，进入童贯王府的后门。在这边，早有一些马车、官员在院子里等待了。马车上的年轻武将下来，走进内院，童贯正在待客，年轻武将通报一声，随后过去报告城头的情况，实际上新的战况也大同小异，战事激烈，城头危急：“……女真人两度登上城头，又被打退，但乙六段城头有大的破损，恐将成为女真人的全力突破口……”

此时房间里的五六人，都称得上是朝廷大员，或为武将，或是掌军权的文官，童贯看着城墙的图纸推演一番，眉头紧蹙，又问及城内的状况。其中一名官员询问：“……天下精通兵事者，无过于王爷，王爷认为，这战事如何。汴梁城，咱们还守得住么？”

另一人道：“女真人这次，看来是铁了心，非要将城池攻破不可啦。”

“既然发兵攻城，又有哪一次是不想破城的！”童贯看着城墙图纸，皱了皱眉，他身材魁梧，自有不怒而威的气势，“而城池攻守，瞬息万变，女真人铁了心，我等难道不是铁了心要将城守住么！当此危局，只能戮力同心，再不要有愚蠢念头，汝等回去，速速将家将派出，勿要再有拖延！”

女真人开始动真格，为了守城，短短几日内，李纲连守御皇城的兵力都进行了几番调动，下方发动居民帮忙，但在其中自然也有差别。普通民众只能帮忙搬砖烧水、递送物资，一些镖局武师，大户人家的护卫，又或是舞刀弄枪的任侠之辈，组织起来却可以真的上城头拼杀。城内的众多官员自然也被动员起来，要求他们将家中亲卫、护院派上城头。对这类事情，有人欣然答应，有人则找到自己的背景靠山，寻求他们的意见。

不过，至少在这个时候，城中的大员无论是先前与左右二相和睦的还是不和的，都不敢在这件事上随便反对了。童贯、蔡京、高俅等人甚至是首先将家将亲卫们派出的——虽然只是派出一部分，但无论如何，代表着他们也希望城墙能守住。

当然，除了派出家将帮忙守城之外，还有许多事情，为预防着城墙真的被破，是他们在私底下悄悄运作的。

待到这批官员暂时被打发后，童贯皱着眉头，再去看那图纸，手中点了几点，问旁边那家将亲信：“守城战况，你觉得如何？”

那亲信沉默片刻，望着童贯：“女真战意坚决，城池……随时可能被破。但诚如王爷所说，两位相爷亦同样坚决，所以……”

“城池攻守，若论细部，很多时候无定论可言，考的交战双方犯错和补上错误的速度。”童贯摸着地图，一字一句地说着，“眼前一战，自三日前，便一直处于危局。女真是要在强攻中找我方错处，他们每次登城，皆是找到了错处，二十二那日下午，最为危急，然则李纲、种师道都极为坚决，在女真将错误扩大前，以人命填回去了。此后数次登城，皆是如此，若非我方战意坚决，不论哪一次，都可能城破人亡，女真人当初半日陷上京，便是因为一个这样的错，往往只是几十人登上城头，守方意志弱了点，补得慢了点，那就是举城俱亡。”

童贯眼下是武朝军方地位最高之人，在许多人眼中，也是最会打仗之人。他的教导在外界不知道多少钱都要不来，那亲信认真地听着。

童贯顿了顿：“只是，能被频频逼出这样的错误，也说明我方守城状况，已经踩在了随时可破的线上。李、种二人可以补上一百次，只需一次动作慢了，汴梁便再无幸理。这样的状况，细部上已无从推测，因此，方才他们问城池是否能守住，我也答不出来。”

他说到这里，坐在椅子上，沉默了半晌：“右相厉害啊……秦嗣源此人，若非黑水之盟，压了他数年，如今我朝战事，恐怕不至于如此窘迫了。这三日时间，他源源不断地调动人上城，令城池北段，随时随地都有充足的物资，才是这些错处能及时补上的真正原因，若非有他在背后掌舵，这些人就算发动起来了，也不知该去哪里，人死了、重伤了，也不能及时撤回，反而在城头上占了位置，如此，怕是城池早破了。李纲、种师道就算要动起来，也是巧妇难为无米之炊……”

“右相……”那亲信道，“他在民间，声望却并无李相、种帅等人隆重……”

“他是务实之人，有才名，却难有清名。”童贯看了他一眼，“何况黑水之盟后，他空置数年，背负骂名。复起之后，又遇上北伐种种事情，他为此所累，欲做实事，有时候不得不剑走偏锋，官员视其为酷吏，民众皆是愚昧乡愿之辈，又懂些什么。唉，早数年间，他若专心经营官身，不去碰黑水之盟的烂摊子，如今朝堂上，能与蔡太师分庭抗礼的，便是他了。”

他的手在图纸上挥了挥，有些感叹：“若真是如此，我挥师北伐，要顺利得多，也不至如今这般窘迫……”

这样的感慨自然有马后炮的嫌疑，也不是那亲信可以插嘴的范畴。过得片刻，童贯吩咐一番，又将其派去城头，随时盯着战况了。

城墙上的战事会怎样，如童贯所说，在细部上无从判断，但从大局上来说，女真人的战绩名满天下，守得了一时，未必守得住一世。这是城中绝大部分知内情的官员都有的认知，而在皇城之中，略有些后知后觉的周喆，此时也已经动起来了。

他的后知后觉，并非是因为迟钝，纯粹是给李纲、秦嗣源、唐恪——甚至还加上童贯、蔡京等人——给气的。先前皇后提前跑出宫，他在背后追过去，结果遭到满朝文武逼宫留下，回来之后，便赌气不再管事了：眼前的烂摊子，你们要就拿去，我倒看你们能怎样！

抱着这样的心态，他龟缩在宫里自暴自弃，每天至少翻两个妃子的牌子，做完以后又将她们骂走，待到女真强势攻来，他心中甚至还有想法：“看你们挡得住！”

当然，这只是赌气，他是成年人了，心中还是希望打败女真人的，只不过带着这样的想法，他便可以不理会那些俗人的烦心事而已，然而当战事进行了两三天，他也忍不住开始关注一下，而后就终于知道了状况。

周喆并非武将，对于战事一知半解，他无法像童贯一样，凭着城墙上传来的消息，就知道战事已经踩在了绷紧的钢丝绳上。但无论如何，以周喆的聪慧，身边还有些智囊的情况下，三天之后，他也就清楚了，那三个老东西已经倾尽全力，而城一破，他就真得考虑南巡了。

于是他手头上也就动作起来：城墙他反正不管了，就算想管，这个时候他也没辙——这点自知之明还是有的。他在悄然间伸出触手，将重心放在了出城的道路上，最终小规模的点兵遣将，将从皇城到南面城门的道路上全都安排上可如臂使指的将领，这期间，京城中的好些力量都知情知趣，做了帮忙。例如蔡京、童贯、王黼、梁师成、高俅……等等等等，而李纲、秦嗣源，再包括秦桧、唐恪、耿南仲等各种能插上手的官员，也都尽力开绿灯，做好了这几条后路——周喆这才放下心来。

不过，想到自己作为皇帝，竟然弄到如此境地，身边的各种奸佞横行，令自己这皇帝当得束手束脚。如今憋屈地将权力扔出去这么多，又憋屈地考虑后路，这些人看似乖巧，实际上心中怕是在嘲笑自己这个皇帝吧。每每思及此处，他的心中就愈发的气闷，如此这般，又顺手砸掉了几样价值连城的珍玩。

离开皇宫的范围，漫天风雪里，要推动十余万人的运作，负责组织的右相府及下属几部，工作量惊人的庞大。从秦嗣源，到下属的户部、工部、刑部、兵部，互相之间的协调、运作、串联，自一品的高官到最低层的里正、衙役，一层一层的命令下达，安排调配。每时每刻，成百上千的官员在城市里来往奔走，基层的官员将人员调配起来，中层官员负责筛选，工部、户部，准备大量后勤物资，兵部反馈每一条有关于城墙上战事的消息，幕僚团还要针对这些信息作出推算，此后将一拨拨的人调到合适的地方，等待运用。

真正的战事，是从这样成千上万琐碎事情的运作里支撑起来的。当那城墙上惨烈的战斗里出现缺口，李纲、种师道等人带着人命迅速填上去的时候，真正决定大局的，除了城中的战意，还包括了他们的手边，有没有足够的适合拿上去填的人命。

从良莠不齐的群众里筛选出可以作战的人来，筛选出可以作为匠人、运输者的人来，将他们迅速安排在出现空缺的地方。当城头的每一拨部队出现大量战损的时候，敏锐地做出反应，投入可用的生力军。再回头在城里进行大量的宣传，给所有人打气，保证所有人的吃喝，等等等等，都是后勤中枢的难题。

坐镇兵部中枢的秦嗣源已经两日两夜没有合眼了。

整个大堂之中——包括大堂外的院子，都已经被棚子遮了起来，成为一体——无数的声音都在响，官员、斥候奔走进出，有些事情下方的官员便能当场作出判断，有许多事情则迅速地传到秦嗣源这边，而后，高层幕僚通过巨大的沙盘推演，还原不远处战场上的情况，接着再作出调配的决断。

秦嗣源麾下，所有组织运作的能力，都已经发挥到极致，这其中也有宁毅的作用——在相府中枢里呆了这么些年，他的那种极重效率的处理事情的方法和理解，也被相府幕僚中的其他人学到不少，都是这个时代最为出色的人，潜移默化的，便能在不少事情上运用起来，在许多的行事细节上，相府的运作，都有着宁毅的现代化优化。

原本这样出色的能力都是为北伐准备，却想不到最紧急的时候，是为了守住京城。在针对一条条消息做出应对的忙碌里，偶尔尧祖年等人也会过来劝他稍作休息，但他皆是挥手拒绝了，犹如燃烧生命一般，老人此时，并不觉得累。

这倒也并非是什么不祥的征兆，虽然长期以来处理着大量事情，但秦嗣源在养生、修心等方面，也有着极高的造诣，从某种意义上来说，学问、精神上的强大，促进了身体的圆融。这几年来，对他冲击最大的一次，恐怕是张觉被杀的那次反转，但在眼下，有了心理准备之后，这样的透支他还可以熬得住。

并且，每一个命令，都表现得极其清醒。

眼下的状况，攻守的双方都像是在透支自己的每一份力量，透支彼此的生命，只是女真人犹如一个潜力无限的年轻人，武朝一方，却已经垂垂老矣。纵然秦嗣源在竭尽自己的全力处理每一件事情，他所感受到的，也是几乎无穷无尽的压力。走错一步都要反劫不复的情况下，唯一的选择，却只能是走下去，而且，还看不到太多的希望。

在那不断传来的各种消息中，终于有一项，是性质不太一样，像是打气一般，不需要他去操心的。那消息的机密程度极高，是由尧祖年拿过来的，通篇由密文写就的信函。

这篇密文的译解方法和资格，只有秦嗣源本人拥有，但消息的来源尧祖年倒是知道，是由城外宁毅等人传进来的。

秦嗣源迅速完成了解读，他在沉默片刻后，将消息告知了尧祖年。

“……四千多人……主动出击？”尧祖年以眼神询问，旁边已经有好几份要紧的信息传上来。

“封了吧。”秦嗣源点了点那封密信，然后开始看其他的消息。

尧祖年收起那封信，片刻后，低声道：“就算兵凶战危，这也形同送死，是否让他们不要轻举妄动，调集其余军队，再图出击。”

城外两个多月以来的战斗中，女真人到底有多强大，已经表露无遗，此时他们强攻汴梁，确实已经很危急，但是四千多人此时出手，不管怎样，都像是破釜沉舟的无奈之举。而其中加上秦绍谦，就更像是舍身取义，以死殉国了。

从某种意义上来说，虽然城外有三十多万人先后被打散，四处逃遁，但如果能够全部收拢起来，进攻宗望的攻城军队，汴梁之围还是可解的。只不过，说起来简单，却实在做不到了而已。

新的信息停留在秦嗣源的手上，老人紧抿着双唇，随后摇了摇头：“破釜沉舟，哀兵必胜……若然不胜，这也是他们自己的选择，和天意如此了……我等如今，只能拼死守住汴梁，不必去想其它的事情。”

他的目光决然，随后将心思放在了城内的事情上。从目光之中，难以知道老人此时的想法，但想来可知，此时此刻，他的大儿子被困于太原孤城，生死未知，而他的二儿子，也在城外不知道什么地方，冒着这漫天风雪，踏上送死的道路了……

离开这兵部大堂，白色的城池间，传讯、报讯的骑士一直延绵向北面的那堵巨墙，无数的人群、士兵，都在朝着那堵城墙奔行而去，而在城墙上方，持续的战斗厮杀，几乎已经令鲜血染红了城墙的每一处。

在饱受战火的新酸枣门附近城墙的西面，被标记为乙六段的那处城头，一段女墙已经被飞来的巨石砸得坍圮，女真的将士正在往这片缺口上冲，下方的雪原上，女真骑兵的奔射箭矢覆盖了缺口两端，城墙两侧，大量的武朝士兵手持刀盾、长矛冒着箭雨的威胁往破口处冲锋推进，最前方的士兵推着一辆刀车，歇斯底里的呐喊前行，箭雨偶尔将人射翻在地，后方的人群便跟上来。在那头，女真人已经组成枪林，最前方的战士推着两面大铁盾往这边冲来。

更远一点的城墙后方，神弓营的士兵正在奋力往下方的女真骑兵射箭，试图压制住女真人的奔射。然而即使不时有战士从马上掉落，女真的骑队仍旧不离开那片地方，仍旧对墙头保持高强度的箭矢覆盖。

城墙后方，唐耀已经朝城墙下射了许久，骑队里被他确定射中的女真人已有三人，他是神弓营中最出色的射手之一，然而当他大喝着对准城下再射出一箭之后，一根箭矢刷的插在了他的肩膀上。

他咬着牙关，蹲回城墙后方，满头都是因为虚弱和疼痛而来的大汗，他的手在没命的发抖，这一切几乎都不是因为此时插在他肩上的那根箭矢——他的手上，尤其是五根手指之上，已经皮开肉绽，全都是鲜血了，其中四根包裹了布片，仍然被鲜血浸出来，未包裹的中指血流如注，几可见骨。

“啊……”他叫了一声，然后又“啊——”的大吼一声，牙关还是忍不住打战，手指颤抖不停。

对于射手来说，弓弦是伤手指的，纵然有着许多种防护方法，然而当他经历过在城头上奔走数日，不断射箭的战斗后，他的每一根手指上，就都已经是触目惊心的伤口，然而他不能戴上厚厚的手套，因为那样一来，他就感受不到弓弦。

作为神弓营的士兵，在这种极限距离上的对射，他不止是将箭矢射出去就行了，如果是那样，他与普通士兵的价值，又有什么两样。

旁边，更多的士兵正从内侧的楼梯冲上来支援，其中一个显然是组织起来的普通民兵，那是个胖子，拿着杆长枪不知道为什么混进了这个队伍，此时躬着身子，手持枪杆满头大汗，以几乎要哭的神情看着他——看着他肩膀上的那根箭矢。

两人就这样对望了一眼，唐耀身上极其狼狈，不光手上是血，肩上是血，身上也斑斑点点都是血迹，头发披散，嘴巴张开时牙关之中都是通红的血浆，而在周围的城墙边，更为触目惊心的应该是一具具还未有收敛的尸体，那胖子看了之后，面上哭丧的神色更甚了。唐耀吸了两口气，陡然又是“啊”的一声喊，他反手一下，用力拔出了肩膀上的箭矢，站起来、转身，“哗”的拉开了长弓，箭矢嗖的射了出去。

他瞪着眼睛站在那里，待到确认箭矢射中了人，才又回身蹲下，看着那胖子，露出一个恐怖狰狞的笑容，晃了晃血肉模糊的手指：“一个。”他沙哑地说道。

那胖子脸上仍旧是哭丧的神情，但随后，握着那枪，“啊——”的一声吼着，往众人奔行支援的城墙缺口处冲过去了。

“哈哈……”

箭矢是带着倒钩的，他的那一下用力拔出来，令得肩膀上血管断裂，血流如注，唐耀捂了捂肩膀，看着胖子冲过去的身影，口中笑了起来。他随后瘫坐在女墙边，看着那胖子愈冲愈远，笑得诡异异常，停不下来：“哈哈哈哈……哈哈哈哈哈哈……”当那胖子的身影消失在视野前方的人群里，他的眼泪都在笑声中流出来了。

风雪呼啸，城墙内侧，无数的身影都如蚂蚁般的往城墙上汹涌而去……

墙外，女真大营，对于完颜宗望来说，在如此惨烈的攻城景状下，懦弱的武朝人竟然还能守得住，颇为出乎他的意料之外。他已经发过好几次脾气了，此时他站在营地内的高台上，远远地望着城墙上那一小段的豁口，看着那激烈的战斗，不断地下达命令，随后，不断不断地下达更多的命令……

翻山越岭。骑兵与步兵，都一道在雪地里走，风雪维持着它的强度，不小，也一直不算很烈，要打仗还是没问题。

这支四千人出头的部队，目标颇为明确，甚至所有人都做好了战斗的准备，朝着牟驼岗的方向，迅速逼近，不过选择的方向上，再进行延长，便是汴梁城。

“哪里的部队？”牟驼岗大营之中，眼下负责驻守的，乃是负责后勤的完颜阇母和将领术列速，听说此时竟有军队出现，主动来袭，颇为意外。

“不清楚，与先前的那些武朝军队，似有些不同，看起来……有些散，但来势不慢。”

“四千人，步骑各半？”

“是。”

“看来是哪里大户凑出来的义军……异想天开……”

在汴梁城外的这几个月里，过来与女真人作战的，除了武朝正规军，义军也是有几支的，通常来说，规模较小，但多是满怀热血的愣头青——彼此在女真人打过来的此时，武朝各地义军纷起，都说与女真人不共戴天，若论数量，六七十万人都有，若在后世，说不定要给人满朝忠烈的错觉，但实际上，真正敢不怕死打过来的，毕竟不多。

而且，如果是武朝正规军，两千骑兵，要么不配步兵，要配至少得配两万人才对，此时杀过来的四千人，不伦不类，只能说是这些愣头青的一部分了。

对于术列速来说，从牟驼岗到汴梁城这条后勤线，是必须保持完整的，他不是自大鲁莽之人，但对于眼前这四千多人，也不至于看得太重。

“命呼宗秀率两千骑兵出击，仆鲁，领两千步兵，随后接应。斥候扩大搜索，若确定只有四千人，并无后援，便给我尽全力打散他们，马抢回来。另外，加强营地防御，周围巡视的，都给我打起精神来，莫被武朝人钻了空子！”术列速吩咐一番，随后又道，“另外，打散他们以后，不留活口，把他们的头，插在木头上！”

此时牟驼岗营地里一共还有一万二千人，其中两千五百骑兵，步兵则有六千余人，其余的都是负责后勤的匠人。当然，还有数千人，是被俘虏的汉人，都是被关起来取乐的，有女子，也有作为奴隶的男人。

对方四千人前来，自己这方出同样的四千人，已经算是狮子搏兔的姿态，一方面，他要将这些人全力打散在这，狠狠震慑有其它想法的武朝军队，另一方面，宗望大军尽出，留给自己的除了两千多骑兵算是精锐，其余的战力要差很多，如果能抢来两千匹马，自己这边，就又要厉害很多了。

骑兵挟风雪而出，不久之后，他们看到了前方的敌人。女真将领呼宗秀是一名猛将，率领身后的弟兄，便朝着前方同样的骑兵阵猛扑而下。

铁蹄如雷，风雪卷起！女真人的冲锋，在眼下的时代里，是连群山都要避让的。呼宗秀没有使用拐子马骑射战术的原因，是因为怕对方被射崩溃了逃走，那样一来，对方步兵固然能全歼，雪地上骑兵相追的话，自己恐怕就没办法俘获对方的战马了。

他希望对方是愣头青，不要被自己这边的冲锋给吓到。

对方果然没被吓到，竟同样杀过来了。

这又让冲锋中的呼宗秀很不爽。

他娘的，竟然敢反抗！

“诸位，不用想跑，不用想打不过会怎样，若眼前的女真人都打不过，此后任何事情，皆成泡影。所以这一次，要么胜，要么我等都死在这！”

麾下的骑兵以秦绍谦领头，步兵的将领则是宁毅力排众议，交给了小将岳飞，出击的宣言也没有多少慷慨激昂，风雪之中一次简单的射击后，就这样冲出去了。

大雪里，射击准头不高，进入一箭之地的距离，冲锋转瞬即至。

轰隆隆的巨响，冲锋的骑兵犹如海浪般的拍在了一起，打头的，不过百余骑，带着的却是最为巨大的冲力，长兵器交击在一起，风雪之中，都扬起火花来。

“哇啊——”呼宗秀一马当先，手中长刀斩向前方这些大都穿着破布斗篷、跑得也不是顶快的骑士。

凶戾的刀光带着“霹哗——”的巨大声响，反震的力量袭来，那骑士虽有阻挡，却也被他一刀劈中，斗篷张开了，铁制头盔后的眼睛盯着他，沉重的关刀扬起在风雪中，“啊”的劈了出去——

战场上的第一轮交锋中，凶戾的劈砍声疯狂地响了起来，战马倒下、人影倒下，在巨大的冲力下，也有披着铁甲的战马踉跄倒地，无数粘稠的、温热的血浆，在雪地上奔涌肆流。

更多的人、马，在风雪中冲撞上来了……

***************

汴梁，伤兵营里。

师师的头有些晕。

触目惊心的伤员正一拨拨的被送进来，尸体则被拉出去——因为躺的地方已经没有了。

她在惊人的血腥气里已经熬了很久，伤兵营距离城墙不远，她偶尔也能看到城墙上那惨烈的景状，对于她来说，那是难以形容的场景。她觉得自己多少已经有些适应这血腥了，甚至适应了那些断掉手脚的伤口，但仍旧有些想吐——吐不出来而已。

她已经一天没有吃过东西了。没有时间停下来，即便停下来，她其实也吃不下去，有一个时间，那个名叫侯敬的小将官跑过来——他的一只耳朵被劈掉了，李师师不知道那有多痛，但对方来找她包扎，脸上还带着笑，似乎兴奋得不得了：终于受伤了。

但师师知道，对方也是强颜欢笑。

他的姐夫——也就是贺蕾儿的那位相好——薛长功已经升官了，他也随着升了官，倒是不错的事情。不过，在包扎了不久之后，侯敬就又上去城墙了。在这期间，苏家的苏文方来找到过她一次，苏文方如今在城内为相府到处奔走，主要是找竹记以往相熟的那些大户人家，央求他们派出家丁帮忙守城，到了矾楼的时候，李妈妈拖他来找找自己。

师师问起了宁毅。

她之前无数次的猜测宁毅到底怎么样了，这次苏文方倒是给她带来一个好消息，宁毅没事，但对于宁毅眼下在干什么，苏文方却不肯说，只是在最后给她透露了些许事情。

“姐夫在城外杀敌，前段时间受了重伤，此时已痊愈了，你不必担心他……姐夫在城外战场上做的事情，不会比你我小。”

“我就知道的……”

当时师师如此说了一句，然而当看到城墙上下的惨烈景象后，她又很难想象了：他在城外，加入的这样惨烈的大战吗？

城墙内外，那几乎可以撕裂人心的鏖战声，这几天里一直在持续，伤兵营里也一直听得到。然而不知道什么时候，那声音竟像是变小了一些，但她也不知道是不是错觉，因为伤兵营里，被抬进来的人却是越来越多了。她正在熬制伤药，端着一碗汤药给人送过去时，有人在喊她：“李姑娘、李姑娘。”她抬头一看，却是侯敬，他跑过来：“女真人暂时退下去了，女真人被打退了。”

师师还在往前走，此时听听周围人说的，似乎都是这个内容，她正想笑，脚下一软，陡然摔倒了，药碗被打碎，烫人的汤药倒在她的手上，也渐到旁边一名伤者，对方避了避：“小心些啊！”

“对不起，对不起……”师师连声说着，侯敬已经跑了过去：“李姑娘你……”他想要扶，但有些不敢动手，师师挣扎片刻才爬起来，口中还在道歉。侯敬有些焦急地说：“李姑娘，你多久没睡了，你没吃过东西吧？我、我这里有馒头，只是冷了，你歇一歇，我给你去拿热的……”

“我不累，我不累。”师师摇着头，“你刚刚说，女真人退了？真的吗？我还要做事……”

“女真人退了，真的，暂时退了，你该休息一下了。”侯敬眼看着师师转身要走，陡然伸手拉住了她的衣袖，然后回头大声地说道：“诸位！诸位！这位照顾你们的，是矾楼的师师姑娘！李师师李姑娘，她这几日都在伤兵营帮忙，眼下已经一两日未有休息了，连东西都没吃！诸位，你们说！是不是该让她休息一下啊！”

他声音颇大，说得众人都愣了愣，随后才有人道：“李、李师师李姑娘？是矾楼的师师姑娘？”

“是啊，就是啊。”侯敬道。旁边的师师却有些慌张起来。

“我……我说有些眼熟呢。”

“对、对啊，我见过的，好像就是……师师姑娘……”

“师师姑娘竟也来照顾我了？”

“我看到的，她在这里，已经一整天未曾休息了，她是师师姑娘？”

周围的各种议论声瞬间沸腾起来。这年月里，能够见到李师师的人毕竟不多，但大多数人还是知道她名字的，尽管这几日她一直操劳，身上带着血，头发也有些乱，但若仔细看过去，那一脸漂亮清秀的样貌，还是令人神往。甚至一些断了手脚的士兵，此时都下意识的对着这边在看，在问。

过得片刻，便有人喊起来：“师师姑娘，你该去休息啊。”

“师师姑娘你怎能来这种地方……”

“快去休息，您来这种地方看我们，我们便高兴了，不用做这些事情的。你看，女真人都被打退了，我觉得我还能再杀几个啊——”

众人情绪热烈起来，有些人却是是在开玩笑，有些人觉得感动，师师对着这些人，或是残肢断体，或是流血虚弱到几乎快要死去的军人，眼泪已经流出来了，止都止不住，她伸手擦着眼泪，呜呜地哭了片刻，方才点了点头：“我、我先去吃些东西，谢谢大家了，真正辛苦的是大家，我、我不会拿刀，也上不了战场……”

“拿刀是我们的事！”

“……师师姑娘你看着吧，等老子能起来了，立刻上去，给你杀几个金狗回来。”

“……就算在师师姑娘头上！”

侯敬拼命点头，护着师师离开，他说道：“我去帮你拿热馒头，眼下肯定有了。”

师师摇头：“冷的也可以，你给我。”

于是侯敬从怀里拿出一颗绢布包裹的馒头来。这馒头做得就粗糙，此时毕竟冷了，看起来石头也似，侯敬有些不好意思，师师倒是拿过去，小口小口地啃起来。他们走出伤兵营，漫天的风雪未停，巍峨的城墙依旧高耸，喊杀声却已然停下来了。周围的空地上，一拨一拨的，成百上千、甚至可能有成千上万的人都在休息，周围摆着各种物资，人们的身上带着伤势，带着鲜血，尸体正被抬下来，运出去，那些抬尸体的人一排一排的。

在这之前，师师从未觉得周围如此安宁，也从未觉得过，这片安宁是如此的可贵。

****************

血线朝着前方蔓延，随着傍晚的将至，天光开始变得黯淡了，战斗的惨烈痕迹，一直往牟驼岗延伸，推进过去。

在牟驼岗的后方，隔着冰封的湖泊，一只百余人的队伍穿过山岭，在树林与湖泊的边缘停下来，隐匿身形。

远远的，海东青飞翔在风雪中的天空上。

这一百多人，浑身上下皆是白衣，贴身的白衣看起来还有些像是渔人的水靠，尽量密封，一则保暖，二则起防水之效。

领头的女子，便是吕梁山的“血菩萨”，陆红提。

此时此刻，一百多人还只是在树林边，静静地等待着。

风雪之中，傍晚将至了，稀薄的天光，正要开始黯淡下去……

……

汴梁。

在伤兵营附近的小房子里，师师沉沉地睡着了。

她是被可怖的喧闹声惊醒的。

推开门出去，最后的天光正在风雪中收敛，城内已经燃起了篝火，前方，无数奔走的身影。

她还有些迷糊，这样的奔走，她在之前也见过，然而，直到那厮杀的身影蔓延而来，她有些僵直的情绪里，才能隐约明白，发生了什么事。

“哇啊啊啊啊啊啊啊啊——”

两拨人就在她前方不远的地方拼杀在一起，一名手持双刀、高大粗犷的异族人疯狂大吼，领着几名同伴与冲过来的士兵杀在一起。

血光飞溅。

武朝的几名士兵被斩杀在地，火光明灭中，对方看到了这边有人，往这边过来了……

远处的城墙之上，厮杀声沸腾一片，就像是整个城池都在翻滚。

女真人……破城了……

师师的脑子里一片空白，只有这个念头，闪了过去……

第六〇一章 悲凄杀戮 漫长血河（二）

冬日夜长。

黄昏降下时，天边的阳光，已经迅速敛去了颜色，风雪之中，唯独西方的天际，留下些许的白色，无垠的雪地在微光中反射着凄冷的银灰色。步兵正在后撤，而后，铁蹄的声响汹涌而来。

轰然间，飞扬的积雪掀起了一堵巨墙，直冲而来的铁甲重骑贯入人潮，刀墙的挥舞间，掀起黑色的血浪。前列的士兵试图稳住阵脚，然而刀枪杀出去，撞上的是钢铁的甲胄。

战场搏杀，有一些时候，也如同下棋攻防，每个人，有一次的出手机会。

推进的骑兵像是翻起的铁犁，在人群之中肆虐劈杀，轻骑紧跟其后，再后方的，才是列方阵前行的步兵。而在这推进阵列的侧面，奔行着拉开了距离的一千多女真骑兵观望着这边，不敢前进，他们奔行着进入弓矢的范围，朝这边射来箭矢，这边也以箭矢还击，双方都没有占据上风口，这一轮对射，成果几近于无。

秦绍谦扭头看着女真骑兵的距离，然后挥舞钢刀：“杀！不用变阵！杀光他们——”

而在牟驼岗大营那边，接到消息的术列速微微愣了片刻：“什么？铁甲重骑？”

在传讯者的口中，悍然出击的女真军队，仓促间遇上了硬点子。

当交战的双方冲杀上去的时候，骑兵首领呼宗秀正在队列的第一排，这原本是不该出现的事情。然而一来呼宗秀本就是勇力过人的猛将，二来，长期的胜绩，令得女真人对武朝军队的斩瓜切菜几乎已经成了习惯，这一次宗望攻城，呼宗秀并未被带上，这让他很是憋屈——虽说在这里留下他，确实是考虑到他率领的骑兵战斗力强悍，但除骑兵之外，此时留在大营里的步兵，却多是女真军队中排行末尾的劣兵，跟这些人在一起守营，他实在已经被憋得不行了。

要知道，女真军队中，最重骑兵，步兵编制虽然也有不少，但大部分要么用来打扫战场，取些边角功劳，要么就干脆是用来做苦力的，此时留在大营里的六千多步兵，平日还要帮忙工匠做事，甚至搬货运输之类的——饶是如此，他们的战力，比同等数量下的武朝士兵，还是要强上不少。

总之，呼宗秀很郁闷，他率领骑兵，首当其冲地杀入对方的阵型，当发现对方斗篷下竟皆是铁甲后，应变已经晚了，大量的骑兵冲撞，第一轮就让女真部队付出了平日难以想象的惨重代价。呼宗秀本人被一刀从肩膀劈过胸口，他身形本就魁梧强悍，大叫一声：“有诈、撤——”之后，已经没有了气息。

在这样的冲锋之中，纵然前列的人听到那呼喊声，想要变阵，也已经极其困难。女真骑兵的战意是极强的，既然退无可退，就以最强的力量将对方打破便了，然而在这一次持续数十息的搏杀当中，女真的士兵，遭遇到了与自己同等强度战力的攻击。重骑兵且不用说，近距离接阵，仓促间几乎无法给对方造成伤害，纵然对方有几匹重骑被巨大的冲击力撞到在雪地里，对方给己方造成的伤害，却是数倍之多。

若只是如此，女真骑兵仍能以大量骑兵的战斗力和意志力围杀不多的重骑，然而当在密集的交手中轻骑搏杀进行片刻，一众女真精锐就已经意识到不对。眼前的这支武朝军队，即便是同样的轻骑，与己方几乎也保持着同样的战斗意志，虽然个人的战力还有着这样那样的不足，然而对方的挥刀、突进，极其坚定，这是成为精锐军队的首要特征——在拥有这种意志的情况下，他们即便经历大量的伤亡，往往也不会逃跑。

女真人这几个月里经历的大量战斗，取胜的原因都在于此：一万骑兵对阵数万的步兵，第一轮的冲击，双方的伤亡，差距是并不大的，骑兵伤亡一两百，步兵伤亡三四百。然而只要在第一轮过后，女真精骑的伤亡会直线下降，而被正面突击打破第一轮防御的步兵，遭遇到的就是屠杀。

而即便骑兵对抗，往往也是如此。武朝有骑兵，由于骑兵组建不易，往往也经历过大量的训练，然而当第一轮冲锋中心理防御被打破，这些武朝骑兵，同样会成为被追逐猎杀的对象。冷兵器时代大规模的军队作战中，真正的重中之重，就是意志力，这一点若不能对等，其它的因素，基本不用考虑了。

护步达岗之战，两万的女真士兵遇上的若非是八十万辽军，而是八十万条土狗，败得恐怕都会是女真一方。当在战场上军心崩溃，形成雪崩效应时，人是连狗都不如的。

此时在战阵中的女真士兵或许并不能清楚说出这点，但经历连番杀阵之中，对于战斗的敏锐程度，仍旧极高。呼宗秀的死导致了他们的些许迟疑，但职位在呼宗秀之下的副将在意识到不对后，随即发出撤退的命令。而在此时，女真骑兵中的好些基层军官，已经开始带队后撤了。

超过五百名的女真士兵，在猝然遇上这支武朝军队后，被斩杀在鲜血里。

后撤的一千五百人仍旧保持着战斗意志，在呼宗秀的副手塔莱的带领下，女真的骑队开始往侧面转移，试图吸引对方的注意，同时也派出了报讯者，通知步兵后退，并通知大营戒备，但他们随后发现，这支武朝军队并没有变道追击，他们直冲牟驼岗大营而去，而步兵将领仆鲁率领的两千人，正好便在这道路中间。

天光晦暗，当重骑兵在前方挟着风雪而来时，仆鲁麾下的士兵，已经来不及撤入大营。纵然在前一刻仆鲁还在咀嚼，塔莱等人传来的所谓“武朝精锐骑兵”到底是个什么成色，也组成了防御的阵列，但随后他就明白这一点了。

重骑兵的速度或许不如轻骑，然而当他们坚定的推进，前行的道路上，步兵的尸首就像是铺开的血毯，断肢、碎肉、浆液、拖出的内脏，被马蹄碾碎的人体在转眼间便触目惊心地延绵过去，曾经往往是武朝步兵被女真骑兵杀出的惨烈情景，在这里被小范围的重现了。

牟驼岗大营的营门就在后方不远的地方，仆鲁组织着抵抗，还在试图将自己的部下撤入营地，然而术列速的命令随后便到了。

止步营门外，距地坚守，不许入营！

远处，术列速走上营寨大门，随后便已经识破了对方的意图，他随即便命令将营门紧紧闭上。远处，多达两千的士兵已经放弃阵型，开始转身奔逃，武朝的骑兵在后方一路追杀，马蹄与风雪中，这些女真士兵仿佛是被怒潮追赶，不时有人被卷入其中。而在侧面昏暗的天色里，女真的骑兵队正在飞快地绕行，试图前去占领上风口，再对武朝军队进行打击。

“呼宗秀死后，接手的是塔莱？”营门上方的术列速问了一句。

“是。”

“好。”术列速点了点头，“传令挽弓，前方最远距离……准备……射——”

城墙上，箭矢飞上天空，落下之后，弓箭的一部分射入骑兵阵中，同时，奔跑在最后方的女真士兵有好些倒下了。

溃兵与重骑之间仿佛隔开了一条无形的线，远远望着这边的营门，骑兵停下了，这支武朝的军队正等待着步兵紧跟上来，其目的相当明确，看来就是为了袭营。

双方交手的时间不久，术列速已经很久没有这样的感觉了，就仿佛宗望准备对武朝人出手之时做的事情一样，在一夜之间，数万军队以雷霆万钧之势，击破汴梁城外原野上的二十余万武朝部队，而后见敌败敌，几乎直接击垮了所有武朝军队的战意。而眼前这支不知名的武朝部队，打得似乎也是这样的主意，在术列速关闭营门之前，他们是想乘着女真步兵进入营地的机会，一路用重骑开道，直冲进来的。

许多时候，简单的战法，就是最强的战法，女真人在这片土地上，已经习惯胜利了，倘若术列速稍微托大一点，迟疑一点，在常胜的战绩下不愿意放弃友军，此时他就要开着门打仗了。

而在眼下，那支骑兵在弓箭的射程外，已经停了下来。

雪地上，秦绍谦远远地望着那片亮着火光的营地，他扭头望向一旁的韩敬，韩敬也在勒马皱眉。

“韩将军，敌方留守术列速，实乃百战名将，得速做决断了。”

这破釜沉舟的一战，虽说骑兵是在他的麾下指挥，但秦绍谦明白，真正带领这支队伍的，还是由吕梁山下来的韩敬。吕梁盗匪素来凶悍，宁毅固然折服了那位首领陆姑娘，但对这些兵将，难说是怎样相处的，秦绍谦也并不愿意以将领的身份来压他们。最重要的是，这一战以骑兵打头，方才的一番拼杀，固然杀得女真人措手不及，一路上便留下上千条人命，但真正有伤亡的，也是这支由吕梁山下来的精骑。此时，一路突进的重骑中，许多人也在趁着机会休气调息。

在平时，已然可以拿到金銮殿上夸耀的战绩，放在眼下，却半点都不能松懈。

韩敬拱了拱手：“此次既然过来，我等便已将生死置之度外，秦将军不必在意，下令便是。”

牟驼岗大营的城门上，术列速吸了一口气，又吐出来。此时，整个女真大营都已经动了起来，大量士兵，正涌向墙头各处：“传令，以号声通知塔莱，野狐战法，对武朝步卒、重骑动手，引对方骑兵来攻，消耗重骑体力！”

这命令尚未发出，大营前方，那支两千余人的轻骑部队，已经开始变相狂奔，取的方向乃是塔莱率领的千余骑兵，而步兵与重骑则开始合并，结阵未动。顿时，女真骑兵也开始奔行起来，如果只是轻骑对冲，一千五对两千，塔莱或许也是敢的，但考虑到对方重骑还在，而且防御大营任务重要，不是打过这一仗就好，他并不远意被对方骑兵缠上。

武朝轻骑与大营外墙保持平行，朝东面直线奔行过去，女真的骑兵逆行环绕，远远看去，两支队伍溅起的雪尘犹如长龙奔行。大营营门上，术列速命令连发，让负责西面墙头防御的士兵提高警惕。

骑兵不适合攻城，但并非不能攻。而在这支武朝骑兵侧面，塔莱率领着一千五百女真骑士，始终与对方保持着接近一箭的距离，一旦对方进入朝大营射击的距离，他也就会立刻缩短与对方的距离，连同大营，齐射这支轻骑。

而与此同时，营门正前方的武朝步兵方阵也开始动了起来，朝着塔莱的骑兵推过去，武朝的骑兵队奔行到远处开始回转，试图将奔行的女真骑兵压入双方射程的夹角。

如巨龙一般的长队在雪原上轰然奔行，塔莱率领部队，呈圆弧状转向，一边，武朝步兵正在向前推，后方，则是武朝的轻骑压过来，双方挽弓，而后一齐射箭，飞向天空的箭矢划往不同的方向，随后，只有稀稀拉拉的几支，落入彼此的阵型范围。

塔莱率领骑兵，在两边合围的极限距离上，顺利的插了出去！

“好！”城门上，术列速挥了挥拳，大叫了一声。那是女真人在战场杀戮中酝酿出来的，近乎艺术一般的控制力！

塔莱穿插而出之后，拉远了与武朝轻骑的距离，以武朝的步兵阵为中心，开始狂奔散射，试图激怒与步兵在一起的重骑兵。步兵同时展开回击，而在另一侧，追跑了女真骑兵之后，两千多的轻骑再度转向，他们对准牟驼岗大营的墙头，开始展开奔射，墙头上，士兵竖起盾牌，同时以弓箭还以颜色。不过，此时来的是北风，牟驼岗大营处于下风口，一时间，箭矢射在盾牌上，如冰雹一般的响。

一如女真人在汴梁城外的战法，城墙的任何一处，都是需要守的，高速的奔射，却可以迅速转换位置。武朝人打的主意显然就是这样，在这样快速的运动中一旦寻找到营墙的薄弱点，两千人便会朝这边蜂拥而上，毫无疑问，一旦让这四千人破了营地，所有人的颜面，都要当然无存。

战斗的烈度，已经开始酝酿了……

武朝人，竟还留有这种战意的队伍吗？营墙之上，术列速看着这一切，心中想着……

牟驼岗以南。

一百多道白色的身影飞快地冲入冰湖湖面，朝着湖泊对面那火光通明的女真大营，无声的奔袭而来……

同一时刻，汴梁。

开战以来，城池内外最为惨烈的厮杀，正在进行。

**************

周围都是鲜血。

剧烈而沸腾的喊杀声从四面八方传来，混乱之中，师师听见有人在呐喊：“城门——”然后也有女真人的怪叫声，一队武朝士兵冲过去，与附近的女真士兵杀在了一起。

师师看见了地下的尸体，颠簸后退，然后她忍住了腹中翻涌的冲动，摸着墙壁，朝附近的伤兵营冲过去。

厮杀蔓延，师师冲到伤兵营那些大营帐附近，一些女真士兵与附近的守营士兵正在厮杀，他们砸翻篝火，点燃了营帐。周围雪与血，与人的尸体已经混成了一气，那些大营帐中全都是人，有的从其他的门冲出去，有些还跑出来试图战斗，但事实上，此时伤兵营中的大都是重伤者，轻伤无非是包裹一下，没法住进来的。他们伤势如此严重，进了战圈也没有太多的意义了，几下便被砍翻在地。

她躲在阴影中焦急地看了几眼，然后拿起附近的一个水桶，朝着营帐的另一边试图绕过去，才绕行到一半，与一名披散头发的女真士兵陡然打了个照面。

对方偏了偏头，猛地挥刀砍来。

那一瞬间，女子的脑中已经一片空白，然而下一刻，那名女真士兵的手臂被一道刀光直接砍断了，从侧面冲来的人影将那女真士兵一脚踢飞。师师愣了愣，旁边是一个手持单刀的大汉，他握着钢刀，身材甚是魁梧，然而不仅是头上绑着绷带，大汉的整个左臂，都已经没有了，此时也正被绷带包裹着。

这救了她的大汉回过头来：“哎，你……”像是认出了她。

随后，血花溅上来，师师感到脸上热热的，一柄长刀的刀锋从那大汉的胸口直接刺出，后方的人一刀挥过，砍掉了大汉的人头。

就在师师的面前，那魁梧的身形，人头一下便不见了。前方的视野里，又是几名女真士兵已经冲了过来，但随后，旁边也有武朝士兵杀过来。

刀光相击，血花飞溅，师师愣了愣地站在那儿，她身体颤抖，口中只有轻微的“啊、啊……”的哭的声音，她去看地上那无头的尸身，不知道什么时候，像是有更多的人来了。师师俯下身去，拿那无头尸身手上的刀，但拔了两下，都没有拔出来。那尸体已经没了头，但手中握刀，竟还握得如此之紧，不过师师终于还是将那刀拔了出来，她拿在手中，朝着前方走了过去。几名女真士兵大都已被杀死，最后一人被两把长枪插进肚子，两名武朝士兵一边撕扯一边推着那人，将他扎死在了附近的土包上。师师走过去时，那女真人已经咽气了。

旁边的士兵看着拿刀的师师，以为她举刀要砍那尸体——他们倒是无所谓——但师师终究只是哭，没砍下去，几名士兵回头看看那大汉，有人道：“你男人啊？”

师师没有答话，远处传来呼喊之声，几人便往那边去了：“快走，这危险。”其中一人临走时说道。

师师拿着刀瘫坐在地上。

过了一阵，又有人呼喊着：“师师姑娘、师师姑娘。”朝这边找了过来，那却是薛长功的小舅子侯敬，他率领了一队士兵过来，城池上下的喊杀声，似乎变得更为剧烈了。眼见师师的状态，侯敬分外着急，师师却已渐渐收敛了恐惧：“怎么了？现在到底是怎么了？”

“女真人方才破了城墙，我们又夺回来了，有些女真人冲了进来，欲夺城门，我也正要率人前去支援。师师姑娘，你没事吧，你这样没事吧？”

“我没事。”师师道，“你快去啊——”

“那我去了，你找地方躲起来，躲起来啊！”

侯敬有着着急地挥着手，随后带了人往城门那边跑过去了。

师师却擦了擦眼泪，她先是扶着那有死人的土包，才缓缓站起来，待到双腿不再发抖的时候，才继续往伤兵营那里冲过去。有人已经救了火，许多人死了，有些伤得更重，师师奔走期间，开始帮人处理伤势。营帐此时已经被烧掉大半，风雪漏进来，师师可以看到远处的城墙，在那段据说已经夺回来的墙头，白热化的战斗还在持续，无数人蚂蚁一般的涌上去，喊杀之声也在城门那边嗡嗡作响。

火光弥漫，城池在动，更多的人、一拨一拨的在士兵、官员的带领下，正在朝这边涌过来。

巨大的战争涡旋，这个夜晚，无数的人命都在往这边填补而来……

十里之外，牟驼岗。

惊人的厮杀与混乱，也开始了……

第六〇二章 悲凄杀戮 漫长血河（三）

景翰十三年，十一月下旬，汴梁大雪纷飞。

相对于大雪，女真人的攻城，才是如今整个汴梁，乃至于整个武朝面临的最大灾难。数月以来，女真人的猝然南下，对于武朝人来说，犹如灭顶的狂灾，宗望率领不到十万人的横冲直撞、摧枯拉朽，在汴梁城外悍然打败数十万大军的壮举，从某种意义上来说，也像是给垂垂暮年的武朝人们，上了凶狠凌厉的一课。

长久以来，在歌舞升平的表象下，武朝人，并非不重视兵事。文人掌兵，大量的金钱投入，回馈过来最多的东西，便是各种军事理论的横行。仗要怎么打，后勤怎么保证，阴谋阳谋要怎么用，懂得的人，其实不少。也是因此，打不过辽人，战绩可以花钱买，打不过金人，可以挑拨离间，可以驱虎吞狼。不过，发展到这一刻，所有东西都没有用了。

完颜宗望的出手，在这数月时间里，碾碎了军事理论家们的一切奢望。他的每一次出兵，都果断而坚决，一朝开国军队的豪迈与血性，足以冲垮几乎所有的阴谋诡计，尤其在十一月二十二这天发动对汴梁城的总攻之后，女真军队犹如燃烧一般碾压而来，宗望的每一击，都像是在武朝的要害上坚定地切下刀子，几乎没有儿戏的虚招。

而汴梁城能够与之抗衡的，也只能是两百年来真正积累的，在国家层面上的底蕴了。

文人治国，积累两百余年，堂堂正正攒下来的可以称得上是底蕴的东西，毕竟还是有的。忠君爱国、舍身取义，再加上真正切身的利益为推动，汴梁城里，终于还是能够发动大量的人群，在短时间内，如同飞蛾扑火一般的加入守城队伍当中。

如果说宗望每一击都是针对着汴梁的要害而来，作为汴梁这个臃肿且战力虚弱的庞然大物，在几乎无法躲避的情况下，应对的方法只能是以大量的人命为填补。从二十二那天到二十五的夜幕降临，当宗望对着汴梁切下最为沉重一刀的时候，只是这个被数百女真人突入城内的夜晚，为夺回墙头和清除入城女真士兵，填在新酸枣门附近的士兵和群众生命，就已经超过六千人，城头上下，尸山血海。

来不及思考生与死的意义，在这样的战斗里，士兵与大量被发动起来的群众前仆后继地被填入死亡的深渊，人们到底该为之感动，还是该为之反省、悲哀，难以说清。只是至少在这一刻，负责守城的几位老人，确实是在以透支生命的态度，执行着死守的责任，李纲一度执着钢刀带兵冲上城头，而后方的秦嗣源，在了解到巨大的伤亡情况之后，拿着那数字坐在椅子上，过了好久手都在发抖，甚至说不出话来。

当一个国家没有了实力，就只能以生命去耗了。

在汴梁城这条线上，顶住女真人的大量人命消耗，在汴梁城外，已经被打残打怕的诸多队伍，难有解围的能力，甚至连面对女真大军的勇气，都已不多。然而在二十五这天的天黑时分，在女真牟驼岗大营忽然爆发的战斗，却也是坚决而激烈的，从某种意义上来说，在三十多万勤王军都已经被女真人碾过之后，这忽如其来的四千余人展开的攻势，坚决而凌厉到了令人咋舌的程度。

在宗望率领大军对汴梁城重重挥下刀子的同时，在暗中潜伏的窥探者也终于出手，对着女真人的后背要害，挥出了同样坚决的一击！

从这四千人的出现，重骑兵的开局，对于牟驼岗留守的女真人来说，便是措手不及的强烈打击。这种与普通武朝军队完全不同的风格，令得女真的军队有些错愕，但并没有因此而害怕。纵然经受了一定程度的伤亡，女真军队依旧在将领出色的指挥下于牟驼岗外与这支来袭的武朝部队展开周旋。

而来袭的武朝军队则以同样坚决的姿态，对着牟驼岗的大营外墙，迅速展开了攻击。在彼此片刻的周旋之后，营地外的两支轻骑兵，便再度冲撞在一起。

与此同时，牟驼岗前方稍作停留的重骑与步兵，对着女真营地发起了冲锋，在转眼间，便将整个战事推上高潮。

在眼下的数量对比中，一百多的重骑兵，绝对是个巨大的战略优势。他们并非是无法被克制，然而这类以大量战略资源堆垒起来的兵种，在正面交锋中想要抗衡，也只能是大量的资源和生命。女真骑兵基本都是轻骑，那是因为重骑兵是用来攻敌所必救的，若是原野上，轻骑可以轻轻松松将重骑耗死，但在眼下，仆鲁的一千多步兵，成为了首当其冲的牺牲品。

后方的营地之中，的确可以以弓矢支援，然而弓箭对重骑的威胁微乎其微，即便对步兵，若对方开始不顾伤亡，弓箭能造成的伤亡，一时间也绝不至于令人承受不起。

牟驼岗前，铁蹄排成一列，犹如雷鸣，滚滚而来，后方，近两千步兵开始呐喊着冲锋了。营地前方阵列中，仆鲁回头看了营墙上的术列速，然而得到的命令，近乎绝望，他回过头来，沉声大喝：“给我守住！”麾下的女真步兵眼望着那如巨墙一般推过来的黑色重骑，脸色变得比夜里的雪还苍白。与此同时，后方营门开始打开，营地中的最后五百轻骑，悍然杀出，他要绕过重骑兵，强袭步兵后阵！

另一侧，近四千骑兵纠缠厮杀，将战线往这边席卷过来！

纷飞的大雪中，战线如海潮般的拍在了一起。血浪翻涌而出，同样强悍的女真骑兵试图避开重骑，撕裂对方的薄弱部分，然而在这一刻，即便是相对薄弱的轻骑和步兵，也拥有着相当的战斗意志，名为岳飞的小将带领着一千八百的步兵，以长枪、刀盾迎战冲来的女真轻骑，同时试图与己方骑兵汇合，挤压女真骑兵的空间，而在前方，韩敬等人率领重骑兵，已经在血浪之中碾开仆鲁的步兵阵。某一刻，他将目光望向了牟驼岗营墙后方的天空中。

术列速回过了头。

似有喧闹和厮杀声传来。

营地后方，火光和烟柱，升起来了。

“兄弟们——”营地前方的风雪里，有人兴奋地、歇斯底里的狂喝，令人心悸的癫狂，“随我——随我杀人哪——”

“哇——啊——”

这一刻，像是一锅终于熬透了的老汤，平日里原该属于女真大军击溃敌军时的疯狂气氛，在这片沸腾而血腥的鏖战中，重现了。

先前那段时间里虽然战意坚决，但战斗起来终究还是不够老辣的轻骑，在这一刻犹如狼群一般疯狂地扑了上来，而在步兵阵中，原本年轻却性情沉稳的岳飞同样已经兴奋起来，犹如喝了酒一般，眼睛里都显出一股赤红色，他手持长枪，哈哈大笑：“随我杀啊——”组织着枪林朝着前方骑阵凶猛地推过去，枪锋刺入战马身体的一瞬间，他脑中闪过的，却是那位为刺杀宗翰已然死去的老人周侗的身影，他的师父……

双手虬结的肌肉里像是有火焰在炸开，那女真骑兵稍一迟疑，战马带人的整个躯体都被这年轻将领与旁边几人挑飞起来，轰然之间，战马嘶鸣，积雪翻滚，粘稠的鲜血也喷了前方的士兵满头满身。周围，或是战马倒下，或是人被冲开，无数的杀戮，进入白热化了……

时间往前推不久，随着黑暗的降临，百余道的身影穿过冰冻的湖面，直奔女真营地后方。

虽然着力防守着营地的前方，但女真人对环湖三面的防御，其实并不算松懈。即便在湖面未结冰之前，女真人对这些方向上也有不弱的监视，结冰之后，更是加强了巡逻的力度，高耸的营墙内也有瞭望塔，负责监视附近的湖面。

不过，在这样的时候，当大雪飘飞，夜幕降下，士兵又习惯了几个月的平静状况后，终究还是有盲点的。

在远处凿下冰窟窿，悄然入水，再在岸边无声地出现的几名白衣人动作迅速，转眼间将三名巡逻的女真士兵先后割喉，他们换上女真士兵的衣服，将尸体推入水中，紧接着，从怀中拿出油布包裹的弩弓，绳索，射杀附近营墙后瞭望塔上的女真士兵，再攀援而上，取而代之。

百多白衣人，在其后的片刻间便先后潜入了女真的营地中。

在吕梁山培养的这一批人，针对潜入、破坏、匿形、斩首等事项，本就进行过大量训练，从某种意义上来说，绿林高手原就有许多擅长此类行动的，只不过大部分无组织无纪律，喜欢单干而已。宁毅身边有陆红提这样的宗师做顾问，再将一切系统化下来，也就成为此时特种兵的雏形，这一次精锐尽出，又有红提领队，转眼间，便瘫痪掉了女真营地后方的外围防御。

如果在平时，女真军队大多驻扎于此，这样的行动，基本上难以做到，但这一次，将近五千的女真人已经离开营门，正与外部的秦绍谦等人展开鏖战，北面的营墙防守又是重中之重，秦绍谦等人展开要猛攻营地的坚决态度后，术列速等人恨不能将工匠都叫过去派上用场，能够分配在这后方的防守力量，就实在不算多了。

毕竟若非是宁毅，其它的人就算组织一大批士兵过来，也不可能做到无声无息的潜入，而一两个绿林高手就算挖空心思潜入进去，基本上也没有什么大的意义。

他们随后找到女真人囤积粮草的仓库，红提带人潜入其中时，宁毅领着数人折返，找到女真人关押汉人俘虏的营房。这边的防守却是相当薄弱的，他们杀死几名看守士兵，宁毅斩开营门的大锁，便将女真人的尸身和武器抛在这些早被折磨许久的俘虏面前。

“听听外面，女真人去打汴梁了，朝廷的军队正在攻打这里，还能动的，拿上武器，然后随我去杀人，拿更多的武器！不然就等死。”

此时被女真人关在营地里的俘虏足有数千人，这第一批俘虏还都在迟疑，宁毅却不管他们，拿出衣服里装了火油的竹筒就往周围倒，然后直接在营房里点火。

整个营地瞬间就乱起来了。而在另一边，女真人的粮草库房里燃起熊熊大火，小规模的厮杀开始出现，当完颜阇母率领少数精兵杀来时，半个营地都已经炸开了锅，数个粮草库房之中，火势都已经开始燃烧蔓延，而大半的汉人俘虏，都被放了出来，或是组织起绝望的杀戮，或是四散奔逃，也有许多人已不敢反抗逃离，只希望能够活命，但潜入的一百多人混在他们当中，这些事情，又哪里能由得了他们了。

四分之一个时辰后，牟驼岗大营正门陷落，营地里里外外的，已经血流成河……

****************

夜已深了，汴梁城，新酸枣门，稍稍的平静下来。

师师站在那堆被烧毁的仿佛废墟前，带着的火光的余烬，从她的眼前飘过了。

她的脸上全是灰尘，头发烧得卷曲了一点，脸上有模模糊糊的水的痕迹，不知道是雪花落在脸上化了，还是因为哭泣导致的。身下的脚步，也变得踉踉跄跄起来。

半个夜晚的厮杀之后，女真人暂时的退去了。新酸枣门附近的巍峨城墙下，人们开始全力救治伤员，收敛尸体，周围血腥气弥漫，还有烧得焦糊的味道。

好多好多的人死了。

她觉得好累啊……

李蕴从矾楼里匆匆过来，找到她时，她正坐在城墙下的一处角落里，怔怔的不知道在想什么，样貌凄然，目光呆滞，脚上的一只鞋都已经没有了，吓得李蕴还以为她遭遇了施暴，但幸好没有。

“我做不动了，我好累啊、我好累啊……”她低声抽泣着，如此说道，“我想休息一下了……我好累啊……”

李蕴蹲下身来，伤心地抱住了她……

……

牟驼岗。

战事已经停歇了，到处都是鲜血，大量被火焰焚烧的痕迹。

术列速手持长剑，站在那废墟的高处，长剑上满是鲜血，下方，一堆火焰还在烧，照得他的面容明明灭灭的。

“知不知道是谁？”

他口中如此问道。

被绑着推到前方的汉人俘虏大哭着，拼命摇头。

“饶命……”

术列速猛地一脚踢了出去，将那人踢下熊熊燃烧的火坑，然后，最为凄厉的惨叫声响起来。

“知不知道！就是那些人害死你们的！你们找死——”

他的样貌原本显得英俊阳刚，此时却已然扭曲凶戾起来，这声音响起在营地上方，随后，又有人被推了下去。

先前的那一战里，随着营地的后方被烧，前方的四千多武朝士兵，爆发出了最为惊人的战斗力，直接击溃了营地外的女真战士，甚至反过来，夺取了营门。不过，若真的衡量手上的力量，术列速这边加起来的人手毕竟上万，对方击溃女真骑兵，也不可能达到全歼的效果，只是暂时士气高涨，占了上风而已。真正对比起来，术列速手上的力量，还是占优的。

但这一次，并非是战阵上的对决。

在看见粮草库燃起火焰的那一瞬间，术列速知道自己已经输了。

营地在激烈的厮杀中变得混乱不堪，原本被关押在营地中的俘虏全都被放了出来，潜入营地的武朝人混在他们当中，到最后，那些武朝士兵守在大营门口坚持了许久，救走了大约三分之一的汉人俘虏。这些汉人俘虏多半虚弱，有许多还是女人，他们离开之后，塔莱收拢所有的骑兵——除却伤员，大约还有一千二百名能战的——向术列速提议，跟在对方身后，衔尾追杀，但术列速知道这样已经没有意义，若是对方还安排了埋伏，说不定手上这一千二百多人，还要折损其中。

“派斥候跟着他们，看他们是什么人。”他如此吩咐道。

剩余在营地里汉人俘虏，有许多都已经在混乱中被杀了，活下来的还有三分之一左右，在眼前的心态下，术列速一个都不想留，准备将他们全部杀光。

“不反抗就不会死。你们全是被那些武朝人害的。”

他如此说着，然后杀光了他们。

同一时刻，汴梁城外的女真大营，攻城未果的宗望已经听完了牟驼岗受袭的全过程，他坐在座位上，安静得可怕。

在这一刻，终于有人出手，在他的要害上捅了一刀了。

“粮草还有多少？”

“不、不知道具体数字，大营那边还在清点，未被全部烧完，总……总还有一部分……”过来报讯的人已经被眼前大帅的样子吓到了。

“是谁干的？”

“不知道。已经跟在他们后面。”

“郭药师呢？”

“呃……郭将军去找西军……”这件事宗望却是清楚的，斥候也不知道是不是在问他。

“我是说，他为何迟迟还未动手。来人啊，传令给郭药师，让他快些打败西军！抢他们的粮草。再给我找到这些人，我要将他碎尸万段。”他吸了一口气，“坚壁清野，烧粮，决黄河……我觉得我知道他是谁……”

在高层的交锋博弈上，武朝的皇帝是个白痴，此时汴梁城中与他对阵的那几个老头，只能说拼了老命，挡住了他的攻击，这很不容易了，但是无法对他造成压力，只有这一次，他觉得有点痛了。

四千人……

打败了术列速……

他想到这里，一拳轰在了前方的桌子上。

“……明日，继续攻城！”

……

黑夜，风雪之中，长长的队伍。

有不少伤兵，后方也跟着许多衣衫褴褛浑身发抖的平民，皆是被救下来的俘虏，但若论及整体，这支队伍的士气，还是极为高昂的，因为他们刚刚打败了天下最强的军队——嗯，反正是可以这样说了。

后方有骑马的斥候追赶过来了，那斥候身上受了伤，从马背上翻滚下来，手上还提了颗人头。队伍中精通刀伤跌打的武者赶快过来帮他包扎。

“女真斥候一直跟在后面，我干掉一个，但一时半会，咳……恐怕是赶不走了……”

“他们不会放过我们的……”宁毅回头看了看风雪的远处，事实上，到处都是一片漆黑，“通知闻人不二，我们先不回夏村了，到之前的那个镇子安顿下来。能侦查的都放出去，一方面，跟他们练练，另一方面，盯紧郭药师和汴梁的情况，他们来打我们的时候，我们再跑。”

他顿了顿，过得片刻，方才问道：“消息已经传给汴梁了吧？”

……

第二天早晨醒来，师师听到了那个消息……

第六〇三章 超越刀锋（一）

凌晨时分，风雪渐渐的停了下来。

原本的小镇废墟里，篝火正在燃烧。马的声音，人的声音，将生的气息暂时的带回这片地方。

士兵在篝火前以铁锅、又或是洗净的头盔熬粥，也有人就着火焰烤冷硬的馒头，又或是显得奢侈的肉条，身上受了轻伤的士兵犹在火堆旁与人谈笑。营地一侧，被救下来的、衣衫褴褛的俘虏三三两两的蜷缩在一起。

“来，毯子，拿着……”

宁毅走在其中，与旁人一道，将不多的可以保暖的毯子递给他们。在女真营地中呆了数月的这些人，身上大多有伤，遭受过各种虐待，若论形象——比起后世诸多影视剧中最为凄惨的乞丐或许都要更凄凉，令人望之不忍。间或有几名稍显干净些的，多是女子，身上甚至还会有花花绿绿的衣服，但神情大多有些畏缩、迟钝，在女真营地里，能被稍微打扮起来的女人，会遭到怎样的对待，可想而知。

事实上，这当中只要是女人，或许就都已经遭受过这样的对待，只不过，有的被这样对待稍久一些，也就形象凄惨，令人望之毫无欲望了，能被留下自生自灭的，多半还是女真人稍微懒了点，没有动手杀掉。

当中有些人眼见宁毅递东西过来，还下意识的往后缩了缩——他们（又或是她们）或许还记得不久前宁毅在女真营地里的行为，不顾他们的想法，驱赶着所有人进行逃离，由此导致后来大量的死亡。

那样的混乱当中，当女真人杀来时，有些被关了许久的俘虏是要下意识跪下投降的。宁毅等人就藏身在他们之中，对那些女真人做出了攻击，而后真正遭到屠杀的，自然是这些被放出来的俘虏，相对来说，他们更像是人肉的盾牌，掩护着进入营地烧粮的一百多人进行对女真人的刺杀和攻击。以至于不少人对宁毅等人的冷血，仍然心有余悸。

但当然，除了有数名重伤者此时仍在冰冷的天气里渐渐的死去，能够逃出来，自然还是一件好事。纵然心有余悸的，也不会在此时对宁毅做出指责，而宁毅，当然也不会辩解。

不久之后，又有人开始送来稀粥和烤过的馒头片，由于没有足够的碗，喝粥只能用洗过的破瓦片、瓷片将就。

能有这些东西暖暖肚子，小镇的废墟间，在篝火的映照下，也就变得更加安宁了些了。

也有一小部分人，此时仍在镇子的边缘安排拒马，根据地形稍微构筑起防御工事——虽然刚刚取得一场胜利，大量高素质的斥候也在周边活跃，时刻监视女真人的动向，但对方奇袭而来的可能性，依旧是要提防的。

“……那个时候啊，我从马上掉下来，真的是有点慌张了，但是那些金狗就算冲过来，我身上有盔甲啊。一扎，砰，没进……他娘的，我去杀他，他居然还敢反抗……”

拒马后的雪地里，十数人的身影一面挖坑，一面还有说话的声音传过来。

营地中的士兵群里，此时也大都是如此境况，谈论着战斗，声音不至于大喊出来，但此时这片营地的上上下下，都有着一股充盈饱满的自信气息在，行走其间，令人忍不住便能踏实下来。

宁毅、红提、秦绍谦等人也在其中询问着各项事情的安排，亦有诸多琐事，是旁人要来问他们的。此时周围的天幕依旧黑暗，待到各种安置都已经七七八八，有人运了些酒过来，虽还没开始发，但闻到酒香，气氛更加热烈起来。宁毅的声音，响起在营地前方：“我有几句话说。”

黎明前最为黑暗的天色，也是最为岑静寂寥的，风雪也已经停了，宁毅的声音响起后，数千人便迅速的安静下来，自觉看着那走上废墟中央一小队石砾的身影。

宁毅的脸上，倒是带着笑的。

“大家兴奋吗？我也很兴奋。出发的时候我的心里也没底，今天这一仗，到底是去送死呢，还是真能做到点什么。结果我们真的做到了，那支军队，号称满万不可敌，天下最强。他们在汴梁的几个月，打垮了我们总共三十多万人。今天！我们第一次正式出击，给他们上一课！打垮他们一万人！当着他们的面，烧了他们的粮！我们狠狠地给了他们一巴掌，这是谁也做不到的事情！”宁毅笑着抬了抬手，“我心里告诉自己，我们无敌了。”

众人便笑了起来。

“所以稍微安静下来以后，我也很高兴，消息已经传给村子，传给汴梁，他们肯定更高兴。会有几十万人为我们高兴。刚才有人问我要不要庆祝一下，确实，我准备了酒，而且都是好酒，够你们喝的。但是这两桶酒搬过来，不是给你们庆祝的。”

宁毅的面容稍微严肃了起来，话语顿了顿，下方的士兵也是下意识地坐直了身子。眼下这些人多是从吕梁、独龙岗出来，宁毅的威信，是毋庸置疑的，当他认真说话的时候，也没有人敢轻忽或是不听。

“我们面对的是满万不可敌的女真人，有五万人在攻汴梁，有郭药师麾下的三万多人，同样是天下强兵，正在找西军种师中算账。今天牟驼岗的一万多人，若不是他们首先要保粮草，不计后果打起来，我们是没有办法全身而退的。对比其他军队的质量，你们会觉得，这样就很厉害，很值得夸耀了，但如果只是这样，你们都要死在这里了——”

“你们够强大了吗？不够！你们的战绩够辉煌了吗？不够！这只是一场热身的小小战斗，对比你们接下来要面临的事情，它什么都不算。今天我们烧了他们的粮，打了他们的耳光，明天他们会更凶狠地反扑过来，看看你们周围的天，在那些你们看不到的地方，受伤的狼群正等着把你们扒皮拆骨！”

宁毅摊开了双手：“你们面前的这一片，是全天下最强的人才能站上来的舞台。生死交锋！你死我活！无所不用其极！你们只要还能强大一点点，那你们就一定比不上别人，因为你们的敌人，是同样的，这片天底下最狠、最厉害的人！他们唯一的目的，就是不管用什么办法，都要要你们的命！用手，用脚，用刀枪，用他们的牙，咬死你们！”

“什么是强大？你身受重伤的时候，只要还有一点力气，你们就要咬牙站着，继续做事，能撑过去，你们就强大一点点。在你打了胜仗的时候，你的脑子里不能有丝毫的松懈，你不给你的敌人留下任何弱点，任何时候都没有弱点，你们就强大一点点！你累的时候，身体撑住，比他们更能熬，痛的时候，牙关咬住，比他们更能忍！你把所有潜力都用出来，你才是最厉害的人，因为在这个世界上，你要知道，你可以做到的事情，你的敌人里，一定也有人可以做到！”

“在以前……有人跟我做事，说我这个人不好相处，因为我对自己太严格，太苛刻，我甚至没有用要求自己的标准来要求他们。但是……什么时候这天下会由弱者来制定标准！什么时候，弱者竟敢理直气壮地埋怨强者！我可以理解所有人的缺点，贪图享乐、好逸恶劳、蝇营狗苟，太平世界上我也喜欢这样。但在眼前，我们没有这个余地，如果有人不明白，去看看我们今天救出来的人……我们的同胞。”

“我不想揭人伤疤，但这，就是败者的未来！没有道理可说！败了，你们的父母妻儿，就要遭遇这样的事情，被人像狗一样对待，像妓女一样对待，你们的小孩子，会被人扔进火里，你们骂他们，你们哭，你们说他们不是人，没有任何作用！没有道理可讲！你们唯一可做的，就是让你自己强大一点，再强大一点！你们也别说女真人有五万十万，哪怕有一百万一千万，打败他们，是唯一的出路！否则，都是一样的下场！当你们忘了自己会有下场，看他们……”

“而他们会说我揭人痛处，没有人性，她们在哭……”宁毅朝着那被救出来的一千多人的方向指了指，那边却是有不少人在哭泣了，“可是在这里，我不想表现自己的人性，我只要告诉你们，什么是你们面对的事情，没错！你们很多人受到了最严苛的对待！你们委屈，想哭，想要有人安慰你们！我都明明白白，但我不给你们这些东西！我告诉你们，你们被打被骂被刀砍火烧被强暴！事情不会就这样结束的，我们败了，你们会再经历一次，女真人还会变本加厉地对你们做同样的事情！哭有用吗？在我们走了以后，知不知道其他活下来的人怎么样了？术列速把其他不敢反抗的，或者跑晚了的人，全都活活烧死了！”

“你们之中，很多人都是女人，甚至有孩子，有些人手都断了，有些人骨头被打断了，现在都还没好，你们又累又饿，连站起来走路都觉得难。你们遭遇这么多事情，有些人现在被我这样说一定觉得想死吧，死了也好。可是没有办法啊，没有道理了，如果你不死，唯一能做的事情是什么？就是拿起刀，张开嘴，用你们的刀去砍，用嘴去咬，去给我吃了那些女真人！在这里，甚至连‘我尽力了’这种话，都给我收回去，没有意义！因为未来只有两个！要么死！要么你们敌人死——”

宁毅的声音稍稍停下来，漆黑的天色之中，回音震荡。

“但是我告诉你们，女真人没有那么厉害。你们今天已经可以打败他们，你们做的很简单，就是每一次都把他们打败。不要跟弱者做比较，不要说尽力了，不要说有多厉害就够了，你们接下来面对的是地狱，在这里，任何软弱的想法，都不会被接受！今天有人说，我们烧了女真人的粮草，女真人攻城就会更猛烈，但难道他们更猛烈我们就不去烧了吗！？”

“我们烧了他们的粮，他们攻城更拼命，那座城也只能守住，他们只有守住，没有道理可讲！你们面前面对的是一百道坎，一道过不去，就死！胜利就是这么苛刻的事情！但是既然我们已经有了第一场胜利，我们已经试过他们的成色，女真人，也不是什么不可战胜的怪物嘛。既然他们不是怪物，我们就可以把自己练成他们想不到的怪物！”

“他们粮草被烧了很多，说不定现在在哭。”宁毅随手指了指，说了句俏皮话，若在平时，人们大概要笑起来，但此时，所有人都看着他，没有笑，“就算不哭，因失败而沮丧，人之常情。因胜利而庆祝，好像也是人之常情，坦白跟你们说，我有很多钱，将来有一天，你们要怎么庆祝都可以，最好的女人，最好的酒肉，什么都有，但我相信，到你们有资格享受这些东西的时候，敌人的死，才是你们得到的最好的礼物，像一句话说的，到时候，你们可以用他们的头盖骨喝酒！当然，我不会准你们这么做的，太恶心了……”

“今天没有庆祝。”宁毅说道，“酒，每个人只许一盅，为的是让你们暖暖身子，好好休息。但你们的警惕心一刻都不许放松！等到你们醒来，你们要比现在更强大！你们只能比现在更强大！然后，让你们的敌人发抖，让他们去死。而你们活着。”

“……我说完了。”宁毅如此说道。

营地里肃杀而安静，有人站了起来，几乎所有士兵都站了起来，眼睛里烧得通红，也不知道是感动的，还是被煽动的。

“是——”前方有吕梁山的士兵大喊了起来，额头上青筋暴起。下一刻，同样的声音轰然间如海潮般的响起，那声音像是在回答宁毅的训话，却更像是所有人心中憋住的一股怒潮，以这小镇为中心，刹那间震响了整片山原雪岭，那是比杀气更凝重的威压。树木之上，积雪簌簌而下，不知名的斥候在黑暗里勒住了马，在迷惑与惊悸转圈，不知道那边发生了什么事。

宁毅走出了人群，祝彪、田东汉、陈驼子等人在旁边跟着，这个夜晚，可能所有人心中都难以平静，但这种翻涌带来的，却并非躁动，而是难以言喻的强大与凝重。宁毅去到收拾好的小房间，不一会儿，红提也过来了，他拥着她，在铺在地上的毯子里沉沉睡去。

除了负责巡逻看守的人，其他人随后也沉沉睡去了。而东方，就要亮起鱼肚白来。

等到一觉醒来，他们将成为更强大的人。

京城，第一轮的宣传已经在秦嗣源的授意下放出去，不少的内部人士，已然知道牟驼岗昨晚的一场战斗，有一些人还在通过自己的渠道确认消息。

兵部大堂，又忙碌了一晚的秦嗣源这才稍稍收拾了东西，准备休息，旁边，匆匆过来与他聊了片刻的李纲也已是满脸倦容。

“天亮之后，只会更难。”秦嗣源拱了拱手，“李相，好生休息一下吧。”

“是，说的是，我也得……睡上一两个时辰了。该休息一会，才好与金狗过招。”

老人说着，又笑了起来，自从得到这个消息后，他喜不自胜，步伐奔走间，都比往日里迅捷了许多。兵部后方早给他们准备了暂歇的房间，两人去到房间里，自也有仆人伺候，秦嗣源沾床就睡了，李纲点燃灯烛，推开窗户，看外面漆黑的天色，他又笑了笑，不觉间，眼泪从满是皱纹的双眼里滚落出来。

李纲性情暴烈忠直，走到相位之上，已是多年未曾识得眼泪的滋味。他的能力如何，外界固然有多种说法，然而一份爱国的拳拳之心，炽烈无比。这几年来，他推行各种事情，每遭掣肘，朝堂混乱，兵事糜烂，他欲振作此事，却又能做到多少？这一次女真攻城，他组织的防守坚决，甚至已做好殒身于此的准备，然而女真的强大，如泰山般的压下来，他死不足惜，却何曾看见过希望。

只有在这一刻，他恍然间觉得，这连日以来的压力里、大量的生死与鲜血积累的浓黑中，终于能够看见一点点亮光和希望了。

他吸了一口气，在房间里来回走了两圈，然后赶快上床，让自己睡下。

他得赶快休息了，若不能休息好，如何能慷慨赴死……

女真的营地里，篝火燃烧，宗望背负双手，望着视野前方，巨大的城池。

刘彦宗跟在后方，同样在看这座城池。

战事发展到这样的情况下，昨夜居然被人偷袭了大营，实在是一件让人意外的事情，不过，对于这些身经百战的女真大将来说，算不得什么大事。

“……彦宗哪……若不能尽破此城，我等还有何脸面回去。”

——从某种意义上来说，不过是加深了宗望破城的决心而已。

刘彦宗目光冷漠，他的心中，同样是这样的想法。

在来之前，他们觉得武朝多半会有些底蕴，还算谨慎。后来大破武朝军队，觉得他们根本就是一窝兔子，毫无战力。如今，算是被兔子挠了。

晦气……

得更多的杀掉这些武朝人才行！彻底的……杀到他们不敢反抗！

鸡鸣的声音已经响起来，矾楼，后方的院落温暖的房间里。

师师躺在床上，盖着被子，正在沉睡，被子下面，露出白皙的纤足与系有红色丝带的脚踝。

睁开眼睛时，她感受到了房间外面那股奇异的躁动……

第六〇四章 超越刀锋（二）

作为汴梁城消息最为灵通的地方之一，武朝军队趁宗望全力攻城的时机，偷袭牟驼岗，成功烧毁女真军队粮草的事情，在清晨时分便已经在矾楼当中传开了。

汲着绣鞋披着衣裳下了床，首先来讲这消息告诉她的，是楼里的丫鬟，而后便是匆匆过来的李蕴了。

纵然没敢去城墙边帮忙，李妈妈仍是个深明大义的女人，对于师师在这段时间经常过去的事情，并没有做出阻止。待听说这捷报，她也已经兴奋得睡不着觉，将楼中人叫起来张灯结彩，等到师师醒过来，便又立刻过来报讯。

无论如何，听起来都犹如神话一般……

秦将军率四千武朝精兵，趁着女真人后防松懈，突袭牟驼岗仍有上万人驻守的大营，败术列速、烧毁女真人大部分粮草，全身而退。

单从消息本身来说，这样的进攻真称得上是给了女真人雷霆一击，干净利落，振奋人心。然而听在师师耳中，却难以感受到真实。

她已经在城墙边见识到了女真人的强悍与凶残，昨天晚上当那些女真士兵冲进城来，虽说后来终究被赶来的武朝士兵杀光，保住了城门，但女真人的战力，委实是可怖的。为了杀死这些人，己方付出的是数倍生命的代价，甚至在附近的伤兵营，被对方搅得一塌糊涂，有的伤兵奋起反抗，但那又如何，仍旧被那些女真士兵杀死了。

正因为己方的抵抗已经如此的强烈，那些死去的人，是如此的前仆后继，师师才愈发能够明白，那些女真人的战力，到底有多么的强大。更何况在这之前，他们在汴梁城外的原野上，以足足杀溃了三十多万的勤王军队。

四千人偷袭上万人，还胜了？烧了粮草？怎么可能……

因为这样的直觉和理智，即便李蕴已经说得言之凿凿，楼中的其他人也都相信了这件事，并且心甘情愿地沉浸在喜悦当中，师师的心里，终究还是保留着一份清醒的。

她在这个位置上，毕竟看过太多乱七八糟的事情了，弄虚作假、谎报军功，又或者是为了这样那样的理由欺骗众人，都不是什么新鲜事，眼前女真人带来的压力如此之大，如果是说有什么人故意弄出假的捷报来，给人打气，也不是不能想象的事情。

在矾楼众人开心的情绪里保持着喜悦的样子，在外面的街道上，甚至有人因为兴奋开始敲锣打鼓了。不多时，便也有人过来矾楼里，有庆祝的，也有来找她的——因为知道师师对这件事的关注，收到消息之后，便有人过来要与她一道庆祝了，类似于和中、陈思丰这些朋友也在其中，过来报喜。

外面大雪已停，这个早晨才刚刚开始，似乎整个汴梁城就都沉浸在这个小小的胜利带来的喜悦当中了。师师听着这样那样的消息，心中却喜悦渐去，只感到疲累又涌上来了：这样大规模的宣传，正是说明朝廷大佬迫不及待地利用这个消息做文章，振奋士气。她在往日里长袖善舞、逢场作戏都是常事，但经历了如此之多的杀戮与心惊之后，若自己与这些人还是在为了一个假的消息而庆祝，纵然有着打气的消息，她也只感到身心俱疲。

这样的情绪一直持续到苏文方来到矾楼。

这些天里，苏文方配合相府做事，就是要让城中大户派出家丁护院守城，在这方面，竹记固然有关系，矾楼的关系更多，因此双方都是有不少联系的。苏文方过来找李蕴商议如何利用好这次捷报，师师听到他过来，与她院中众人告罪一番，便来到李妈妈这边，将刚刚谈完事情的苏文方截走了，而后便向他询问事情真相。

“……捷报之事，到底是真是假，文方你切切不要瞒我。”

跟在宁毅身边做事的这几年，苏文方已经在诸多考验中快速的成长起来，变成就外界来说相当可靠的男子。但就实际而言，他的年纪比宁毅要小，比起在风月场所呆过这么多年的师师来说，其实还是稍显稚嫩的，双方虽然已经有过一些来往，但眼下被师师双手合十、一本正经地询问，他还是感到有些紧张，但由于真相摆在那，这倒也不难回答：“自然是真的啊。”

“文方你别来骗我，女真人那么厉害，别说四千人偷袭一万人，就算几万人过去，也未必能占得了便宜。我知道此事是由右相府负责，为了宣传、振奋士气，就算是假的，我也必定竭尽所能，将它当成真事来说。可是……可是这一次，我实在不想被蒙在鼓里，就算有一分可能是真的也好，城外……真的有袭营成功吗？”

苏文方看着她，而后，微微看了看周围两边，他的脸上倒不是为了说谎而为难，实在有些事情，也在他心里压着：“我跟你说，但这事……你不能说出去。”

“嗯。”师师点头。

“秦将军跟姐夫都在。”苏文方微微有些得意，“自武瑞营大败之后，姐夫一直在推进这些事情，他在女真人的眼皮子底下继续坚壁清野，一边还在收拢溃兵，加以训练。如今在这汴梁城外，恐怕已经找不到什么人跟粮食了，他这才与秦将军发动雷霆一击，断女真人后路。这次的事情乃是二少跟姐夫一同领队，我这样说，师师姑娘你可信了？”

“……立恒也在？”

“姐夫在武瑞营溃败那一晚，身受重伤。”苏文方道，“但即便如此，也未曾将坚壁清野的事情放下，就算相府中人，也不曾料到这事情真能起到作用。直到昨晚捷报传来，相府上下都惊动了，年公、纪先生、觉明大师他们兴奋得没睡好觉。劫营之事还没什么，女真人的粮草可能还保存下来了两三成，重点是，姐夫从头到尾，都在一丝一缕的埋伏这件事。如今汴梁周围，人和粮食是真的找不到了，吃光了粮，他们真的要被憋死。”

他说着：“我在姐夫身边做事这么久，梁山也好，赈灾也好，对付那些武林人也好，哪一次不是这样。姐夫真要出手的时候，他们哪里能挡得住，这一次遇上的虽然是女真人，姐夫动了手，他们也得痛的。四千多人是全身而退，这才刚刚开始呢，只是他手下人手不算多，恐怕也很难。不过我姐夫是不会怕的，再难，也不过拼命而已。只是姐夫原本名声不大，不适合做宣传，所以还不能说出去。”

苏文方稍稍扬着下巴，颇为自豪。作为苏家人，令他最为振奋的时刻，莫过于收到消息后，相府那几位高层幕僚说出：“立恒好算计。”“立恒好狠哪。”这些话来的时候。几个月的时间，在几乎不可能的情况下布好局，而后发出凌厉的一击，犹如潜行在黑暗中的猎豹一般，不出手则已，出手便让敌人痛彻心扉，怎能让他不感到自豪。

只是眼前的情况下，整个功劳自然是秦绍谦的，舆论宣传，也要求信息集中。他们是不好乱传其中细节的，苏文方心中自豪，却无处可说，这时候能跟师师说起，炫耀一番，也让他感到舒坦多了。

他的话说完，师师脸上也绽放出了笑容：“哈哈。”身子旋转，脚下舞动，兴奋地跳出去好几个圈。她身材曼妙、脚步轻灵，此时喜悦随心而发的一幕美丽至极，苏文方看得都有些脸红，还没反应，师师又跳回来了，一把抓住了他的左臂，在他面前偏头：“你再跟我说，不是骗我的！”

苏文方脸上红了红，有些羞涩，又有些生气，然后涨红了脸：“师师姑娘，我苏文方还不至于拿姐夫的事情在你面前吹牛！姐夫在外面殚精竭虑，九死一生，这样子在女真人的正面切一刀，有谁做得到！女真人驻守牟驼岗的大将有完颜阇母、术列速，守军又有上万人，除了我姐夫……”

他想说除了宁毅谁能打败他们，随即又觉得跑题了，而且太过吹牛，脸上便涨得更红了。师师脸上也褪去了询问的神色，放开了他的手：“你这样说，我已经信了。立恒他……没有受伤吧？”

“不知道。”苏文方摇了摇头，“传来的消息里未有提起，但我想，没有提起便是好消息了。”

师师笑着，点了点头，片刻后说道：“他身处险地，盼他能安好。”

苏文方抿了抿嘴，过得片刻，也道：“师师姑娘听说了此事，是不是更喜欢我姐夫了？”

往日里师师跟宁毅有来往，但谈不上有什么能摆上台面的暧昧，师师毕竟是花魁，青楼女子，与谁有暧昧都是寻常的。就算苏文方等人议论她是不是喜欢宁毅，也只是以宁毅的能力、地位、权势来做衡量依据，开开玩笑，没人会正式说出来。这时候将事情说出口，也是因为苏文方稍稍有点记仇，心情还未平复。师师却是大方一笑：“是啊，更……更更更更更喜欢了。”

苏文方这一拳打在空处，颇为不爽，道：“那师师姑娘是要嫁给我姐夫做小了？”问出去以后，微微有些后悔，原本该是调侃的话，可能问过了一点。事实上他与人打交道这么些年，交际手段也已经颇为成熟，只是此时在师师面前，才稍稍有些拿捏不住而已。

师师却不在意，只是笑着：“立恒做到这等事情，只要被人知道，满楼的姐妹们都会忍不住要将身子给她，若能做小，只是师师的荣幸呢。”

“呃，我说得有些过了……”苏文方拱手躬身道歉。

师师摇了摇头，带着笑容微微一福身：“能得知此事，我心中实在高兴。女真势大，先前我只担心，这汴梁城怕是已经守不住了，如今能得知还有人在外奋战，我心中才有些希望。我知道文方也在为此事奔走，我待会便去城墙那里帮忙，不多耽搁了。立恒身在城外，此时若能相见，我有千言万言欲与他说，但眼下想来，唯有去到与此战事相关之处，方能出些许微力。至于儿女之情，在此事面前，又有何足道。”

苏文方微微愣了愣，然后拱手：“呃……师师姑娘，量力而行，请多保重。”他自觉无法在这件事上做出劝阻，随后却加了一句，“姐夫这人重感情，他往日曾言，所行诸事，皆是为身边之人。师师姑娘与姐夫交情匪浅，我此言或许自私，但是……若姐夫战胜归来，见不到师师姑娘，心中必然悲痛，若只为此事，也希望师师姑娘保重身体。勿要……折损在战场上了。”

师师也沉默了片刻，随后，脸上带着笑容：“那我……嗯，会尽量保重自己的……”

苏文方是苏檀儿的弟弟，理论上来说，该是站在苏檀儿那边，对于与宁毅有暧昧的女性，应该疏离才对。然而他并不清楚宁毅与师师是否有暧昧，只是冲着可能的原因说“你们若有感情，希望姐夫回来你还活着，别让他伤心”，这是出于对宁毅的敬爱。至于师师这边，不论她对宁毅是否有感情，宁毅以往是没有流露出太多过线的痕迹的，此时的回答，涵义便颇为复杂了。

只是一如她所说，战争面前，儿女私情又有何足道？

走出与苏文方说话的暖阁，穿过长长的走廊，院子里里外外铺满了白色的积雪，她拖着长裙，原本步履还快，走到转角无人处，才渐渐地停下来，仰起头，长长的吐了一口气，面上漾着笑容：能确定这件事情，真是太好了啊。

院落一角，孤零零的石凳与石桌旁，一棵树上的梅花开了，稀稀疏疏的红色傲雪绽放着。

师师回到自己的院子，一些人还在这里等待着她，她告罪一番，准备进去换衣衫，众人便来劝阻一番，道她这等女子，不该去战场险地。师师便只是礼貌地敷衍了他们几句，待到她穿了方便行动的衣服出来，类似于和中等几人还在，他们大多是以往与师师交情较深的人，于和中道：战场无情，我等都担心于你，也知道此次汴梁城已到难解的危局，我等也想去战场，只是一来有官职在身，无法走开，二来恨手无缚鸡之力，家中尚有妻儿父母……

其实于和中有官身是对的，只是他的官职此次倒参与不到打仗里去，与后勤也不太搭，而且家中尚有妻儿父母，上了战场也未必能杀敌……等等等等，师师都知道。她以往最懂人之弱点，无论虚荣、骄傲、贪婪、好色……都能够理解，并且对这类人，丝毫都没有瞧不起，于和中等人原本没什么可能经常与她这个花魁来往，毕竟付不起钱，身份地位也不够，但师师将他们当成好朋友，经常也约他们玩耍，认识一些地位高的人……

她觉得，人心中有弱点，对任何人来说，都是正常之事，自己心中亦然，不该做出什么指责。类似于上战场帮忙，她也只是劝劝别人，绝不会做出什么太强烈的要求，只因为她觉得，命是自己的，自己愿意将它放在危险的地方，但绝不该如此强迫他人。却唯有这个瞬间，她心中觉得于和中等人令人厌烦起来，真想大声地骂一句什么出来。

但她终究没有这样做，笑着与众人告辞了之后，她依然没有带上丫鬟，只是叫了楼里的车夫送她去城墙那边。在马车里的一路上，她便忘记今天早上来的这些人了，脑子里想起在城外的宁毅，他让女真人吃了个鳖，女真人不会放过他的吧，接下来会怎么样呢。她又想起那些昨晚杀进来女真人，想起在眼前死去的人，刀子砍进身体、砍断肢体、剖开肚子、砍掉脑袋，鲜血流淌，血腥的气息充斥一切，火焰将伤者烧得打滚，发出令人一生都忘不了的凄厉惨叫……想到这里，她便觉得身上没有力量，想让马车掉头回去。在那样的地方，自己也可能会死的吧，只要女真人再冲进来几次，又或者是他们破了城，自己在近处，根本逃都逃不掉，而女真人若进了城，自己如果被抓，或许想死都难……

不是不害怕的……

于是她选了最坚硬锋利的簪子，握在手上，而后又簪在了头发上。

在无力的时候，她想：我若是死了，立恒回来了，他真会为我伤心吗？他一直未曾表露过这方面的心思，他喜不喜欢我呢，我又喜不喜欢他呢？

但反正。她想：若立恒真的对自己有想法，纵然只是为了自己这个花魁的名头又或者是身体，自己恐怕也是不会拒绝的了。那根本就……没关系的吧。

若是死了……

这样的想法让她沉湎其中，但无论如何，城墙附近的防御区，很快就到了。她从车上下去，女真人已经开始攻城。

巨大的石头不断的摇撼城墙，箭矢呼啸，鲜血弥漫，呐喊，歇斯底里的狂吼，生命湮灭的凄厉的声音。周围人群奔行，她被冲向城墙的一队人撞到，身体摔向前方，一只手撑在石砾上，擦出鲜血来，她爬了起来，掏出布片一面奔跑，一面擦了擦手，她用那布片包住头发，往伤兵营的方向去了。

不远处的那堵巨墙内外，无数的人朝着上方汹涌过去，在巨大的杀戮场中被淹没、吞噬，重伤者在血泊中望向天空，周围，全是厮杀的影子。

——死线。

******************

“……女真人继续攻城了。”

斥候将消息传过来，雪地边上，宁毅正在用自制的牙刷混着咸咸的粉末刷牙，吐出泡沫之后，他用手指碰了碰白森森的门牙，冲斥候呲了呲嘴。

“要保护好牙齿。”他说。

海东青在天空上飞。

红提过来时，看见他正坐在营地边缘的一块石头上，看着前方的茫茫雪海。她走过去坐到旁边，握住了他的手。

“在担心汴梁？”

“都担心。”

“你也说担心没有用。”

“但还是会忍不住啊。”宁毅笑了笑，揽住了她的肩膀。

小镇废墟的营地之中，凌晨才入睡，此时醒过来的平民们一面吃发下来的食物，一面看着不远处那站成一排排的士兵的身影。

斥候已经大量地派出去，也安排了负责防御的人手，剩余未曾受伤的半数士兵，就都已经进入了训练状态，多是由吕梁山来的人。他们只是在雪地里笔直地站着，一排一排，一列一列，每一个人都保持一致，昂然挺立，没有丝毫的动弹。

单调而枯燥的训练，可以淬炼意志。

秦绍谦也在关注着汴梁城的消息，但不久之后，他便也被这些站着训练的士兵吸引了目光，此时这支队伍里也有些军官是他原本的手下，也率领有精兵的，微感不解。

“这要站多久？女真人随时可能来，一直站着不能活动，冻伤了怎么办？”

“冻伤？”有人去问宁毅，宁毅摇了摇头，“不用考虑。”

真正的兵王，一个军姿可以站上好几天不动，如今女真人随时可能打来的情况下，锻炼体力的极端训练不好进行了，也只好锻炼意志。毕竟斥候放得远，女真人真过来，众人放松一下，也能恢复战力。至于冻伤……被宁毅用来做标准的那只军队，曾经为了偷袭敌人，在冰天雪地里一整个阵地的士兵被冻死都还保持着埋伏的姿势。相对于这个标准，冻伤不被考虑。

当然，那样的军队，不是简单的军姿可以打造出来的，需要的是一次次的战斗，一次次的淬炼，一次次的跨过生死。若如今真能有一支那样的军队，别说冻伤，女真人、蒙古人，也都不用考虑了。

而今，只能慢慢来。

由于宁毅昨天的那番讲话，这一整天里，营地中没有打了胜仗之后的狂躁气息，保持下来的，是嗜血的安静，和随时想要跟谁干一仗的压抑。下午的时候，众人允许被活动片刻，宁毅已经跟他们通报了汴梁此刻正在发生的战斗，到了晚上，众人则被安排成一群一群的讨论眼前的局面。

对于这些士兵来说，懂得的事情不多，口中能说出来的，大多是冲过去干他之类的话，也有小部分的人能说出我们先吃掉哪一边，再吃掉哪一边的主意，纵然大都不靠谱，宁毅却并不介意，他只是想将这个传统保留下来。

在此时的战争里，任何底层的士兵，都没有战争的知情权，即便在战场上遇敌、接敌、厮杀起来，混在人群中的他们，通常也只能看见周围几十个、几百个人的身影，又或是看见远方的帅旗，这导致战局一旦崩溃，或是帅旗一倒，大家只懂得跟着身边跑，更远的人，也只懂得跟着跑，而所谓军法队，能杀掉的，也不过是最后一排的士兵而已。雪崩效应，往往由这样的原因引起。整个战场的情况，没有人知道。

风向一变，人心似草，只能跟着跑。

这样的情况，延续了整个古代的战争史，到了近代，大部分的军队，也是如此。而当时只有兔子的军队，能够在整个编制都被打散分割的情况下，甚至失去所有高层联络和命令，都能以小群体自发作战，将包围和分割他们的敌人，打得手忙脚乱，甚至分不清被包围的到底是谁。

到后来抗美援朝，美国鹰很惊讶地发现，兔子军队的作战计划，从上到下，几乎每一个基层的士兵，都能够知道——他们根本就有参与讨论作战计划的传统，这事情极端诡异，但它保证了一件事情，那就是：即便失去联络，每一个士兵仍然知道自己要干嘛，知道为什么要这样干，即便战场乱了，知道目的的他们仍然会自发地修正。

所谓主观能动，无非如此了。

当然，要做到这样的事情，对军队的要求也是极为全面的，首先，忠诚心、情报会不会泄密，就是最重要的考虑。一支强大的军队，必然不会是极端的，而必须是全面的。

不过，放在眼前，事情多少也可以做起来……

至少在昨天的战斗里，当女真人的营地里忽然升起烟柱，正面攻击的军队战力能够忽然膨胀，也正是因此而来。

这一天的时间，小镇这边，在安静的训练中度过了。十余里外的汴梁城，宗望对于城墙的攻势未有停歇，然而城墙内的人们以近乎绝望的姿态一波波的抵御住了攻击，纵然血流成河、伤亡惨重，这股防御的姿态，竟变得更加坚决起来。

宗望都有些意外了。

在攻打辽国的时候，他们也曾经遇上强大的队伍，如萧干、如耶律大石等人，这些都是强将，也都有着精兵，他们曾经做出顽强的抵抗，也曾经仗着优势的兵力，让自己这边吃到过败仗的苦果，但眼前不一样。

武朝人懦弱、贪生怕死、士兵战力低下，然而这一刻，他们拿人命填……

武朝固然有些不怕死的愚笨儒生，但毕竟少数，眼前的这一幕，他们怎么做到的……

又能做到什么时候呢？

他忽然间甚至都有些好奇了。

而在攻城和产生这种疑惑的同时，他也在关注着另外一方面的事情。

那支偷袭了牟驼岗的军队，等在了十数里外，到底是打算干什么。

相对于眼下只能防守的汴梁城，这支神秘武朝军队的出现，给了他些许的压迫感。

在牟驼岗被偷袭之后，他已经加强了对汴梁城外大营的防守，以杜绝被偷袭的可能性。但是，如果对方趁着攻城的时候突然不怕死的杀过来，要逼自己展开双向作战的可能性，还是有的。

然而即便自己如此猛烈地攻城，对方在偷袭完后，拉开了与牟驼岗的距离，却并没有往自己这边过来，也没有回去他原本可能属于的军队，而是在汴梁、牟驼岗的三角点上停下了。由于它的存在和威慑，女真人暂时不可能派兵出去找粮，甚至连汴梁和牟驼岗营地之间的来往，都要变得更加谨慎起来。

对方到底是不希望自己知道他们具体的归处，还是在等待援军到来，突袭汴梁解围，又或者是在那附近编织着埋伏——无论如何，苍蝇的出现，总是让人觉得有些不爽。

“郭药师在干什么？”宗望想要继续催促一下，但命令还未发出，斥候已经传来情报。

“今日午时，郭将军率常胜军于程浦渡与武朝西军发生战斗，西军溃败了。郭将军判断种师中主动溃退，故作佯败姿态，实为空城之计，他已率领骑兵包抄追赶。”

常胜军与西军作战，西军没有主动撤退，而是佯败，实际上也是为了迷惑郭药师，让其不再追赶。但郭药师也是久历战阵之人，真败也好，佯败也罢，断定对方并无埋伏反扑的能力后，直接杀了过去。但宗望并不在意这些战斗。

“传令过去，我不管他跟西军怎么周旋，让他先顾中盘！”他的手在前方地图上一挥，“让他把这四千人给我吃了！”

接到命令，斥候迅速地离开了。

小镇废墟的营地里，篝火燃烧，发出微微的声响。房间里，宁毅等人也收到了消息。

“种师中不愿意与郭药师硬拼，虽然早就想过，但还是有些遗憾哪。”

“人之常情。常胜军三万六千多人，都是能跟宗望周旋的精锐，种师中麾下，只有两万四，打起来，胜败都惨，而且解不了围，种师道在，怕也是一样的做法。”秦绍谦叹了口气。

“我有一事不明。”红提问道，“若是不想打，为何不主动撤退，而要佯败后撤，如今被对方识破，他也是有伤亡的吧。”

“我觉得……西军毕竟有些名气，试试对方是否战意坚决，另一方面，这次是佯败，被对方识破，下次可能是真的诱敌深入，对方有思维惯性，就要中计了。应该也是因为种师中对军队指挥高明，才敢这样做吧……嗯，我只能想到这些了。”宁毅偏了偏头，“不过，接下来，可能就要反过头来吃我们了。”

自己手上，真正能打的只有四千多人，宁毅也好，秦绍谦也好，原本也打了西军也许能干掉对方一部分军队的期待，甚至还辛辛苦苦地放出了消息，准备决黄河的就是西军一系，郭药师这才朝那边杀过去，但种师中无心恋战——虽然正常，但多少有些失望。

若是种师中知道此事，不知道会发怎样的脾气。但在此时，能用的筹码如此之少，他们也没办法。

韩敬从旁边过来：“是否可以将救下的一千多人，往其他地方转移，我们也佯作转移，先让这些人，吸引他们的注意力？”

汴梁以北，数月以来三十多万的军队被击溃，此时重整起队伍的还有几支军队。但当时就不能打的他们，这时候就更加别说了。

宁毅摇了摇头：“他们本来就是软柿子，一戳就破，留着还有些存在感，还是算了吧。至于这一千多人……”

他说到这里，微微顿了顿，众人看着他。这一千多人，身份毕竟是敏感的，他们被女真人抓去，受尽折磨，体质也弱。如今这边营地被斥候盯着，这些人怎么送走，送去哪里，都是问题。一旦女真人真的大军压来，自己这边四千多人要转移，对方又是累赘。

“这一千多人，我首先还是想带回夏村。”宁毅道，“对，他们身体不好，战意不高，上了战场，一千多人加起来，抵不了三五十，还要吃饭，但是让夏村的人看看他们，也是必要的。他们很惨，所以很有价值，让其他人看到，宣传好，夏村的一万多人，说不定也可以增加相当一千人的战力……然后，我再想办法送走他们。”

即便有昨日的铺垫，宁毅此时的话语，仍旧冷酷无情。众人默然听了，秦绍谦首先点头：“我觉得可以。”

“剩下的见步行步吧。接下来就是看别人什么时候来打我们……”宁毅看了看自己的手，“和汴梁撑不撑得下去了……”

常胜军三万六，牟驼岗过万，汴梁城外五万余，无论如何，四千人真是太少太少了。

小镇废墟外，雪岭，林野之中，小规模的冲突在这个夜里偶尔爆发，斥候之间的搜寻、厮杀、碰撞，从未停歇过……

汴梁，师师坐在角落里啃馒头，她的身上、手上都是血腥气，就在刚才，一名伤兵在她的眼前死去了。

战事在夜晚停了下来，大营粮草被烧之后，女真人反倒似变得不紧不慢起来。实际上到夜晚的时候，双方的战力差距反而会缩短，女真人趁夜攻城，也会付出大的代价。

早晨得到的鼓舞，到此时，漫长得像是过了一整个冬天，鼓舞只是那一瞬间，无论如何，如此多的死人，给人带来的，只会是煎熬以及持续的恐惧，即便是躲在伤兵营里，她也不知道城墙什么时候可能被攻破，什么时候女真人就会杀到眼前，自己会被杀死，或者被强暴……

但她觉得，她似乎要适应这场战争了。

所以她躲在角落里，一面啃馒头，一面想起宁毅来，如此，便不至于反胃。

这是她的心中，眼下唯一可以用来对抗这种事情的心思了。小小的心思，便随她一块蜷缩在那角落里，谁也不知道。

薛长功站在城墙上，抬头看天空中的月亮。

前方便是女真人的大营，看起来，简直近在咫尺，女真人的攻击也近在咫尺，这几天里，他们随时随地，都可能冲过来，将这里变为一道血河。眼下也一样。

但无论如何，这一刻，城头上下在这个夜里安静得令人叹息。这些天里，薛长功已经升官了，手下的部众越来越多，也变得越来越陌生。

熟悉的人死了，新的补充进来，他一个人在这城墙上，也变得愈来愈冷漠了。

有时候，他会很想去矾楼，找贺蕾儿，抱着她的身体，慰藉一下自己，又或是将她叫到军营里来。以他现在的地位，这样做也没人说什么，毕竟太累了，女真人停歇的时候，他在营房里歇息一下，也没人会说什么。但他终究没有这样做。

说不定……全都会死……

回头望去，汴梁城中万家灯火，有的还在庆祝今天早上传出的胜利，他们不知道城墙上的惨烈状况，也不知道女真人虽然被偷袭，也还在不紧不慢地攻城——毕竟牟驼岗那个被烧掉的，也只是其中粮草的六七成。

女真人还是可以持续攻城的。然而这里，还能坚持多久呢？

这个夜里，城外的军队绕开强攻的北面城墙，对汴梁城西侧城墙发起了一次偷袭，失败之后，便迅速离开。

师师是在睡梦中惊醒的。

她以为女真人打进来了，叫着惊醒过来时，旁边的几名伤员朝这边看她，有人对她说：“师师姑娘，你该找个地方好好睡会了。”

她笑了笑，揉脸站起来。伤兵营里其实不安静，旁边皆是重伤员，有的人一直在惨叫，大夫和帮忙的人在四处奔走，她看了看旁边的几个伤员，有一个一直在呻吟的伤员，此时却没有声音了，那人被砍掉了一条腿，身上中了数刀，脸上一道刀伤将他的皮肉都翻了出来，颇为狰狞。师师在他旁边蹲下时，看见他一只手耷拉了下来，他睁着眼睛，眼睛里都是血，呲着牙齿——这是因为他强忍疼痛时一直在拼命咬牙，拼命瞪眼——他是以这样的姿态死去的。

师师在他的身边跪下，伸手去触摸他脸上的伤口，那可怖的伤口她碰起来心中已经没有丝毫的恶心了，然后她替他闭上眼睛，出去找了收拾尸体的人将他抬走。

月光洒下来，师师站在银色的光里，周围还是嗡嗡的人声，来往的士兵、负责守城的人们……这只是漫长煎熬的开端。

她走回去，看见里面痛苦的人们，有她已经认识的、不认识的。就算是没有发出惨叫的，此时也大都在低声呻吟、或是急促的喘气，她蹲下来握住一个年轻伤兵的手，那人睁开眼睛看了她一眼，艰难地说道：“师师姑娘，你实在该去休息了……”

“嗯，会的。”她点了点头，看着那一片的人，说：“要不我给你们唱首曲子吧……”

那确实，是她最擅长的东西……

雪随后又降下来了，汴梁城中，那是漫长的冬季。

城外，同样艰难而惨烈的、决定性的战斗，才正要开始。

郭药师的三万余常胜军在收到宗望的消息后，分出一股，朝着宁毅方向猛扑而来！

十一月二十八，风雪骤急，宁毅等人拔营而走，几支军队在汴梁北面的雪原上开始了强行军。漫天风雪中，此时汴梁城内内外外的目光，也都已被吸引过来——不仅仅是城外的女真人，就连那些在这数月间陆续被打散而又整合起来的武朝军队，亦将目光投了过来，关注着这支主动挑衅了女真人的部队会有怎样的下场。其中的一些人，也已经知道了他们的身份。

而就在这一天里，汴梁城摇摇欲坠地接受着考验，下午时分，再度被攻破外墙……

第六〇五章 超越刀锋（三）

这一年的十二月就要到了，黄河一带，风雪绵绵，一如往昔般，下得似乎不愿再停下来。

只是，往日里即便在大雪之中仍然点缀来去的人迹，已然变得稀少起来，野村荒凉如鬼蜮，雪地之中有尸骨。

风雪之中，沙沙的马蹄声，偶尔还是会响起来。树林的边缘，三名高大的女真人骑在马上，缓慢而小心的前行，目光盯着不远处的林地，其中一人，已经挽弓搭箭。

马的身影在视野中出现的一瞬间，只听得轰然一声响，满树的积雪落下，有人在树上操刀飞跃。雪落之中，马蹄受惊急转，箭矢飞上天空，女真人也陡然拔刀，短促的大吼当中，亦有身影从旁边冲来，高大的身影，挥拳而出，犹如虎啸，轰的一拳，砸在了女真人战马的脖子上。

大蓬的鲜血带着碎肉飞溅而出，战马惨叫嘶鸣，踉跄中如山倒下，马上的女真人则带着积雪翻滚起来。这刹那间，两边人影冲杀，兵器相交，一名女真人在厮杀当中被陡然隔开，两名汉人围杀过来，那冲过来一拳打碎战马脖子的大汉身材高大，比那女真人甚至还高出些许，几下交手，便扣住对方的肩膀皮袄。

这大汉身材魁梧，浸淫虎爪、虎拳多年，方才猝然扑出，便如猛虎下山，就连那高大的北地战马，脖子上吃了他一抓，也是喉管尽碎，此时抓住女真人的肩膀，便是一撕。只是那女真人虽未练过系统的中原武艺，本身却在白山黑水间狩猎多年，对于黑熊、猛虎恐怕也不是没有遇上过，右手单刀亡命刺出，左肩全力猛挣，竟如同巨蟒一般。大汉一撕、一退，皮袄被撕得漫天裂开，那女真人肩膀上，却只是些许血迹。

然而在那女真人的身前，方才冲树上飞跃而下的男子，此时已然持刀猛扑过来。此时那女真人左边是那使虎爪的大汉，右边是另一名汉人斥候夹击，他身形一退，后方却是一棵大树的树干了。

砰的一声，他的身形被撞上树干，前方的持刀者几乎是连人带刀合扑而上，刀尖自他的脖子下方穿了过去。刺穿他的下一刻，这持刀汉子便猛地一拔，刀光朝后方由下而上挥斩成圆，与冲上来救人的另一名女真斥候拼了一记，从人体里抽出来的血线在白皑皑的雪地上飞出好远，笔直的一道。

汉人之中有习武者，但女真人生来与天地抗争，强悍之人比之武学高手，也绝不逊色。譬如这被三人逼杀的女真斥候，他那挣脱虎爪的身法，便是大多数的高手也未必使得出来。若是单对单的亡命搏杀，鹿死谁手尚未可知。然而战阵搏杀讲不了规矩，刀锋见血，三名汉人斥候这边气势暴涨，朝着后方那名女真汉子便再度合围上去。

另一名还在马上的斥候射了一箭，勒转马头便跑。被留下的那名女真斥候在数息之间便被扑杀在地，此时那骑马跑走的女真人已经到了远处，回过头来，再发一箭，取得是从树上跃下，又杀了第一人的持刀汉子。

箭矢嗖的飞来，那汉子嘴角有血，带着冷笑伸手便是一抓，这一下却抓在了空处，那箭矢扎进他的心坎里了。

他在雪地上倒下去，两名同伴冲上来扶他。

这瞬息间的战斗，转眼间也已经归于平静，只余下风雪间的猩红，在不久之后，也将被冻结。剩下的那名女真斥候策马狂奔，就这样奔出好一阵子，到了前方一处雪岭，正要转弯，视野之中，有身影忽然闪出。

他下意识的放了一箭，然而那黑色的身影竟迅如奔雷、鬼魅，乍看时还在数丈之外，转眼间便冲至眼前，甚至连风雪都像是被冲开了一般，黑色的身影照着他的身上披了一刀，雪岭上，这女真骑兵就像是在奔行中陡然愕了一下，然后被什么东西撞飞下马来。

雪岭后方，有两道身影此时才转出来，是两名穿武朝军官服装的男子，他们看着那在雪地上不知所措转圈的女真战马和雪地里开始渗出鲜血的女真斥候，微感咋舌，但最主要的，自然还是站在一旁的黑衣男子，这手持单刀的黑衣男子面色平静，容貌倒是不年轻了，他武艺高强，方才是全力出手，女真人根本毫无抵抗能力，此时额角上微微的蒸腾出热气来。

“福禄前辈，女真斥候，多以三人为一队，此人落单，怕是有同伴在侧……”其中一名军官看看周围，如此提醒道。

持刀的黑衣人摇了摇头：“这女真人奔跑甚急，周身气血翻涌不平，是方才经历过生死搏杀的迹象，他只是单人在此，两名同伴想来已被杀死。他显然还想回去报讯，我既遇上，须放不得他。”说着便去搜地上那女真人的尸体。

“福禄前辈说的是。”两名军官如此说着，也去搜那骏马上的行囊。

此时出现在这里的，便是随周侗刺杀完颜宗翰未果后，侥幸得存的福禄。

在刺杀宗翰那一战中，周侗奋战至力竭，最终被完颜希尹一剑枭首。福禄的妻子左文英在最后关头杀入人群，将周侗的头颅抛向他，此后，周侗、左文英皆死，他带着周侗的首级，却不得不奋力杀出，苟且求活。

他被宗翰派出的骑兵一路追杀，甚至于在宗翰发出的悬赏下，还有些武朝的绿林人想要得到周侗首级去领赏金的，偶遇他后，对他出手。他带着周侗的人头，一路辗转回到周侗的老家陕西潼关，觅了一处墓穴安葬——他不敢将此事告知他人，只担心日后女真势大，有人掘了墓去，找宗翰等人领赏——替老人下葬时冷雨霏霏，周围野岭荒山，只他一人做祭。他早已心若丧死，然而想起这老人一生为国为民，身死之后竟可能连安葬之处都无法公开，祭奠之人都难再有，仍不免悲从中来，俯身泣泪。

福禄这一生追随周侗，亦仆亦徒、亦亲亦友，他与左文英成亲后曾有一子，但在满月之后便使人在乡下带大，此时恐怕也已成婚生子。只是他与左文英随侍周侗身边，对这个儿子、可能已经有了的孙儿这些年来也从未有过照看和关心，对他来说，真正的亲人，可能就只有周侗与身边渐老的妻子。

他的妻子性情坚决果断，犹胜于他。回想起来，刺杀宗翰一战，妻子与他都已做好必死的准备，然而到得最后关头，他的妻子抢下老人的首级，朝他抛来，拳拳之心，不言而明，却是希望他在最后还能活下去。就那样，在他生命中最重要的两人在不到数息的间隔中相继死去了。

葬下周侗首级之后，人生对他已无意义，念及妻子临死前的一掷，更添悲怆。只是跟在老人身边那么多年，自杀的选项，是绝对不会出现在他心中的。他离开潼关，心想以他的武艺，或许还可以去找宗翰再做一次刺杀，但此时宗望已摧枯拉朽般的南下，他想，若老人仍在，必然会去到最为危险和关键的地方，于是便一路南下，准备来到汴梁伺机刺杀宗望。

然而这一路下来时，宗望已经在这汴梁城外发难，数十万的勤王军先后战败，溃兵奔逃，碎尸盈野。福禄找不到刺杀宗望的机会，却在周围活动的途中，遇上了不少绿林人——事实上周侗的死此时已经被竹记的舆论力量宣传开，绿林人中也有认识他的，见到之后，唯他马首是瞻，他说要去刺杀宗望，众人也都愿意相随。但此时汴梁城外的情况不像忻州城，牟驼岗铁桶一块，这样的刺杀机会，却是不容易找了。

福禄在舆论宣传的痕迹中追溯到宁毅这个名字，想起这个与周侗行事不同，却能令周侗赞叹的男人。福禄对他也不甚喜欢，但心想在大事上，对方必是可靠之人，想要找个机会，将周侗的埋骨之地告知对方：自己于这世间已无留恋，想来也不至于活得太久了，将此事告知于他，若有一日女真人离开了，旁人对周侗想要祭奠，也能找到一处地方，那人被称为“心魔”“血手人屠”，到时候若真有人要亵渎周侗死后埋葬之处，以他的凌厉手段，也必能让人生死难言、后悔无路。

只是在做了这样的决定之后，他首先遇上的，却是大名府武胜军的都指挥使陈彦殊。九月二十五凌晨女真人的扫荡中，武胜军溃败极惨，陈彦殊带着亲兵丢盔弃甲而逃，倒是没守太大的伤。溃败之后他怕朝廷降罪，也想做出点成绩来，疯狂收拢溃散军队，这期间便遇上了福禄。

陈彦殊是认识周侗的，虽然当初未将那位老人当成太大的一回事，但这段时间里，竹记拼命宣传，倒是让那位天下第一高手的名气在军队中暴涨起来。他手下军队溃散严重，遇上福禄，对其多少有些概念，知道这人一直随侍周侗身旁，虽然低调，但一身武艺尽得周侗真传，要说宗师之下数一数二的大高手也不为过，当即大力招揽。福禄没在第一时间找到宁毅，对于为谁出力，并不在意，也就答应下来，在陈彦殊的麾下帮忙。

由那时过后数月，风雪降下，女真人开始猛攻汴梁，陈彦殊麾下聚拢了三万余人，但依旧毫无军心，是根本不能战的。汴梁城内虽然催促着勤王军速速为京城解围，但大概也已经对此绝望了，虽然催，却并没有形成对下方的压力，及至宗望大军攻城，汴梁城防日日垂危，城外的情况，却颇为微妙，众人都在等着别人出击，但也都明白，这些已经毫无战意的散兵，并非女真人一合之将。就在这样的拖延中，有四千人猝然出动，悍然杀进牟驼岗大营的消息在这雪原上传开了。

此时这雪原上的溃兵势力虽然分作数股，但彼此之间，简单的联络还是有的，每天扯扯皮，做做义薄云天忧国忧民的样子，说：“你出动我就出动。”都是常有的事，但对于麾下的兵将，确实是没法动了。军心已破，大家囤积一处，还能维持个整体的样子，若真要往汴梁城杀过去决一死战，走不到一半，麾下的人就要散掉三分之二。这其中除了种师中的西军或许还保留了一点战力，其余的情况大多如此。

这样的情况下，仍有人奋起余力，并未跟他们打招呼，就对着女真人狠狠下了一刀，别说女真人被吓到了，他们也都被吓到。众人第一时间的反应是西军出手了，毕竟在平日里双方交道打得少，种师道、种师中这两名西军首领又都是当世名将，名气大得很，保存了实力，并不出奇。但很快，从京城里便传来与此相悖的消息。

这时候那四千人还正驻扎在各方势力的正中央，看起来竟是张扬无比，丝毫不惧女真人的突袭。此时雪原上的各方势力便都派出了斥候开始侦查。而在这战场上，西军开始运动，常胜军开始运动，常胜军的张令徽、刘舜仁部与郭药师分开，猛扑向中央的这四千余人，这些人也终于在风雪中动起来了，他们甚至还带着毫无战力的一千余平民，在风雪之中划过巨大的弧线，朝夏村方向过去，而张令徽、刘舜仁带领着麾下的万余人，飞快地修正着方向，就在十一月二十九这天，与这四千多人，飞快地缩短了距离。如今，斥候已经在近距离上展开交锋了。

福禄便是被陈彦殊派出来探看这一切的——他也是自告奋勇。最近这段时间，由于陈彦殊带着三万多人一直按兵不动，身处其中，福禄又察觉到他们毫无战意，早已有离开的倾向，陈彦殊也看出了这一点，但一来他绑不住福禄，二来又需要他留在军中做宣传，最后只好让两名军官跟着他过来，也并未将福禄带来的其他绿林人士放出去与福禄随行，心道这样一来，他多半还得回来。

对于这支忽然冒出来的队伍，福禄心中同样有着好奇。对于武朝军队战力之低下，他痛心疾首，但对于女真人的强大，他又感同身受。能够与女真人正面作战的军队？真的存在吗？到底又是不是他们侥幸偷袭成功，而后被夸大了战绩呢——这样的想法，其实在周边几支势力当中，才是主流。

不知道是哪家的军队，真是走了狗屎运……

福禄心中自然不至于如此去想，在他看来，就算是走了运气，若能以此为基，一鼓作气，也是一件好事了。

这次过来，他首先找到的，便是常胜军的队伍。

这支过万人的军队在风雪之中疾行，又派出了大量的斥候，探索前方。福禄自然不通兵事，但他是接近宗师层级的大高手，对于人之体魄、意志、由内而外的气势这些，最为熟悉。常胜军这两支队伍表现出来的战力，虽然比起女真人来有所不足，然而对比武朝军队，这些北地来的汉子，又在雁门关外经过了最好的训练后，却不知道要高出了多少。

福禄看得暗暗心惊，他从陈彦殊所派出的另外一只斥候队那里了解到，那只应该属于秦绍谦麾下的四千人队伍就在前方不远了，带着一千多平民累赘，可能难到夏村，便要被截住。福禄朝着这边赶来，也正好杀掉了这名女真斥候。

此时风雪虽然不至于太大，但雪原之上，也难以辨明方向和目的地。三人搜索了尸体之后，才再度前行，随即发现自己可能走错了方向，折返而回，随后，又与几支常胜军斥候或遇上、或擦肩而过，这才能确定已经追上大队。

时间已经是下午，天光晦暗，走到一处雪岭时，福禄已隐隐察觉到前方风雪中的动静，他提醒着身边的两人，常胜军可能就在前方。在附近下马，悄然前行，穿过一道林地，前方是一道雪岭，上去之后，三人陡然伏了下来。

上万人的军队，在前方延绵开去。

那是常胜军的张、刘两部，此时旌旗延绵、阵容肃杀，在前方摆开了阵势，看起来，竟然在将队伍前前后后的停下来。武胜军的两名军官看得心惊咋舌，他们领兵打仗虽然未必能胜，但眼光是有的，知道这样的军队若与己方开战，现在的武胜军只会被杀得如猪狗一般。福禄是武者，感受到这样的杀气，本身的气血，也已经翻涌上来，咬牙切齿，恨不能冲出去与敌将偕亡，但他们随即反应过来：

“他们因何停下……”

“出什么事了……”

才开口说起这事，福禄透过风雪，隐约看到了视野那头雪岭上的情景。从这边望过去，视野模糊，但那片雪岭上，隐约有人影。

而后，“砰”的一声传过来，那声音却非一声，而是不知道有几百几千的响声，混在了一起。像是金属间的敲击，又像是敲中了皮革，福禄能够听出来，那应该是战刀的刀鞘，拍上了鞍鞯的声音。

数千战刀，同时拍上鞍鞯的声音。

这声音在风雪中陡然响起，传过来，然后安静下来，过了数息，又是一下，虽然单调，但几千把战刀这样一拍，隐约间却是杀气毕露。在远处的那片风雪里，隐约的视线中，马队在雪岭上安静地排开，等待着常胜军的大队。

片刻，这边也响起充满杀气的喊声来：“常胜——”

“常胜！”

“常胜！”

连续三声，万人齐呼，几乎能碾开风雪，然而在首领下达命令之前，无人冲锋。

福禄已经在嘴里感到了铁锈的气息，那是属于武者的隐约的兴奋感，对面的阵列，所有骑兵加起来，不过两千余。他们就等在那里，面对着足有万人的常胜军。

片刻，那拍打的声音又是一下，单调地传了过来，之后，又是一下，同样的间隔，像是拍在每个人的心跳上。巨大而冷漠的杀意当中，竟无人敢前。

风雪呼啸、战阵如林，整个气氛，一触即发……

第六〇六章 超越刀锋（四）

夏村。

风雪小一些时，山谷中的人们收到了前方的传讯，而后是风雪里延绵而来的身影。

岳飞麾下的步兵带着从牟驼岗营地中救出来的千余人，相继进入山谷之中，由于提前已有报讯，山谷中早已燃起篝火，煮好了热粥，亦给那些跋涉而来的人们准备好了毛毯与住处。由于山谷其实算不得大，穿过拒马与战壕形成的屏障后，出现在这些饱经欺凌的人眼前的，便是谷地上方一圈一圈、一排一排的士兵身影，知道他们回来时，所有人都出来了，风雪之中，万余身影就在他们眼前延展开去……

随后，这些身影也举起手中的刀枪，发出了欢呼和怒吼的声音，震动天云。

有些被救之人当场就流出含泪，哭了出来。

在九月二十五凌晨那天的溃败之后，宁毅收拢这些溃兵，为了振奋士气，绞尽了脑汁。在这两个月的时间里，最初那批跟在身边的人，起到了极好的表率作用，此后大量的宣传被做了起来，在营地中形成了相对狂热的、一致的气氛，也进行了大量的训练，但即便如此，冰冻三日又岂是一日之寒，纵然经历了一定的思想工作，宁毅也是根本不敢将这一万多人拉出去打硬仗的。

不过，之前在山谷中的宣传内容，原本说的就是国破家亡后这些人家人的苦难，说的是汴梁的惨剧，说的是五胡乱华、两脚羊的历史。真听进去以后，悲凄和绝望的心思是有的，要就此激发出慷慨和悲壮来，终究不过是纸上谈兵的空话，然而当宁毅等人率军直捣牟驼岗，烧毁粮草甚至救出了一千多人的消息传来，众人的心神，才真真正正的得到了振奋。

如果说先前所有的说法都只是预热和铺垫，只有当这个消息到来，所有的努力才真正的扣成了一个圈。这两日来，留守的闻人不二不遗余力地宣传着这些事：女真人并非不可战胜，我们甚至救出了自己的同胞，那些人受尽苦难折磨……等等等等。待到这些人的身影终于出现在众人眼前，一切的宣传，都落到实处了。

山谷之中此时响起的吼声，才真正算是所有人真心诚意发出的欢呼和怒吼。不过，随后他们也发现了，骑兵并没有跟来。

闻人不二向岳飞等人询问了原因。山谷之中，欢迎这些可怜人的热烈气氛还在持续当中，关于骑兵未曾跟上的理由，随即也传开了。

返回夏村的路程上，由于步兵和这些被救下来的人前行速度不快，骑兵一直在旁戍卫。而由于张令徽、刘舜仁的万余人可能迎头截住他们的去路，就在距离夏村不远的路途上，秦绍谦、宁毅等人率领骑兵，去堵住张、刘两部的路了。

此时风雪延绵，透过夏村的山头，见不到战争的端倪。然而以两千骑阻止上万大军，或许有可能退却，但打起来，损失依旧是不小的。得知这个消息后，随即便有人过来请缨，这些人中包括原本武朝军中将领刘辉祖、裘巨，亦有后来宁毅、秦绍谦整合后提拔起来的新人，几名将领明显是被众人推选出来的，声望甚高，随着他们过来，其余兵将也纷纷的朝前方涌过来了，血气上涌、刀光猎猎。

“我们在后方躲着，不该让这些兄弟在前方流血——”

“万余人就敢叫阵，我们杀出去，生吞了他们——”

“兄弟们，憋了这么久，练了这么久，该是让这条命豁出去的时候了！看看谁还当孬种——”

“豁出这条命去，有进无退！”

此时这山谷之中犹如炸开了锅一般，众人呼应间，战意凛然，闻人不二心系前方战况，也颇想派人接应，但随即还是压下了众人的情绪。

“大战当前，军令如山，岂同儿戏！秦将军既然派人回来，着我等不许轻举妄动，便是已有定计，尔等打起精神便是，怨军就在外头了，害怕没有仗打么！临敌之时最忌焦躁！怨军虽不如女真主力，却也是天下强兵——全都给我磨利刀锋，安静等着——”

山谷之中经过两个月时间的整合，负责中枢的除了秦绍谦，便是宁毅麾下的竹记、相府体系，闻人不二命令一下，众将虽有不甘，但也都不敢违逆，只得将情绪压下去，命麾下将士做好战斗准备，安静以待。

风雪漫漫，众人接了命令，沸腾的热血却并非一时可以压下，负责内围的士兵安顿好了接回来的俘虏，外围的士兵早已磨刀霍霍，随时等待常胜军的到来。整个山谷之中气氛肃杀，那些被接入后方的俘虏们才刚刚被安顿下来，便见周围士兵操刀着甲，犹如一道道水脉般的往前方涌去，他们知道大战在即，然而在这片地上，成千上万的人，都已经做好准备了。

这样的队伍，能打败那常胜军了吧……不少人心中，都是这样想着。

过得不久，山麓一侧，便见骑影冲开风雪，沿着白色的山道席卷而来，一匹、两匹，渐至百匹千匹，正是由秦绍谦、宁毅等人带领的精骑队伍，聚成洪流，奔驰而回……

****************

福禄的身影在山间奔行，犹如一道溶入了风雪的电光，他是远远的跟随在那队骑兵后侧的，随行的两名军官纵然也有些武艺，却早已被他抛在后头了。

方才在那雪岭之间，两千骑兵与上万大军的对峙，气氛肃杀，一触即发。但最后并未去往对决的方向。

两千余人以掩护后方步兵为目的，堵截常胜军，他们选择在雪岭上现身，片刻间，便对万余常胜军产生了巨大的威压。当那刀鞘与鞍鞯的拍打一次次的传来，每一次，都像是在积蓄着冲锋的力量，位于下方的大军旌旗猎猎，却不敢妄动，他们的位置本就在最适合骑兵冲阵的角度上，一旦两千多人放马冲来，后果不堪设想。

常胜军中诸将，实力以郭药师为最强，但张令徽、刘舜仁所部，亦有四千的骑兵。只是作为轻骑，绕行包抄已失去先机，逆着雪坡冲上，自然也不太可能。对方是以一鼓作气、二而衰、三而竭的方法在消耗着常胜军的士气，许多时候，引而不发比占据了优势的冲锋，更令人难受。福禄便伏于雪地间，看着这双方的对峙，风雪与肃杀将天地间都压得昏暗。

这是真正属于强军的对峙，马队的每一下拍打，都整齐得像是一个人，却由于集中了两千余人的力量，拍打沉重得像是敲在每一个人的心跳上，没下拍打传来，对方也都像是要呼喊着冲杀过来，消耗着对手的心力，但最终，他们仍旧在那风雪间列队。福禄随着周侗在江湖上奔走，知道许多山贼马匪，在包围猎物时也会以拍打的方式逼被围者投降，但绝不可能做到如此的整齐划一。

待到常胜军这边有些按捺不住的时候，雪岭上的骑兵几乎同时勒马转身，以整齐的步调消失在了山下大军的视野中。

这短短一段时间的对峙令得福禄身边的两名将领看得口干舌燥，浑身滚烫，还未反应过来，福禄已经朝马队消失的方向疾行追去了。

穿过前方的山岭，不多时，福禄看到了雪岭间的那片山谷，先前的骑兵正自侧面绕行进去。在视野两侧，高达丈余的木墙沿着山麓延绵开去，虽然这样的城防高度比之许多小城小镇都有不足，然而看山谷中火光延绵，刀枪如林的样子，很显然，他们引常胜军过来，是要死守于此了。

兵败之后，夏村一地，打的是右相次子秦绍谦的名头，收拢的不过是万余人，在这之前，与周围的几支势力多少有过联系，彼此有个概念，却从未过来探看过。但此时一看，这边所表露出来的气势，与武胜军营地中的样子，几乎已是截然不同的两个概念。

在这之前，福禄并非是不清楚武朝军队的样子，恰恰相反，周侗毕生都想要领军作战为国效力，对于武朝军队如何，他们是清楚得不得了的。也是因此，陈彦殊笼络他帮忙振奋士气，他能起到的作用虽然不大，陈彦殊一直畏缩，驻地中三万大军都不可战，他也全都可以理解，纵然想要责难，也无从说起，相反，若军队不是这样，那才真是出乎他意料之外的事情。

然而眼前的这支军队，从先前的对峙到此时的状况，表露出来的战意、杀气，都在颠覆这一切想法。

在武胜军中一个多月，他也已经隐约知道，那位宁毅宁立恒，便是随着秦绍谦寄身夏村这边。只是京城危亡、国难当头，关于周侗的事情，他还来不及过来托付。到得此时，他才忍不住想起先前与这位“心魔”所打的交道。想要将周侗的消息托付给他，是因为宁毅对那些绿林人士的心狠手辣，但在此时，灭梁山数万人、赈灾与天下豪绅交锋的事情才真正显现在他心里。这位看来只是绿林魔头、豪绅大商的男人，不知与那位秦将军在这里做了些什么事情，才将整处营地，变成眼前这副样子了。

他们到底想要干什么……

福禄朝着远处望去，风雪的尽头，是黄河的堤岸。与此时所有盘踞汴梁附近的溃兵势力都不同，只有这一处营地，他们仿佛是在等待着常胜军、女真人的到来，甚至都没有准备好足够的退路。一万多人，一旦营地被破，他们连溃败所能选择的方向，都没有。

破釜沉舟、哀兵必胜……

心中闪过这个念头时，那边山谷中，杀声如雷吼般的响起来了……

*****************

看着风雪的方向，宁毅、秦绍谦等人骑马奔上原本搭好的一处高台。

此时，两千骑兵仅以气势就迫得万余常胜军不敢上前的事情，也已经在营地里传开。无论战力再强，防守始终比进攻占便宜，山谷之外，只要能不打，宁毅等人是绝不会鲁莽开战的。

“诸位兄弟！我们回来了！”说话的声音顺着风雪传开，在那高台上的，正是这片营地中最为坚忍凶狠，也最善隐忍谋算的年轻人，所有人都知道，没有他，大家绝不会取得眼前这样的战果，因此随着声音响起，便有人挥手呐喊呼应，但随即，谷内安静下来，名叫宁毅的书生的话语，也正显得沉静，甚至于冷漠：“我们带回了你们的亲人，也带回了你们的敌人。接下来，没有任何修整的机会了。”

“山外，一万一千怨军正在赶过来，我不想评价他们有多厉害，我只要告诉你们，他们会越来越多。郭药师麾下尚有两万五千人，牟驼岗有一万人，汴梁城外有五万七千人，我不知道有多少人会来攻打我们这里，胜利的机会有一个，撑住……”他说道，“撑住。”

“撑过这个冬天，春天来的时候，胜利会来。你们不用想退路，不用想失败后的样子，两个月前，你们在这里遭到了屈辱的失败，这样的事情，不会再有了。这个冬天，你们脚下的每一寸地方，都会被血染红，要么是你们的，要么敌人的、怨军的、女真人的。我不用告诉你们有多艰难，因为这就是世界上你能想到的最艰难的事情，但我可以告诉你们，当这里血流成河的时候，我跟你们在一起；这里所有的将军……和乱七八糟的将军，跟你们在一起；你们的兄弟，跟你们在一起；汴梁的一百万人跟你们在一起；这个天下的命数，跟你们在一起。败则玉石俱焚，胜，你们就做到了世界上最难的事情。”

他说到乱七八糟的将军时，手朝着旁边那些中层将领挥了挥，无人发笑。

“所以，包括胜利，包括所有乱七八糟的事情，是我们来想的事。你们很幸运，接下来只有一件事情是你们要想的了，那就是，接下来，从外面来的，不管有多少人，张令徽、刘舜仁、郭药师、完颜宗望、怨军、女真人，不管是一千人、一万人，哪怕是十万人，你们把他们统统埋在这里，用你们的手、脚、兵器、牙齿，直到这里再也埋不下人，直到你走在血里，骨头和内脏一直淹到你的脚脖子——”

那木台之上，宁毅已经变得高亢的声音顺着风雪卷出去，在这一瞬间，他顿了一顿，然后，安静而简单地完成说话。

他说：“杀。”

周围沉默了一下，然后附近的人说出来：“杀！”

后方众人的声音也随之响起来了：“杀——”

又是片刻沉默，近两万人的声音，犹如雷吼：“杀————————————”卷动整片天云，大地都在震颤。

黄河的冰面下，有着汹涌的暗流。不久之后，山谷外出现了常胜军大队的身影。

***************

张令徽与刘舜仁在雪坡上看着这片营地的状况。

营地正面，确实有一段开阔的道路，但是到了前方，一堆堆的积雪、拒马、壕沟组成了一片难以发起冲锋的地带，这片地带一直延伸到营地内部。

然而营墙并不高，仓促之中能够筑起丈余的防线拱卫一切已是不易，纵然有些地方削了木刺、扎了枪林，能够起到的阻挡作用，恐怕仍不如一座小城的城墙。

“他们为何选择此地驻防？”

“……因后方是黄河？”

刘舜仁不久之后，便想到了这件事。

宗望前去攻打汴梁之时，交给怨军的任务，便是找出欲决黄河的那股势力，郭药师选择了西军，是因为打败西军功劳最大。然而此事武朝军队各种坚壁清野，汴梁附近不少城池都被放弃，军队溃败之后，任选一处坚城驻防都可以，眼前这支军队却选择了这样一个没有后路的山谷。有一个答案，呼之欲出了。

先前女真人对于汴梁周围的情报或有收集，然而一段时间以后，确定武朝军队被打散后军心崩得更加厉害，大家对于他们，也就不再太过上心。此时上心起来，才发现，眼前这一处地方，果然很符合决黄河的描述。

另一方面，当初在潮白河畔，郭药师本欲与宗望大军一决高下，张令徽、刘舜仁的背叛，使得他不得不投降宗望，此时就算已经认命，要说与这两个兄弟毫无嫌隙，也是绝不可能。在女真人手下做事，彼此都有提防的情况下，若能够为宗望去除这个心头之患，必是大功一件了。

“然而，此地据说驻有近两万军队，方才所见，战力不俗，我等兵力不过万余人，他们若拼死抵抗，怕是要伤元气……”商议之后，张令徽多少还是有些担心的。

方才阻住他们去路的两千骑兵，气势惊人，尤其是众人一齐拍打的那种协调性，绝非普通军队可以做到。要知道战阵之上，血气上涌，就算一般的军队经过训练，战时也难免有人因为心潮澎湃，拿不住跟旁边同伴的节奏，张令徽等人在战场上拼杀半辈子，方才固然心惊，却也在等着对方的气势稍乱，这边便会发起进攻。

然而直到最后，对方也没有露出破绽，当时张令徽等人已经忍不住要采取行动，对方忽然退走，这一下交锋，就等于是对方胜了。接下来这半天，手下部队要跟人交手恐怕都会留有心理阴影，也是因此，他们才没有衔尾急追，而是不紧不慢地将部队随后开来。

若对方部队全都有这样的素质，正面开战都能吃光自己，何况他们还占了防守地利。

“不过……武朝军队之前是大败溃散，若当初就有此等战力，绝不至于败成这样。若是你我，此后就算手头有了精兵，欲偷袭牟驼岗，兵力不足的状况下，岂敢留力？”刘舜仁分析一番，“因此我断定，这山谷之中，善战之兵不过四千余，剩下皆是溃兵组成，恐怕他们是连拉出去都不敢的。否则又岂会以四千对一万，行险一击？”

女真军队此时乃天下第一的强军，以一万多人守在牟驼岗，再厉害、再自大的人，只要手上还有余力，恐怕也不至于用四千人去偷袭。这样的推算中，山谷之中的军队组成，也就呼之欲出了。

以一万六千弱兵混四千精兵，固然有可能被四千精兵带起来，但若是其他人实在太弱，这两万人与单纯四千人到底谁强谁弱，还真是很难说。张令徽、刘舜仁都是明白武朝状况的人，这天夜里，大军扎营，心头计算着胜负的可能，到得第二天凌晨，军队朝着夏村山谷，发起了进攻。

风雪还在下，夜空之中，仍是一片黑色，等待了一晚上的夏村守军已经发现了怨军的异动，人们的口中哈着白汽，有人以积雪擦脸，呲起白森森的牙齿，士兵挽弓、搭起盾牌，有人活动着手臂，在黑暗中发出“啊”的短促的叫喊。

时隔两个月，战争的你死我活，再度如潮水般扑上来。

没有后退的可能了……

宁毅走在人群里：“传令做好开炮准备。”

“不可。”秦绍谦、岳飞等人都在瞬间提出了反驳，秦绍谦看看旁边的小将，目光之中有些赞许，岳飞拱了拱手，退到后面去。

“为何？”

“先见血。”秦绍谦说道，“两边都见血。”

……唯有见血，才能瞬间明白战争的残酷。

宁毅点了点头，他对于战争，终究还是不够了解的。

第一轮弓箭在黑暗中升起，穿过两边的天空，而又落下去，有的落在了地上，有的打在了盾牌上……有人倒下。

昏暗中，血腥气弥漫开来了，宁毅回头看去，整个山谷中火光寥寥，所有的人都像是凝成了一体，在这样的昏暗里，惨叫的声音变得格外突兀渗人，负责救治的人冲过去，将他们拖下来。宁毅听见有人喊：“没事！没事！别动我！我只是腿上一点伤，还能杀人！”

营墙外的雪原上，脚步声沙沙的，正在变得激烈，即便不去高处看，宁毅都能知道，举着盾牌的怨军士兵冲过来了，呼喊之声先是远远传来，逐渐的，犹如猛扑过来的海潮，汇成剧烈的呼啸！

两轮弓箭之后，呼啸声扑上营墙。仅高丈余的木制营墙在这种亡命的战场上实际上起不到大的阻挡作用。就在这短兵相接的一瞬间，墙内的呐喊声陡然响起：“杀啊——”撕裂了夜色，！巨大的岩石撞上了海潮！梯子架上营墙，勾索飞上来，这些雁门关外的北地士兵顶着盾牌，呐喊、汹涌扑来，营墙之中，这些天里经过大量单调训练的士兵以同样凶悍的姿态出枪、出刀、上下对射，转眼间，在接触的锋线上，血浪轰然绽开了……

景翰十三年冬，十二月初一，凌晨，摇摇欲坠的汴梁城上，新一天的战事还未开始，距离这边近三十里的夏村山谷，另一场决定性的战事，以张令徽、刘舜仁的进攻为导火索，已经悄然展开。此时还没有多少人意识到这处战场的重要性，众多的目光盯着激烈而险象环生的汴梁城防，即便偶尔将目光投过来，也只认为夏村这处地方，终于引起了怨军的注意，展开了报复性的攻击。

对于这里的奋战、英勇和愚蠢，落在众人的眼里，嗤笑者有之、惋惜者有之、敬重者有之。无论抱有怎样的心情，在汴梁附近的其余队伍，难以再在这样的状况下为京城解围，却已是不争的事实。对于夏村能否在这场战斗力起到太大的作用，至少在一开始时，没有人抱这样的期待。尤其是当郭药师朝这边投来目光，将怨军全部三万六千余人投入到这处战场后，对于这边的战事，众人就只是寄望于他们能够撑上多少天才会溃败投降了。

无论如何，十二月的第一天，京城兵部之中，秦嗣源收到了夏村传来的最后讯息：我部已如预定，进入奋战，自此时起，京城、夏村，皆为一体，生则同生，死则同死，望京城诸公珍重，此战过后，再图相见。

这讯息既简单，又奇怪，它像是宁毅的口吻，又像是秦绍谦的说话，像是下属发给上司，同僚发给同事，又像是在外的儿子发给他这个父亲。秦嗣源是走出兵部大堂的时候收到它的，他看完这信息，将它放进衣袖里，在屋檐下停了停。随从看见老人拄着拐杖站在那儿，他的前方是混乱的大街，士兵、奔马的来去将一切都搅得泥泞，漫天风雪。老人就面对着这一切，手背上因为用力，有鼓起的青筋，双唇紧抿，目光坚定、威严，其中夹杂的，还有些许的凶戾。

这些天来，他的神情，大多数时候都是如此的，他就像是在跟一切的困难作战，与女真人、与天地，与他的身体，没有人能在这样的目光中打倒他。

而似乎，在打倒他之前，也没有人能打倒这座城池。

女真人的攻城仍在继续。

在这之后，有许许多多的人，难言再见……

第六〇七章 超越刀锋（五）

刀锋划过冰雪，视野之间，一片苍茫的颜色。天色方才亮起，眼前的风与雪，都在激荡、飞旋。

扑的一声，夹杂在周围无数的声浪当中，血腥与粘稠的气息扑面而来，身侧有人持长矛突刺，后方同伴的箭矢射出，弓弦震响。毛一山瞪大眼睛，看着前方那个身材高大的东北汉子身上飚出鲜血的样子，从他的肋下到胸口，浓稠的血液方才就从那里喷出来，溅了他一脸，有些甚至冲进他嘴里，热腾腾的。

夏村。

战斗开始已有半个时辰，名叫毛一山的小兵，生命中第一次杀死了敌人。

他参军则早已是数年前的事了。加入军队，拿一份饷，逢迎上官，偶尔训练，这几年来，武朝不太平，他偶尔也有出动过，但也并没有遇上杀人的机会，及至女真打来，他被裹挟在军阵中，随着杀、随着逃，血与火燃烧的夜晚，他也见到过同伴被砍杀在地，血流成河的景象，但他始终没有杀过人。

那也没什么，他只是个拿饷吃粮的人而已。战阵之上，人山人海，战阵之外，也是人山人海，没人理会他，没人对他有期待，他杀不杀得到人，该溃败的时候还是溃败，他就算被杀了，想必也是无人牵挂他。

直到来到这夏村，不知道为什么，大家都是溃败下来的，围在一起，抱团取暖，他听他们说这样那样的故事，说那些很厉害的人，将军啊英雄啊什么的。他跟着吃粮，跟着训练，原也没太多期待的心里，隐约间却觉得，训练这么久，要是能杀两个人就好了。

原本他也想过要从这里走开的，这村子太偏，而且他们竟然是想着要与女真人硬干一场。可最后，留了下来，主要是因为每天都有事做，吃完饭就去训练、训练完就去铲雪，晚上大家还会围在一起说话，有时候笑，有时候则让人想要掉泪，渐渐的与周围几个人也认识了。如果是在其它地方，这样的溃败之后，他只能寻一个不认识的上官，寻几个说话口音差不多的老乡，领军资的时候一拥而上，没事时，大家只能躲在帐篷里取暖，军队里不会有人真正搭理他，这样的大败之后，连训练恐怕都不会有了。

相对而言，他反倒更喜欢夏村的气氛，至少知道自己接下来要干什么，甚至于因为他在铲雪里非常卖力，几个地位颇高的上官有一天还说起了他：“这家伙肯干事，有把子力气。”他的上官是这样说的，然后另外几个地位更高的长官都点了头，其中一个比较年轻的长官顺手拍了拍他的肩膀：“别累坏了，兄弟。”

怎么可能累坏……

然后他听说那些厉害的人出去跟女真人干架了，接着传来消息，他们竟还打赢了。当这些人回来时，那位整个夏村最厉害的书生上台说话，他觉得自己没有听懂太多，但杀人的时候到了，他的手颤了半个晚上，有些期待，但又不知道自己有没有可能杀掉一两个敌人——要是不受伤就好了。到得第二天早上，怨军的人发起了进攻。他排在前列的中段，一直在木屋后面等着，弓箭手还在更后面一点点。

怨军冲了上来，前方，是夏村东侧长达一百多丈的木制外墙，喊杀声都沸腾了起来，血腥的气息传入他的鼻间。不知道什么时候，天色亮起来，他的长官提着刀，说了一声：“我们上！”他提着刀便转出了木屋，风雪在眼前分开。

他与身边的士兵以最快的速度冲向前方木墙，血腥气愈发浓烈，木墙上人影闪动，他的长官一马当先冲上去，在风雪之中像是杀掉了一个敌人，他正要冲上去时，前方那名原本在营墙上奋战的士兵陡然摔了下来，却是身上中了一箭，毛一山托住他让他下来，身边的人便已经冲上去了。

那人是探出身子杀人时肩头中了一箭，毛一山脑子有些乱，但随即便将他扛起来，飞奔而回，待他再冲回来，跑上墙头时，只是砍断了扔上来一把勾索，竟又是长时间未曾与敌人碰上。如此直到心中有些气馁时，有人陡然翻墙而入，杀了过来，毛一山还躲在营墙后方，下意识的挥了一刀，血扑上他的头脸，他微微愣了愣，然后知道，自己杀人了。

血腥的气息他其实早已熟悉，唯有亲手杀了敌人这个事实让他微微发愣。但下一刻，他的身体还是向前冲去，又是一刀劈出，这一刀却劈在了空处，有两把长矛刺出来，一把刺穿了那人的脖子，一把刺进那人的胸口，将那人刺在半空中推了出去。

雪雾在鼻间打着飞旋，视野周围人影交织，方才有人跃入的地方，一把简陋的梯子正架在外面，有辽东汉子“啊——”的冲进来。毛一山只觉得整个天地都活了，脑子里旋转的尽是那日惨败时的情景，与他一个营房的同伴被杀死在地上，满地都是血，有些人的腹脏从肚子里流出来了，甚至还有没死的，三四十岁的汉子哭喊“救命、饶命……”他没敢停下，只能拼命地跑，小便尿在了裤裆里……

他猛地冲上去，一刀由左上到右下当着辽东军汉的头上劈过去，砰的一声对方挥刀挡住了，毛一山还在“啊——”的大喊，第二刀从右上劈下，又是砰的一下，他感到虎口都在发麻，对方一声不吭的掉下去了，毛一山缩到营墙后方，知道这一刀劈开了对方的脑壳。

“哈哈哈……哈哈哈……”他蹲在那里，口中发出低啸的声音，随后抓起这女墙后方一块棱角分明的硬石头，转身便挥了出去，那跑上梯子的军汉一躬身便躲了过去，石头砸在后方雪地上一个奔跑者的大腿上，那人身体颠簸一下，执起弓箭便朝这边射来，毛一山连忙后退，箭矢嗖的飞过天空。他惊魂甫定，抓起一颗石头便要再掷，那楼梯上的军汉已经跑上了几阶，正要冲来，脖子上刷的中了一箭。

射箭的人从毛一山身边奔跑而过：“干得好！”

毛一山大声回答：“杀、杀得好！”

战场上有人应和：“将他们都留在这里——”

木墙的数丈之外，一处惨烈的厮杀正在进行，几名怨军前锋已经冲了进来，但随即被涌上来的武朝士兵切割了与后方的联系，几人大叫，疯狂的厮杀，一个人的手被砍断了，鲜血乱洒。自己这边围杀过去的汉子同样疯狂，浑身带血，与那几名想要杀回去撕开防御线的怨军汉子杀在一起，口中喊着：“来了就别想回去！你爹疼你——”

木墙外，怨军士兵汹涌而来。

无论怎样的攻城战，只要失去取巧余地，普遍的策略都是以强烈的攻击撑破对方的防御极限，怨军士兵战斗意识、意志都不算弱，战斗进行到此时，天已全亮，张令徽、刘舜仁也已经基本看清楚了这片营墙的强弱之处，开始真正的强攻。营墙不算高，因此对方士兵舍命爬上来冲杀而入的情况也是常有，但夏村这边原本也没有完全寄望于这一层楼高的营墙，营墙后方，眼下的防御线是厚得惊人的，有几个小队战力高强的，为了杀人还会特意放开一下防御，待对方进来再封上口子将人吃掉。

毛一山躲在那营墙后方，等着一个怨军汉子冲上来时，站起来一刀便劈在了对方大腿上，那人身体已经开始往木墙内摔进来，挥手也是一刀，毛一山缩了缩头，然后嗡的一下，那刀光从他头上掠过，他脑中闪过那脑壳被砍的敌人的样子，心想自己也被砍到脑袋了。那怨军汉子两条腿都已经被砍得断了三分之二，在营墙上惨叫着一面滚一面挥刀乱砍。

毛一山只觉得头上都是血，摸了摸，却是被对方钢刀砸破了头皮。正想要冲过去，但那怨军士兵钢刀绝望的乱砍又让他退了一下，他随后抓起一根木棒，往那人头上、身上砰砰砰的打了好几下，待打得对方不动了，周围已经都是鲜血。有同伴冲过来，在他的身后与一名怨军军汉拼了一刀，然后身体摔在了他的脚边，胸口一片血红，毛一山回过身去，再与那名怨军士兵拼了一记，他的木棒占了上风，将对方钢刀嵌住，但那怨军军汉身材魁梧，猛的一脚踢在毛一山的心坎上，将他踢飞出去，毛一山一口气上不来，手在旁边拼命抓，但那怨军士兵已经挥刀冲来。

营墙内侧，同样有人高速冲来，在内侧墙壁上蹬了一下，高高的跃起，那身影在怨军汉子的腰间劈了一刀，毛一山便看见鲜血跟内脏哗啦啦的流。

那救了他的汉子爬上营墙内的台子，便与陆续冲来的怨军成员厮杀起来，毛一山此时感到手上、身上都是鲜血，他抓起地上那把刀——是被他砍了双腿又活活打死的怨军敌人的——爬起来正要说话，阻住女真人上来的那名同伴肩上也中了一箭，而后又是一箭，毛一山大叫着过去，顶替了他的位置。

这一刻他只觉得，这是他这辈子第一次接触战场，他第一次如此想要胜利，想要杀敌。

前方，怨军士兵蜂拥而来，后方，也有察觉到这处薄弱点的将领带兵涌过来。他感受着旁边涌来的同伴，感受着前方凶狠杀来的敌人，猛地躲开一支箭矢，那个躲避的动作几乎是下意识的，但竟然真的避开了箭矢射来的方向，并且在躲避当中，他没有完全缩回女墙内，而是随时注意着前方的动静。

死都没关系，我把你们全拉下去……

这个时候，毛一山感到空气呼的动了一下。

在他的身侧两丈开外，一处比这边更高的营墙内部，火光与气浪陡然喷出，营墙震了一下，毛一山甚至看到了雪花散开、在空中凝固了一瞬间的形状，在这漫天风雪里，有清晰的痕迹刷的掠向远方。在那一下之后，轰鸣的爆炸声在视野远处的雪地上不断响了起来。那边正是怨军潮涌冲锋的密集处，在这一瞬间，数十道痕迹在雪花里成型，它们几乎连成一片，肆掠的爆炸将人群淹没了。

轰轰轰轰轰轰轰轰——

雪花、气浪、盾牌、人体、黑色的烟雾、白色的水汽、红色的血浆，在这一瞬间，全都升腾在那片爆炸掀起的屏障里，战场上所有人都愣了一下。

而后，苍古而又嘹亮的号角响起。

营地的侧门，就那样打开了。

穿着黑甲、披着披风的重骑，出现在怨军的视野之中。而在毛一山等人的后方，盾卫、弓手蜂拥而来。

厮杀只停顿了一瞬间，而后持续。

不多时，第二轮的爆炸声响了起来。

榆木炮的吼声与热浪，来回炙烤着整个战场……

****************

当那阵爆炸突兀响起的时候，张令徽、刘舜仁都觉得有些懵了。

从决定强攻这营地开始，他们已经做好了经历一场硬战的准备，对方以四千多精兵为骨架，撑起一个两万人的营地，要死守，是有实力的，然而只要这一万五六的弱兵扶不上墙，死人一旦增加，他们反而会回过头来，影响四千多精兵的士气。

攻破不是没可能，但是要付出代价。

这也算不得什么，纵然在潮白河一战中扮演了不怎么光彩的角色，他们毕竟是辽东饥民中打拼起来的。不愿意与女真人硬拼，并不代表他们就跟武朝官员一般，以为做什么事情都不用付出代价。真到走投无路，这样的觉悟和实力，他们都有。

常胜军已经背叛过两次，没有可能再背叛第三次了，在这样的情况下，以手头的实力在宗望面前取得功劳，在未来的女真朝堂上获得一席之地，是唯一的出路。这点想通，剩下便没什么可说的。

他们以最正统的方式展开了进攻。

这场最初的攻击，通常来说是用来试探对手成色的，先做佯攻，然后人海堆上去就行，对于高明的将领来说，很快就能试探出对方的韧性有多强。因此，最初的小半个时辰，他们还有些收敛，接下来，便开始了针对性的高烈度进攻。

整个夏村山谷的外墙，从黄河岸边包围过来，数百丈的外围，虽然有两个月的时间修筑，但能够筑起丈余高的防御，已经颇为不易，木墙外侧自然有高有低，绝大多数地方都有往外延伸的木刺，阻拦外来者的进攻，但自然，也是有强有弱，有地方好打，有地方不好打。

进攻展开一个时辰，张令徽、刘舜仁已经大致掌握了防御的情况，他们对着东面的一段木墙发动了最高强度的猛攻，此时已有超过八百人聚在这片城墙下，有前锋的猛士，有混杂其中压制木墙上士兵的弓手。而后方，还有冲锋者正不断顶着盾牌前来。

如果没有变数，张、刘二人会在这里直接攻上一天，干干脆脆的撑破这段城防。以他们对武朝军队的了解，这算不上什么过分的想法。而与之相对，对方的防御，同样是坚定的，与武朝其它被攻破的城防上的以命换命又或是悲壮惨烈不同，这一次展现在他们眼前的，确实是两只实力相当的军队的对杀。

张令徽与刘舜仁知道对方已经将精锐投入到了战斗里，只希望能够在试探清楚对方实力底线后，将对方迅速地逼杀到极限。而在战斗发生到这个程度时，刘舜仁也正在考虑对另外一段营防发动大规模的冲锋，而后，变故蓦起。

“火器……”

“武朝火器？”

在意识到这个概念之后的片刻，还来不及生出更多的疑惑，他们听见号角声自风雪中传过来，空气颤动，不祥的意味正在推高，自开战之初便在积累的、仿佛他们不是在跟武朝人作战的感觉，正在变得清晰而浓烈。

“唤骑兵接应——”

“不行！都退回来！快退——”

就在看到黑甲重骑的一瞬间，两名将领几乎是同时发出了不同的命令——

******************

自女真南下以来，武朝军队在女真大军面前溃败、奔逃已成常态，这延绵而来的无数战斗，几乎从无例外，即便在常胜军的面前，能够周旋、反抗者，也是寥寥无几。就在这样的氛围下，夏村战斗终于爆发后的一个时辰，榆木炮开始了划线一般的痛击，紧接着，是接受了名为岳鹏举的小将建议的，重骑兵出击。

在为夏村修筑防御的过程里，外墙远处的林地，已经被推平了一片，基本上，一箭之地已被清空，而在这其中，一半的土地上留有木桩，另外不算宽敞的一半，才真正适合战马的奔跑。

从不同方向轰出的榆木炮朝着怨军冲来的方向，划出了一道宽约丈余，长约十多丈的着弹点。由于炮弹威力所限，其中的人当然不至于都死了，事实上，这中间加起来，也到不了五六十人，然而当炮声停下，血、肉、黑灰、白汽，各种颜色混杂在一起，伤兵残肢断体、身上血肉模糊、疯狂的惨叫……当这些东西映入众人的眼帘，这一片地方，的冲锋者，几乎都不由自主地停下了脚步。

侧面，百余重骑冲杀而下，而在那片稍显低洼的地方，近八百怨军精锐面对的木墙上，如林的盾牌正在升起来。

一些怨军中层将领开始让人冲锋，阻挡重骑兵，然而爆炸声再度响起在他们冲锋的路线上，当大营那边撤退的命令传来时，一切都有些晚了，重骑兵正在挡住他们的去路。

最后方的一部分人还在试图往回逃——有几个人逃掉了——但随后重骑兵已经如屏障般的堵住了去路，他们排成两排，挥舞关刀，开始像碾肉机一般的往营墙推进。

屠杀开始了。

怨军的骑兵不敢过来，在那样的爆炸中，有几匹马靠近就惊了，远距离的弓箭对重骑兵没有意义，反而会射杀自己人。

这片刻间，面对着夏村忽如其来的突袭，东面这段营墙外的近八百怨军士兵就像是被围在了一处瓮城里。他们中间有许多善战的士兵和中下层将领，当重骑碾压过来，将领朴海都是这里最高的军官，他试图组成枪阵顽抗，然而没有意义，后方营墙上，弓箭手居高临下，以箭雨肆意地射杀着下方的人群。不久之后，他便背部中箭而死。

更多的人选择着自己的方式，茫然应对着这一切，有一部分人仍旧试图朝着上方发起进攻，但在上方加强的防御里，想要短时间突破盾墙和后方的长矛刀枪，仍旧是痴人说梦。

试图往两边奔逃的人群遭到了更多弓箭手的射击，一部分怨军士兵试图投降，他们随后便被重骑兵碾压过去了。

这突如其来的一幕震慑了所有人，其它方向上的怨军士兵在接到撤退命令后都跑掉了——事实上，就算是高烈度的战斗，在这样的冲锋里，被弓箭射杀的士兵，仍旧算不上很多的，大部分人冲到这木墙下，若不是冲上墙内去与人短兵相接，他们仍然会大量的存活——但在这段时间里，周围都已变得安静，唯有这一处洼地上，沸腾持续了好一阵子。

对于士兵而言，那是最惨烈的结果了，上不去，下不来，逃不掉，降不了。

怨军士兵被屠杀殆尽。

远远的，张令徽、刘舜仁看着这一切——他们也只能看着，就算投入一万人，他们甚至也留不下这支重骑，对方一冲一杀就回去了，而他们只能死伤更多的人——整个常胜军部队，都在看着这一切，当最后一声惨叫在风雪里消失，那片洼地、雪坡上碎尸延绵、血流成河。然后重骑兵下马了，营墙上盾牌放下，长长一排的弓箭手还在对准下面的尸体，预防有人装死。

“他娘的，我操他祖宗！”张令徽握着拳头，青筋暴起，看着这一切，拳头已经颤抖起来，“这是什么人……”

在这之前，他们已经与武朝打过许多次交道，那些官员丑态，军队的腐朽，他们都清清楚楚，也是因此，他们才会放弃武朝，投降女真。何曾在武朝见过能做到这种事情的人物……

“砍下他们的头，扔回去！”木墙上，负责这次出击的岳飞下了命令，杀气四溢，“接下来，让他们踩着人头来攻！”

对于敌人，他是从来不带怜悯的。

重骑兵砍下了人头，然后朝着怨军的方向扔了出去，一颗颗的人头划过半空，落在雪地上。

更远处的山麓上，有人看着这一切，看着怨军的成员如猪狗般的被屠杀，看着那些人头一颗颗的被抛出去，浑身都在发抖。

……竟如此简单。

“吃饭！”山谷中的一处瞭望台上，宁毅拍了拍手，如此说道。

这是夏村之战的开端。

不久之后，整个山谷都为了这第一场胜利而沸腾起来……

张、刘二人暂时收兵，以最快的速度制造着能够用来进攻营地的简单攻城器械，另一方面，有斥候正穿过雪原，将战斗的结果告知郭药师……

……以及完颜宗望。

第六〇八章 超越刀锋（六）

血腥与肃杀的气息弥漫，寒风在帐外嘶吼着，混杂其间的，还有营地间人群奔跑的脚步声。大帐里，以宗望为首的几名女真将领正在商议战事，下方，率领大军攻城的猛将赛剌身上甚至有血污未褪，就在之前不久，他甚至亲自率领精锐冲上城墙，但战事持续不久，还是被蜂拥而来的武朝增援逼下来了。

斥候过来通报了汴梁攻防之外的情况后，营帐内沉默了片刻，宗望在前方皱着眉头，好半晌，才挥了挥手。

“这样说来，武朝之中出能战的了？夏村……他们先前为何败成那样？”

他的话语之中隐隐蕴着的愤怒令得人不敢接话。过得一阵，还是才从牟驼岗赶来不久的阇母说了一句：“依我看，可能是武朝人集合了所有溃兵中的精锐，欲破釜沉舟，行险一搏。”

“武朝精锐，只在他们各个将领的身边，三十多万溃兵中，就算能集中起来，又岂能用得了……不过这山谷中的将领，据说乃是城中那位武朝右相之子，要这样说，倒也不无可能。”宗望阴沉着脸色，看着大帐中央的作战地图，“汴梁死守，逼我速战，坚壁清野，断我粮道，春汛决黄河。我早觉得，这是一道的谋算，现在看来，我倒是不曾料错。还有那些火器……”

先前收到那封书信，他便猜测背后的人与那一直在进行的坚壁清野有着莫大的联系，郭药师将矛头对准西军，不过在暗地里，坚壁清野的诸多线索，应该是连着这夏村的。当然，作为主将，宗望只是心中对此事有个印象，他不至于为此上太多的心。倒是在九月二十五凌晨击破二十余万武朝军队时，武瑞营一方，爆炸了二十多辆大车，令得一些进攻这个方向的将领是颇为在意的。

女真起于蛮荒之地，然而在短短年月里中兴建国，这第一批的将领，并不因循守旧，尤其对于战场上各种事物的敏锐程度相当之高。包括攻城器械，包括武朝火器，只是相对于大部分的攻城器械，武朝的火器眼下还真正属于华而不实的东西，那晚虽然有爆炸出现，最终并未对己方造成太大的伤亡，也是因此，当时并未继续追究了。而这次出现在夏村的，倒显得有些不同。

“张令徽、刘舜仁败阵，郭药师必然也知道了，这边是他的事情，着他攻破此处。本帅所关心的，唯有这汴梁城！”宗望说着，拳头敲在了那桌子上，“攻城数日，我军伤亡几已过万，武朝人伤亡高出我军五倍有余，他们战力孱弱至此，我军还数度突破城防，到最后，这城竟还不能破？你们以前遇上过这种事！？”

宗望的目光严厉，众人都已经低下了头。眼前的这场攻防，对于他们来说，同样显得不能理解，武朝的军队不是没有精锐，但一如宗望所言，大部分战斗意识、技巧都算不得厉害。在这几日内，以女真军队精锐配合攻城机械强攻的过程里，每每都能取得成果——在正面的对杀里，对方就算鼓起意志来，也绝不是女真精兵的对手，更别说许多武朝士兵还没有那样的意志，一旦小范围的溃败，女真士兵杀人如斩瓜切菜的情况，出现过好几次。

然而这样的情况，竟然无法被扩大。若是在战场上，前军一溃，裹挟着后方部队如雪崩般逃亡的事情，女真部队不是第一次遇上了，但这一次，小范围的溃败，永远只被压在小范围里。

汴梁城墙上，小范围的溃败和屠杀之后，增援而来的武朝军民又会蜂拥过来，他们蜂拥过来，在女真人的凶猛攻击下，遇上的又只会是溃败，然而第三支部队、第四支部队仍然会涌过来，后方援军如汪洋大海，到最后，竟会给女真的士兵造成心理压力。

支撑起这些人的，必然不是真正的英勇。他们未曾经历过这种高强度的厮杀，纵然被血性怂恿着冲上来，一旦面对鲜血、尸体，这些人的反应会变慢，视野会收窄，心跳会加快，对于痛楚的忍受，他们也绝对不如女真的士兵。对于真正的女真精锐来说，就算肚子被剖开，腿被砍断，也会嘶吼着给敌人一刀，普通的小伤更是不会影响他们的战力，而这些人，或许中上一刀便躺在地上任由宰割了，就算正面作战，他们五六个也换不了一个女真士兵的性命。这样的防御，原该不堪一击才对。

但到得如今，女真部队的死亡人数已经超过五千，加上因受伤影响战力的士兵，伤亡已经过万。眼前的汴梁城中，就不知道已经死了多少人，他们城防被砸破数处，鲜血一遍遍的浇，又在火焰中被一处处的炙烤成黑色，大雪之中，城墙上的士兵懦弱而恐惧，但是对于何时才能攻破这座城池，就连眼前的女真将领们，心中也没有底了。

破是肯定可以破的，然而……难道真要将手上的士兵都砸进去？他们的底线在哪里，到底是怎样的东西，推动他们做出这样绝望的防御。真是想想都让人觉得匪夷所思。而在此时传来的夏村的这场战斗讯息，更是让人觉得心中烦闷。

“作为一国京城，想要速战，我承认之前是低估了它，然而武朝人以城内居民为守军，一时间的血性或许可用，时间一长，城内必生恐慌。若真到那时，我踏平这城！十日不封刀！”

汴梁城中居民百万，若真是要在这样的对杀里将城内众人意志耗干，这城墙上要杀掉的人，怕不要到二十万以上。可以想见，逼到这一步，自己麾下的军队，也已经伤亡惨重了。但无论如何，眼前的这座城，已经变成必须攻下来的地方！宗望的拳头抵在桌子上，片刻后，打了一拳，做了决定……

*****************

就在宗望等人为了这座城的顽强而感到奇怪的时候，汴梁城内，有人也为着同样的事情感到惊奇。事实上，无论是当事人，还是非当事人，对于这些天来的发展，都是没有想过的。

周喆已经好几次的做好逃亡准备了，城防被突破的消息一次次的传来，女真人被赶出去的消息也一次次的传来。他没有再理会城防的事情——世界上的事就是这么奇怪，当他已经做好了汴梁被破的心理准备后，有时候甚至会为“又守住了”感到奇怪和失落——但是在女真人的这种全力进攻下，城墙竟然能守住这么久，也让人隐隐感到了一种振奋。

原来，这城中子民，是如此的忠诚，若非王化广博，民心岂能如此可用啊。

这两天里，他看着一些传来的、臣民英勇守城，与女真财狼偕亡的消息，心中也会隐约的感到热血沸腾。

——并不是不能一战嘛！

他此时的心理，也算是如今城内许多居民的心理。至少在舆论机构眼前的宣传里，在连日以来的战斗里，大伙儿都看到了，女真人并非真正的战无不胜，城中的英勇之士辈出，一次次的都将女真的军队挡在了城外，而且接下来，似乎也不会有例外。

不过，这天下午传来的另一条消息，则令得周喆的心情多少有些复杂。

他顺手将书桌前的笔洗砸在了地上。但随后又觉得，自己不该这样，毕竟传来的，多少算是好事。

夏村那边，秦绍谦等人已经被常胜军围住，但似乎……小胜了一场。

周喆心中觉得，胜仗还是该高兴的，只是……秦绍谦这个名字让他很不舒服。

仗着相府的权力，开始将所有精兵都拉到自己麾下了么，明目张胆，其心可诛！

首领太监杜成喜听到笔洗砸碎的声音，赶了进来，周喆自书桌后走出来，背负双手，走到书房门外，风雪正在院子里降下。

“杜成喜啊，兵凶战危，患难方知人心，你说，这人心，可还在我们这边哪？”

他看着那风雪好一会儿，才缓缓开口，杜成喜连忙过来，小心回答：“陛下，这几日里，将士用命，臣民上城防守，英勇杀敌，正是我武朝数百年教化之功。蛮人虽逞一时凶狠，终究不比我武朝教化、内蕴之深。奴婢听朝中诸位大臣议论，只要能撑过此战，我朝复起，指日可期哪。”

周喆沉默片刻：“你说这些，我都知道。只是……你说这民心，是在朕这里，还是在那些老东西那啊……”

杜成喜张口呐呐片刻：“会陛下，陛下乃天子，九五之尊，城中子民如此奋勇，自是因为陛下在此坐镇啊。否则您看其他城池，哪一个能抵得住女真人如此强攻的。朝中诸位大臣，也只是代表着陛下的意思在做事。”

“你倒会说话。”周喆说了一句，片刻，笑了笑，“不过，说得也是有道理。杜成喜啊，有机会的话，朕想出去走走，去北面，城防上看看。”

“陛下，外面兵凶战危……”

“不用说了。”周喆摆了摆手，“朕心里有数，也不是今天，你别在这聒噪。也许过些时日吧……他们在城头奋战，朕放心不下他们啊，若有可能，只是想看看，心中有数而已。”

他不想跟对方多说，随后挥手：“你下去吧。”

城池东北面，降下的大雪里，秦嗣源所看到的，是另外的一幅景象。

那是一排排、一具具在眼前广场上排开的尸体，尸体上盖了布面，从视野前方朝着远处延绵开去。

三万余具的尸体，被陈列在这里，而这个数字还在不断增加。

纵然是在这样的雪天，血腥气与逐渐生出的腐朽气息，还是在周围弥漫着。秦嗣源柱着拐杖在旁边走，觉明和尚跟在身侧。

“知不知道，女真人死伤多少？”

“十分之一？或者多点？”

秦嗣源右手握着拐杖，几乎是从齿缝中说出来：“这是守城哪！”

“毕竟不善战。”和尚的面色平静，“些许血性，也抵不了士气，能上去就很好了。”

两人在那些尸体前站着，过得片刻，秦嗣源缓缓开口：“女真人的粮草，十去其七，然则剩下的，仍能用上二十日到一个月的时间。”

“绍谦与立恒他们，也已尽力了，夏村能胜，或有一线生机。”

“一线生机……坚壁清野两三百里，女真人就算不胜，杀出几百里外，仍是天高海阔……”秦嗣源朝着前方走过去，过得片刻，才道，“和尚啊，这里不能等了啊。”

觉明跟着走，他一身皂白僧衣，依旧面无表情。两人相交甚深，此时交谈，原也不是上司与下属的商量，许多事情，只是要做了，心中要数而已。

“……这几日里，外面的死者家属，都想将尸体领回去。他们的儿子、丈夫已经牺牲了，想要有个归属，这样的已经越来越多了……”

“……领回去，葬哪里？”

“唉……”

“……不等了……烧了吧。”

这一天的风雪倒还显得平静。

夏村山谷，第一场的胜利之后，从早上到傍晚，谷中热闹的气息未有平静，这也是因为在早晨的挫败后，外面的张、刘军队，便未敢再行强攻了。

一堆堆的篝火燃起，有肉香味飘出来。众人还在热烈地说着早晨的战斗，有些杀敌英勇的士兵被推举出来，跟同伴说起他们的心得。伤兵营中，人们进进出出，相熟的士兵过来看望他们的同伴，互相激励几句，互相说：“怨军也没什么了不起嘛！”

“这一场胜得有些轻松啊。我倒是怕他们有骄躁的情绪了。”房间里，宁毅正在将烤肉切成一块块的，分到旁边的盘子里，由红提拿出去，分给外间的秦绍谦等将领。红提今天未有参与战斗，一身干净整洁，在宁毅身边时，看起来也没什么杀气，她对于宁毅当厨子，自己打下手这样的事情有些不开心，原因自然是觉得不符合宁毅的身份，但宁毅并不介意。

“储着的肉，这一次就用掉一半了。”

“没事，干过一仗，可以打打牙祭了。留到最后，我怕他们很多人吃不上。”

宁毅如此解释着，过得片刻，他与红提一块儿端了大盘子出去，此时在房间外的大篝火边，不少今天杀敌英勇的战士都被请了过来，宁毅便端着盘子一个个的分肉：“我烤的！我烤的！都有！每人拿一块！两块也行，多拿点……喂，你身上有伤能不能吃啊——算了算了，快拿快拿！”

从夏村这片营地组成开始，宁毅一直是以严厉的工作狂和深不可测的谋士身份示人，此时显得亲切，但篝火旁一个个今天手上沾了许多血的战士也不敢太放肆。过了一阵，岳飞从下方上来：“营防还好，已经叮嘱他们打起精神。不过张令徽他们今天应该是不打算再攻了。”

“早晨强攻不成，晚上再偷袭，也是没什么意义的。”秦绍谦从旁边过来，伸手拿了一块烤肉，“张令徽、刘舜仁亦是久经沙场的名将，再要来攻，必定是做好准备了。”

“一天的时间够吗？”宁毅将盘子递向岳飞，岳飞拱了拱手，拿了一块肥肉最少的。

“器械准备不够，但进攻准备必然够了。”

“那就是明天了。”宁毅点了点头。

“必然是明天。”秦绍谦吃完了肉，望向远方，叹了口气。

风雪在山谷之外降下，火光沿着山谷两侧的坡地延伸开去，营地外侧，执勤的士兵还在聚精会神地望着远处。风吹过山岭、雪原时，冷飕飕的感觉，山谷外，依旧有延绵的火光，张令徽、刘舜仁仍旧在紧锣密鼓地做着进攻准备。

第二天是十二月初二。汴梁城，女真人仍旧持续地在城防上发起进攻，他们稍微的改变了进攻的策略，在大部分的时间里，不再执着于破城，而是执着于杀人，到得这天晚上，守城的将领们便发现了死伤者增加的情况，比以往更为巨大的压力，还在这片城防线上不断的堆垒着。而在汴梁摇摇欲坠的此刻，夏村的战斗，才刚开始不久。

张令徽、刘舜仁持续地对夏村营防发起了进攻。

这一次，他们没有再使用饱和式的大规模进攻，而以佯攻和充满弹性的散兵冲锋为主。在夏村营防周围圆形的雪坡上，大片大片的冲锋不断的出现，而后又迅速地退了回去，真正造成杀伤的是大规模抛射的箭矢，包括射进来的火箭——在这样的天气里，火箭不容易点燃周围和内部的木料，宁毅等人基本也已经做了防火的准备，但这样的天气和环境里，一旦被火箭射中，箭伤加上烫伤，一般人都会迅速地失去战力。

当然，这样的弓箭对射中，双方之间的伤亡率都不高，张令徽、刘舜仁也已经表现出了他们作为将领敏锐的一面，冲锋的士兵虽然前进之后又退回去，但随时都保持着可能的冲锋姿态，这一天里，他们只对营防的几个不关键的点发起了真正的进攻，随即又都全身而退。由于不可能出现大规模的战果，夏村一边也没有再发射榆木炮，双方都在考验着彼此的神经和韧性。

“没什么，就让他们跑过来跑过去，我们以逸待劳，看谁耗得过谁！”

顶着盾牌，夏村中的几名高级将领奔行在偶尔射来的箭矢当中，为负责营房的众人打气：“但是，谁也不能掉以轻心，随时准备上去跟他们硬干一场！”

到得这天晚上，虽然对射中产生的伤亡不高，夏村中的士兵当中，积累的精神压力却普遍不小，他们已经有了一定的主观能动意识，不再得过且过，与之对应的，反倒是对战场的责任感。这样的情况下，大家都保持着紧张感，到了晚上，为了怨军的没有冲锋，普遍都耗了不少的心力。

当然，这也是他们必须要承受的东西了。

到得十二月初三，情况依旧如此，只是到了这天下午，快接近傍晚的时候，怨军如潮水般的，发起了一次正面进攻。在几轮与之前无异的箭矢对射后，陡然间，喊杀的呼啸声漫山遍野的涌来！灰色的天幕下，一瞬间，从林地里冲出来的都是人影，他们扛着木梯，举着盾牌，朝着周围的营防疯狂涌来。在营地正面，几辆缀着厚厚盾牌的大车被士兵推着，往前方满是拒马、壕沟的方向碾压而来。

在那疯狂冲来的军阵后方，写着“常胜军”“郭”的大旗迎风招展，猎猎呼啸。这是第三日的傍晚，郭药师到了！

喊杀声震彻山间，箭雨漫天飞舞，兵锋延绵，山谷之中，无数人在呼喊之中奔行就位。

真正的考验，在此时终于展开……

第六〇九章 超越刀锋（七）

声浪呼啸，黄河岸边的山谷四周，鼎沸的人声点燃整片夜色。

这是往日里黄昏时分，但天色已经黑了下来，来回的火矢犹如夜空中飞窜的流萤，一阵一阵的，照亮雪地中人们的视野。西侧的山麓间，大量举着盾牌的士兵冲过雪地，他们有的扛着梯子，箭矢在他们的盾牌上、身上、身边的积雪上落下。在他们身后的树林里，火光燃成一片，点燃了箭矢的射手们一拨拨的冲出来，射出箭矢，旋又退回燃着篝火的雪林当中。这个时候，便会见到大量如飞蝗般的光点往夏村营墙上落下去。

覆盖式的打击一阵一阵的落向木制营墙的高点，太多的火矢落在这严冬时节的木料上，有的甚至还会燃烧起来。

夏村墙头，并没有榆木炮的声音响起来，常胜军漫山遍野的冲锋中，士兵与士兵之间，始终隔了相当大的一片距离，他们举着盾牌奔行墙外，只在特定的几个点上猝然发起猛攻。梯子架上去，人群蜂拥而上，夏村内部，防守者们端着滚烫的开水哗的泼出来，从营墙里刺出的枪阵如林，将试图爬进来的常胜军精锐刺死在墙头，远处树林有点点光斑奔出，试图朝这边墙头齐射时，营墙内部的冲过来的弓手们也将火矢射向了对方的弓箭手群落。

有时候常胜军射得快些，有时候则是夏村的守军。当墙头和内外的地面上落下点点火光，躲避不及的守军士兵抱着伤处惨叫着在地上打滚时，外侧便又是一阵进攻压上来。

伤者还在地上打滚，增援的也仍在远处，营墙后方的士兵们便从掩体后冲出来，与试图强攻进来的常胜军精锐展开了厮杀。

负责营墙西面、乙二段防守的将领名叫徐令明，他五短身材，身体结实犹如一座黑色铁塔，手下五百余人，防御的是四十丈宽的营墙。在此时，经受着常胜军轮番的攻击，原本充裕的人手正在迅速的减员，触目所及，周围是明明灭灭的火光，奔行的人影，传令兵的大喊，伤者的惨叫，营地内部的地上，不少箭矢插进泥土里，有的还在燃烧。由于夏村是谷地，从内部的低处是看不到外面的，他此时正站在高高扎起的瞭望台上往外看，应墙外的坡地上，冲锋的常胜军士兵分散、呐喊，奔行如蚁群，只偶尔在营墙的某一段上发起进攻。

更远处，树林里无数的火光斑点，眼看着都要冲出来，却不知道他们预备射向何方。

“他们要冲、他们要冲……徐二，让你的兄弟准备！火箭，我说点火就点火，我让你们冲的时候，全部上墙！”

他陡然间在瞭望塔上放声大喊，下方，率领弓箭队的徐二是他的族弟，随即也大喊起来，周围百余弓箭手当即拿起包裹了油布的箭矢，多浇了粘稠的火油，奔向篝火堆前待命。徐令明飞快冲下瞭望塔，拿起他的盾牌与长刀：“小卓！预备队众兄弟，随我冲！”

正在后方掩体中待命的，是他手下最精锐的五十余人，在他的一声号令下，拿起盾牌长刀便往前冲去。一面奔跑，徐令明一面还在注意着天空中的颜色，然而正跑到一半，前方的木墙上，一名负责观察的士兵陡然喊了一声什么，声音淹没在如潮的喊杀中，那士兵回过身来，一面呼喊一面挥手。徐令明睁大眼睛看天空，仍旧是黑色的一片，但寒毛在脑后竖了起来。

“找掩护——当心——”

徐令明蹲下身子，举起盾牌，奋力大喊，身后的士兵也连忙举盾，随后，箭雨在黑暗中啪啪啪啪的落下，有人被射翻在地。木墙附近，有人本就躲在掩体后方，一些来不及躲避的战士被射翻倒地。

在先前那段时间，常胜军一直以火箭压制夏村守军，一方面烫伤确实会对士兵造成巨大的伤害，另一方面，针对两天前能阻隔常胜军士兵前进的榆木炮，作为这支军队的最高将领，也作为当世的名将之一，郭药师并未表现出对这新兴事物的过度敬畏。

他在北方时，也曾接触过武朝不成熟的火器，此时赶来夏村，在第一时间，便针对榆木炮的存在做出了应对：以大量的火箭集火原本摆放榆木炮的营墙高处。

自己这边原本也对这些位置做了遮挡，但是在火矢乱飞的情况下，发射榆木炮的窗口根本就不敢打开，一旦真被箭矢射进炮口，火药被点燃的后果不堪设想。而在营墙前方，士兵尽量分散的情况下，榆木炮能造成的伤害也不够大。因此在这段时间，夏村一方暂时并没有让榆木炮发射，而是派了人，尽量将附近的火药和炮弹撤下。

而随着天色渐黑，一阵阵火矢的飞来，基本也让木墙后的士兵形成了条件反射，一旦箭矢曳光飞来，立刻做出躲避的动作，但在这一刻，落下的不是火箭。

夏村这边，顿时便吃了大亏。

“徐二——点火——上墙——随我杀啊——”

徐令明摇了摇头，猛地大喊出声，旁边，几名受伤的正在惨叫，有大腿中箭的在前方的雪地上爬行，更远处，女真人的梯子搭上营墙。

先前示警的那名士兵抓起长刀，转身杀敌，一名怨军士兵已冲了进来，一刀劈在他的身上，将他的手臂劈飞出去，周围的守军在墙头上起身厮杀。徐令明“啊——”的狂吼，冲向墙头。

血光飞溅的厮杀，一名常胜军士兵跃入墙内，长刀随着飞跃猛地斩下，徐令明扬起盾牌猛地一挥，盾牌砸开钢刀，他铁塔般的身形与那身材魁梧的东北汉子撞在一起，两人轰然间撞在营墙上，身体纠缠，而后猛地砸出血光来。

“杀敌——”

阴影之中，那怨军汉子倒下去，徐令明抽刀狂喝，前方，常胜军的士兵越墙而入，后方，徐令明麾下的精锐与点燃了火箭的弓箭手也朝着这边蜂拥过来了，众人奔上墙头，在木墙之上掀起厮杀的血浪，而弓箭手们冲上两侧的墙头，开始往常胜军集中的这片射下箭雨。

类似的情景，在这片营墙上不同的地方，也在不断发生着。营地正门前方，几辆缀着盾牌的大车由于墙头两架床弩以及弓箭的射击，前行已经暂时瘫痪，东面，踩着雪地里的头颅、尸身。对营地防御的大规模袭扰一刻都未有停止。

虽然在潮白河一战中，张令徽、刘舜仁都暂时的脱离了郭药师的掌控，但在如今，投降的选项已经被擦掉的情况下，这位常胜军统帅甫一到来，便恢复了对整支军队的控制。在他的运筹之下，张令徽、刘舜仁也已经打起精神来，全力辅助对方进行这次攻坚。

对于先前建功的榆木炮与那一百多的重骑兵，郭药师表现得比张、刘二人更为敏锐和坚决，这也是因为他手下有更多可用的兵力导致的。此时在夏村山谷外，常胜军的兵力已经到达了三万六千人，皆是跟随南下的精锐部系，但在整个夏村中，实际的兵力，不过一万八千余人。一百多的重骑兵可以在小范围内扩大优势，但在坚决总攻的战场上，一旦出击，郭药师就会坚定地将对方吃掉，哪怕付出代价，只要打掉对方的王牌，对方士气，必然就会一落千丈。

至于那火器，往日里武朝火器华而不实，几乎不能用。此时就算到了可以用的级别，刚刚出现的东西，声势大威力小，散兵线上，或许一下都打不死一个人，比起弓箭，又有什么区别。他放开胆子，再以火箭压制，转眼间，便克制住这新型武器的软肋。

“盛名之下无虚士啊……”

怨军的进攻当中，夏村山谷里，也是一片的嘈杂喧闹。外围的士兵已经进入战斗，预备队都绷紧了神经，中央的高台上，接收着各种讯息，运筹之间，看着外围的厮杀，天空中来去的箭矢，宁毅也不得不感叹于郭药师的厉害。

他对于战场的即时掌控能力其实并不强，在这片山谷里，真正善于打仗、指挥的，还是秦绍谦以及之前武瑞营的几名将领，也有岳鹏举这样的名将雏形，至于红提、从吕梁山过来的领队韩敬，在这样的作战里，各种掌控都不如这些科班出身的人。

在理解到这件事后不久，他便将指挥的重任全都放在了秦绍谦的肩上，自己不再做多余发言。至于小将岳飞，他磨练尚有不足，在大局的运筹上仍旧不如秦绍谦，但对于中小规模的局势应对，他显得果决而敏锐，宁毅则委托他指挥精锐部队对周围战事做出应变，弥补缺口。

这个时候，营墙附近还不至于出现大的缺口，但压力已经逐渐显现。尤其是榆木炮的被压制，令得宁毅明白，这种雷声大雨点小的新武器，对于真正的善战者而言，终究不可能迷惑太久——虽然宁毅也并未寄望它们主宰战局，但对于郭药师的应变之快、之准确，依旧是感到吃惊的。

对方如此厉害，意味着接下来夏村将面临的，是最为艰难的未来……

当然，对这件事情，也并非毫无还手的余地。

混乱的战局之中，宇文飞渡以及其余几名武艺高强的竹记成员奔行在战阵当中。少年的腿虽然一瘸一拐的，对跑步有些影响，但本身的修为仍在，有着足够的敏锐，普通抛射的流矢对他造成的威胁不大。这批榆木炮虽然是从吕梁运来，但最为擅长操炮之人，还是在此时的竹记当中，宇文飞渡少年心性，便是其中之一，吕梁山宗师之战时，他甚至曾经扛着榆木炮去威胁过林恶禅。

少年从乙二段的营墙附近奔行而过，外墙那边厮杀还在持续，他顺手放了一箭，而后奔向附近一处摆放榆木炮的墙头。这些榆木炮大多都有外墙和顶棚的保护，两名负责操炮的吕梁精锐不敢乱开炮口，也正在以箭矢杀敌，他们躲在营墙后方，对奔跑过来的少年打了个招呼。

徐令明正在墙头厮杀，他作为领五百人的军官，身上有一身半铁半皮的甲胄，此时在激烈的厮杀中，肩上却也中了一刀，正沥沥渗血。他正用盾牌砸开一名爬梯而来的常胜军战士的矛尖，视野一侧，便见到有人将榆木炮扛到了营墙高处的顶棚上，然后，轰的一声响起来。

火光直射进营墙外头的聚集的人群里，轰然爆开，四射的火花、暗红的血花飞溅，肢体飞舞，触目惊心，过得片刻，只听得另一侧又有声音响起来，几发炮弹陆续落进人群里，沸腾如潮的杀声中，那些操炮之人将榆木炮搬了下去。过得片刻，便又是火箭覆盖而来。

巨大的战场上，震天的厮杀声，成千上万人从四面八方冲杀在一起，偶尔响起的炮声，天空中飞舞的火焰和雪花，人的鲜血沸腾、流失。从夜空中看去，只见那战场上的形状不断变化。只有在战场中央的山谷内侧，被救下来的千余人聚在一起，因为每一阵的厮杀与呐喊而瑟瑟发抖，也有少数的人，双手合十念念有词。在谷中其它地方，大部分的人奔向前方，或是随时准备奔向前方。伤兵营中，惨叫与痛骂、哭泣与大喊混杂在一起，亦有终于死去的重伤者，被人从后方抬出来，放在被清空出来的皑皑雪地里……

*****************

夜色中的战斗逐渐的停歇下来，血腥与焦臭的气息弥漫在空气里。毛一山在营墙内坐了下来，营墙上有粘稠的鲜血，但基本已经开始冰冻。他不在乎这点，他的身体只感到剧烈的疲累，撕裂般的痛楚，一开始他以为自己是背上还是哪里被砍了一刀，但随后发觉是脱力了。

绷紧到极点的神经开始放松，带来的，仍旧是剧烈的痛楚，他抓起营墙角落一小片未被踩过也未被血污的积雪，下意识的放进嘴里，想吃东西。

这个晚上，他杀掉了三个人，很幸运的没有受伤，但在聚精会神的情况下，全身的力气，都被抽干了一般。

远远近近的，有后方的兄弟过来，迅速的查找个照顾伤员，毛一山觉得自己也该去帮帮忙，但一时间根本没力气站起来。距离他不远的地方，一名中年汉子正坐在一块大石头边上，撕下衣服的布条，包扎腿上的伤势。那一片地方，周围多是尸体、鲜血，也不知道他伤得重不重，但对方就那样给自己腿上包了一下，坐在那儿喘气。

那汉子看了毛一山一眼，然后继续坐着看周围。过得片刻，从怀里拿出一颗馒头来，掰了一半，扔给毛一山。

“谢、谢了……”

毛一山说了一句，对方自顾自地挥了挥手中的馒头，然后便开始啃起来。

片刻，便有人过来，寻找伤员，顺便给尸体中的怨军士兵补上一刀半刀，毛一山的上官也从附近过去：“没事吧？”一个个的询问，问到那中年汉子时，中年汉子摇了摇头：“没事。”

换防的上来了，附近的同伴便退下去，毛一山用力站起来。那汉子试图起来，但毕竟大腿手上，朝毛一山挥了挥手：“兄弟，扶我一下。”

毛一山过去，摇摇晃晃地将他扶起来，那汉子身体也晃了晃，随后便不需要毛一山的搀扶：“新丁吧？”他看了毛一山一眼。

“当兵、当兵六年了。前日第一次杀人……”

“难怪……你太慌张，用力太尽，这样难以久战的……”

那中年汉子摇晃着往前走了几步，用手扶一扶周围的东西，毛一山连忙跟上，有想要搀扶对方，被对方拒绝了。

“大哥……是沙场老兵了吧……”

“老兵谈不上，只是征方腊那场，跟在童王爷手下参加过，不如眼前惨烈……但总算见过血的。”中年汉子叹了口气，“这场……很难呐。”

与女真人作战的这一段时间以来，无数的军队被击溃，夏村之中收拢的，也是各种编制云集，他们多数被打散，有些连军官的身份也未曾恢复。这中年汉子倒是颇有经验了，毛一山道：“大哥，难吗？您觉得，我们能胜吗？我……我以前跟的那些上官，都没有这次这样厉害啊，与女真交战时，还未看到人，军阵便溃了，我也未曾听说过我们能与常胜军打成这样的，我觉得、我觉得这次我们是不是能胜……”

“这样的上官，确实是第一次看到，打成这样，也是第一次啊，或许能胜吧……”那中年汉子的目光扫过四周，口中如此说着，片刻，转过了身，看那片先前是战场的地方，“不过，这才是开始啊，你看那边……”

他们此时已经在稍微高一点的地方，毛一山回头看去，营墙内外，尸体与鲜血延绵开去，一根根插在地上的箭矢犹如秋天的草丛，更远处，山麓雪岭间延绵着火光，常胜军的身影重重叠叠，巨大的军阵，环绕整个山谷。毛一山吸了一口气，血腥的气息仍在鼻间环绕。

夏村，被对方整个军阵压在这片谷地里了，除了黄河，已没有任何可去的地方。任何人从这里看出去，都会是巨大的压迫感。

他看了这一眼，目光几乎被那环绕的军阵光芒所吸引，但随即，有队伍从身边走过去，对话的声音响在耳边，中年汉子拍了拍他的肩膀，又让他看后方，整个山谷之中，亦是延绵的军阵与篝火，走动的人群，粥与菜的味道已经飘起来了。

“这是……两军对垒，真正的你死我活。兄弟你说得对，以前，我们只能逃，现在可以打了。”那中年汉子往前方走去，随后伸了伸手，终于让毛一山过来搀扶他，“我姓渠，叫做渠庆，庆祝的庆，你呢？”

“毛一山。”

“好名字，好记。”走过前方的一段平地，两人往一处小小的坡道和阶梯上过去，那渠庆一面用力往前走，一面有些感叹地低声说道，“是啊，能胜谁不想打胜呢，虽然说……胜也得死很多人……但胜了就是胜了……兄弟你说得对，我刚才才说错了……怨军，女真人，咱们当兵的……不胜还有什么办法，不胜就像猪一样被人宰……现在京城都要破了，朝廷都要亡了……一定得胜，非胜不可……”

他这些言语，像是对毛一山说的，但更像是在自言自语，毛一山听得却不甚懂，只是上了阶梯之后，那中年汉子回头看看常胜军的军营，再转过来走时，毛一山感到他拍了拍自己的肩膀：“毛兄弟啊，多杀人……”毛一山点了点头，随即又听得他以更轻的语气加了句：“活着……”毛一山又点了点头。

漫山遍野的自己兄弟……当然要活着……他如此想道。

在这一刻，一直逃跑的士兵还未想过这两个字有多么的艰难，这一刻，他也不太愿意去想那背后的艰难。漫山遍野的敌人，同样有漫山遍野的同伴，所有的人，都在为同样的事情而搏命。

这一天的厮杀后，毛一山交到了军队中不多的一名好兄弟。营地外的常胜军军营当中，以雷厉风行的速度赶过来的郭药师重新审视了夏村这批武朝军队的战力，这位当世的名将沉着而冷静，在指挥强攻的途中便安排了大军的扎营，此时则在可怕的安静中修正着对夏村营地的进攻计划。

在收到火器的消息之后，他已然明白，计划决黄河的，正是眼前的这支武朝部队。因为在寄给宗望的书信当中，决口的计划里，是会用到火药的。

而在另一边，夏村上方主将聚集的指挥所里，大伙儿也已经意识到了郭药师与常胜军的厉害，意识到了此次事情的艰难，对于前日胜利的轻松心情，一扫而空了。大伙儿都在认真地进行防御计划的修正补充。

更高一点的平台上，宁毅站在风雪里，望向远处那片军队的大营，也望向下方的山谷人群，娟儿的身影奔行在人群里，指挥着准备合发放食物，看到这时，他也会笑笑。不多时，有人越过护卫过来，在他的身边，轻轻牵起他的手。

那是红提，由于身为女子，风雪中看起来，她也显得有些单薄，两人手牵手站在一块，倒是很有些夫妻相。

“在想什么？”红提轻声道。

“我想过会很难。”宁毅柔和地笑了笑，目光微微低了低，随后又抬起来，“但是真的看到他们压过来的时候，我也有点怕。”

“……我也怕。”过得好一阵，红提方才轻声说道。

宁毅扭头看向她素净的脸，笑了起来：“不过怕也没用了。”随后又道，“我怕过很多次，但是坎也只能过啊……”

红提只是笑着，她对于战场的害怕自然不是普通人的怕了，但并不妨碍她有普通人的感情：“京城恐怕更难。”她说道，过得一阵，“若是我们撑住，京城破了，你随我回吕梁吗？”

“可以考虑。”宁毅望向汴梁城可能在的方向，那边漫天的风雪、黑暗，“至少得替你将这帮兄弟带回去。”

“也是，还有檀儿姑娘她们……”红提微微笑了笑，“立恒你当初答应我，要给我一个太平盛世，你去到吕梁山，为我弄好了寨子，你来帮那位秦丞相，希望能救下汴梁。我如今是你的妻子了，我知道你做过多少事情，有多努力，我想要的，你其实都给我了。如今我想你替自己想想，若汴梁真的破了，你接下来做什么？我……是你的女人，不管你做什么，我都会一生一世跟着你的。”

宁毅望向前方，抬了抬握在一起的手，目光严肃起来：“……我没仔细想过这么多，但若是真要想，汴梁城破，两个可能。要么皇帝和所有大臣去南边，据长江以守，划江而治，要么在几年内，女真人再推过来，武朝覆亡，如果是后者，我会考虑带着檀儿她们所有人去吕梁山……但不管在哪个可能里，吕梁山以后的日子都会更艰难。现在的太平日子，恐怕都没得过了。”

他沉默片刻：“不管怎么样，要么现在能撑住，跟女真人打一阵，以后再想，要么……就是打一辈子了。”然后倒是挥了挥手，“其实想太多也没必要，你看，我们都逃不出去了，可能就像我说的，这里会血流成河。”

他指向常胜军的营地，红提点了点头，宁毅随后又道：“不过，我倒也是有些私心的。”

“什么私心。”

“看下面。”宁毅往下方的人群示意，人群中，熟悉的身影穿行，他轻声道，“我想把娟儿送走。”

那人群里，娟儿似乎有所感应，抬头望向上方。红提笑了笑，不多时，宁毅也笑了笑，他伸出手，将红提拉过来，抱在了身前，风雪之中，两人的身体紧紧依偎在一起，过了许久，宁毅闭上眼睛，睁开，吐出一口白气来，目光已经恢复了完全的冷静与理智。

人之常情，谁也会恐惧，但在这样的时间里，并没有太多留给恐惧驻足的位置。对于宁毅来说，就算红提没有过来，他也会迅速地回复心态，但自然，有这份温暖和没有，又是并不相同的两个概念。

风雪延绵，刚刚进行了殊死搏杀的两支军队，对峙在这片夜空下，远处的汴梁城，女真人也早已收兵了。大地之上，这整个战局冷漠得也如同凝结的冰块。北面，看起来同样摇摇欲坠的，还有陷入孤城境地，在整个冬季得不到任何资源的太原城，城中的人们早已失去对外界的联系，没有人知道这漫长的一战将在何时停歇。

十二月初四，常胜军对夏村守军展开全面的进攻，殊死的搏杀在山谷的雪地里沸腾蔓延，营墙内外，鲜血几乎浸染了一切。在这样的实力对拼中，几乎任何概念性的取巧都很难成立，榆木炮的发射，也只能换算成几支弓箭的威力，双方的将领在战争最高的层面上来回博弈，而出现在眼前的，唯有这整片天地间的惨烈的猩红。

箭矢飞过天空，呐喊震彻大地，无数人、无数的刀枪厮杀过去，死亡与痛苦肆虐在双方交战的每一处，营墙内外、田地当中、沟豁内、山麓间、林地旁、巨石边、溪流畔……下午时，风雪都停了，伴随着不停的呐喊与冲锋，鲜血从每一处厮杀的地方淌下来……

第六一〇章 超越刀锋（八）

天蒙蒙亮。

丫鬟进来加炭火时，师师从睡梦中醒来。房间里暖得有些过分了，薰得她额角发烫，连日以来，她习惯了有些冰冷的军营，乍然回来矾楼，感觉都有些不适应起来。

“岑姑娘怎么样了？”她揉了揉额头，掀开披在身上的被子坐起来，还是昏昏沉沉的感觉。

“大夫说她、说她……”丫鬟有点欲言又止。

“命保住了就行。”坐在床边的女子目光平静地望着丫鬟。两人相处的时日不短，平日里，丫鬟也知道自家姑娘对许多事情多少有点冷淡，有种看淡世情的感觉。但这次……毕竟不太一样。

“岑姑娘的性命……无大碍了。”

“……她手没有了。”师师点了点头。令丫鬟说不出口的是这件事，但这事情师师原本就已经知道了。

昨天晚上，便是师师带着没有了双手的岑寄情回到矾楼的。

这段时日以来，或是师师的带动，或是城中的宣传，矾楼之中，也有些女子与师师一般去到城墙附近帮忙。岑寄情在矾楼也算是有些名声的红牌，她的性情素淡，与宁毅身边的聂云竹聂姑娘有些像，早先曾是医家女，疗伤救人比师师更加娴熟得多。昨日在封丘门前线，被一名女真士兵砍断了双手。

也是因为她身为女子，才在那样的情况里被人救下。昨夜师师驾车带着她赶回矾楼时，半个身子也已经被血染红了，岑寄情的双手则只是得到了粗略的止血和包扎，整个人已只剩一丝游息。

国难当头，兵凶战危，虽说绝大部分的大夫都被征调去了战场，但类似于矾楼这样的地方，还是能拥有比战场更好的医疗资源的。大夫在给岑寄情处理断臂伤势时，师师疲累地回到自己的院子里，稍微用热水洗了一下自己，半倚在床上，便睡着了。

天气寒冷，风雪时停时晴。距离女真人的攻城开始，已经过去了半个月的时间，距离女真人的猝然南下，则过去了三个多月。曾经的歌舞升平、繁华锦衣，在如今想来，依旧是那样的真实，仿佛眼前发生的只是一场难以脱离的梦魇。

这一切，都不真实——这些天里，好多次从睡梦中醒来，师师的脑海中都会浮现出这样的念头，那些凶神恶煞的敌人、血流成河的场景，即便发生在眼前，事后想来，师师都忍不住在心里觉得：这不是真的吧？这样的念头，或许此时便在无数汴梁人脑海中盘旋。

原本是一家顶梁柱的父亲，某一天上了城池，忽然间就再也回不来了。曾经是吃粮拿饷的丈夫，陡然间，也化为这座城市噩耗的一部分。曾经是明眸皓齿、素手纤纤的美丽女子，再见到时，也已经丢失了一双手臂，浑身浴血……这短短的时日里，无数人存在的痕迹、留存在他人脑海中的记忆，划上了句点。师师曾经在成长中见过许多的坎坷，在交际逢迎中见过世道的黑暗，但对于这陡然间扑倒眼前的事实，仍旧觉得恍如噩梦。

然而这一切终究是真实发生的。女真人的突如其来，打破了这片江山的美梦，如今在惨烈的战事中，他们几乎就要拿下这座城池了。

早些天里，对于女真人的凶狠残暴，对于己方军民奋战消息的宣传几乎未曾停下，也确实鼓舞了城中的士气，然而当守城者死亡的影响逐渐在城内扩大，悲伤、怯弱、甚至于绝望的情绪也开始在城内发酵了。

一个人的死亡，影响和波及到的，不会只有区区的一两个人，他有家庭、有亲朋，有这样那样的社会关系。一个人的死去，都会引动几十个人的圈子，更何况此时在几十人的范围内，死去的，恐怕还不止是一个两个人。

人们开始害怕了，大量的悲伤、噩耗，战局激烈的传言，使得家中还有青壮的人，哭着喊着求着不敢再让家人赴死，也有些已经去了城墙上的，人们活动着尝试着看能不能将他们撤下来，或是调往别处。有关系的人，则都已经开始谋求后路——女真人太狠了，这是不破汴梁誓不罢休的架势啦。

矾楼处于汴梁消息圈的中央，对于这些东西，是最为敏锐的。不过在师师而言，她已经是上过战场的人，反而不再考虑这么多了。

稍稍梳洗停当，师师去看了一眼仍在昏睡中的岑寄情。她在战场边上半个月，对于打扮样貌，已没有过多修饰，只是她本身气质仍在。虽然外表还显得柔弱，但见惯刀枪鲜血之后，身上更像是多了一股坚韧的气势，犹如野草从石缝中长出来。李蕴也在屋外，看了看她，欲言又止。

若是以往，看到一个人双手被活生生砍断的情景，矾楼中的姑娘没一个能够受得了，就连昨晚，师师领着人抱了全身是血的岑寄情进来后，一掀开遮盖的衣服，看见岑寄情竟双臂齐断、满身血污，当场便有人被吓得晕了过去，李蕴都觉得有些吃不消，唯有师师还在疲倦而冷静地安排着一切，等到大夫来了，方才回去睡觉。

天色还未大亮，但今日停了风雪，只会比往日里更加寒冷——因为师师知道，女真人的攻城，就又方便些了。从矾楼往东北面看去，一股黑色的烟柱在远处升上灰蒙蒙的天际，那是连日以来，焚烧尸体的烟尘。没有人知道今日会不会破城，但师师稍微收拾了东西，准备再去伤兵营那边，之后，贺蕾儿找了过来。

“师师……师师姐，你在战场上……他怎么样了？”

这位在矾楼地位不算太高的女子惦念着薛长功的事情，过来跟师师打听消息。

“这些天他都没有来，我担心他出事，不是说……女真人晚上不攻城吗……”

“我准备了一些他喜欢吃的糕点……也想去送给他，但是他说过不让我去……而且我怕……”

“……师师姐，我也是听别人说的，女真人是铁了心了，一定要破城，很多人都在找出路……”

“他被分在酸枣门，但好歹是个将军……师师姐，你……你可不可以去找找他，替我把糕点带给他……”

贺蕾儿长得还不错，但在矾楼中混不到多高的地位，也是因为她拥有的只有长相。此时满腹心事地来找师师倾诉，絮絮叨叨的，说的也都是些胆小又自私的事情。她想要去找薛长功，又怕战场的凶险，想要讨好对方，能想到的也仅仅是送些糕点，想要薛长功安排她逃跑，纠纠结结的希望师师替她去跟薛长功说……

她没有注意到师师正准备出去，絮絮叨叨的说的这些话，师师先是感到愤怒，后来就只是叹息了。她听着贺蕾儿说了那样一阵，敷衍几句。然后告诉她：薛长功在战斗最激烈的那一片驻守，自己虽然在附近，但双方并没有什么交集，最近更是找不到他了，你若要去送东西，只好自己拿他的令牌去，或许是能找到的。

战火席卷而来，在这措手不及之中，有的人在第一时间失去了生命，有的人混乱，有的人消沉。也有的人在这样的战争中完成蜕变，薛长功是其中之一。

唉，这样的男人，之前或许中意于你，待到战事打完之后，他步步高升之时，要怎样的女人不会有，你恐怕欲做妾室，亦不可得啊……

待到将贺蕾儿打发离开，师师心中这样想着，随即，脑海里又浮现起另外一个男人的身影来。那个在开战之前便已警告他离开的男人，在许久以前似乎就看到了事态发展，一直在做着自己的事情，随后还是迎了上去的男人。如今回想起最后见面分别时的情景，都像是发生在不知多久以前的事了。

宁毅……

他不是在战争中蜕变的男人，到底该算是怎样的范畴呢？师师也说不清楚。

从十二月初一，传来夏村守军迎战张令徽、刘舜仁取胜的消息之后，汴梁城里唯一能够打探到的进展，是郭药师率领怨军整支扑上去了。

战斗激烈……

总数三万六千人的天下强军对阵一万八千左右拼凑出来的部队，战斗激烈到底是怎样的评价，师师本身无法评判。她只能看着汴梁城墙上下死去的人，偶尔幻想一下黄河畔发生的战争。无论如何，没有战败的消息传来，或许就是好消息。

无论战事如何惨烈，只要他能留下性命，或许……就是好消息了……

***************

踏踏踏踏……

马蹄声穿过积雪，快速奔来。

一骑、十骑、百骑，骑兵队的身影奔驰在雪原上，随后还穿过了一片小小的林子。后方的数百骑跟着前方的数十身影，最终完成了合围。

双方接触时，前方那骑掉转了方向，朝着追兵靠了过去。那黑色的身影一伸手，从马背上就像是跨步一般的冲出，呼的一声，与他相撞的骑兵在空中旋转着飞起来，黑色的身影落下地面，倒退而行，脚底铲起大蓬大蓬的积雪，迎面而来的两骑追兵几乎是直撞了过来，但随后，两匹疾奔中的骏马都失去了重心，一匹朝着左侧高高跃起，长嘶着轰然摔飞，另一匹朝右侧翻滚而出，黑袍人拉着马背上骑士的手朝后方挥了一下，那人飞出去，在空中划出惊人的弧线，翻出数丈之外才跌落雪中。

“住手！都住手！是误会！是误会！”有人大喊。

黑袍人已经在雪里停下了身形，背负双手，正是目光锐利、表情肃然的福禄，而后方数百骑中，被众人拱卫着的，便是武胜军都指挥使陈彦殊，这人年纪四十多岁，样貌端方正气，他是文官出身，此时亦是武将，正是武朝人最喜欢的儒将类型。眼见着福禄一个跨步之间摔飞三匹冲锋中的骑兵，心中便是一震，他每每惊叹于这些武林宗师的武艺高超，只可惜，眼前此人，也难以为自己所用。

侠以武乱禁，这些凭一时血气做事的人，总是无法理解大局和自己这些维护大局者的无奈……

“福禄前辈，罢手吧，陈某说了，您误会了我的意思……”

“没什么误会的。”老人朗声说道，也抱了抱拳，“陈大人，您有您的想法，我有我的志向。女真人南下，我家主人已为了刺杀粘罕而死，如今汴梁战事已至于此等情况，汴梁城下您不敢去，夏村您也不愿出兵，您有理由，我都可以谅解，但老朽只余残命半条，欲为此而死，您是拦不住的。”

“情况复杂啊！老前辈！”陈彦殊深吸了一口气，“有关汴梁之事，夏村之事，陈某早就与你详细说过！汴梁城兵凶战危，女真凶狠残暴，谁不知道。某非不愿出兵，实在是无法出兵啊！这数万人、数十万人新败，贸然再出，走不到一般，那是都要散了的啊。我武胜军留在这里，对女真人、怨军犹有一番威慑之能，只需汴梁能坚持下去，顾虑我等的存在，女真人必然要求和。至于夏村，又何尝不是……怨军乃天下雄兵，当初招安于他，朝廷以燕云六州，以及半个朝廷的力气相扶持，可谁知郭药师两面三刀，转叛女真！夏村？早几日或凭对方轻敌，取一时之利，迟早是要大败的，老前辈就非要让咱们所有家当都砸在里面吗！？”

福禄拙于言辞，另一方面，由于周侗的教导，此时虽然分道扬镳，他也不愿在军队面前以内幕坍陈彦殊的台，只是拱了拱手：“陈大人，人各有志，我早已说了……”

“再者！做大事者，事若不成须放手！老前辈，为使军心振奋，我陈彦殊莫非就什么事情都未做！将您的名头显于大军之中，便是希望众将士能承周师傅的遗志，能再起奋勇，戮力杀敌，只是这些事情都需时日啊，您如今一走了之，几万人的士气怎么办！？”

眼见福禄没什么干货回答，陈彦殊一句接一句，振聋发聩、掷地有声。他话音才落，首先接茬的倒是被追的数十骑中的一人了：“你闭嘴，陈彦殊！”

马背上，只见那汉子钢刀一拔，指了过来，片刻间，数十跟随福禄离开的绿林人士也各自拔出武器来：“巧言令色，大言不惭！你说完了吗！大军数万，军心一寸也无，这朝廷要尔等作甚！亏你还将这事当成炫耀，不要脸的说出来了！告诉你，龙茴龙将军麾下虽只有六千余人，却远比你手下四五万人有血性得多……”

“龙茴！”陈彦殊勒了勒马头，一声冷笑，“先不说他只是一介偏将，趁着大军溃败，收拢了几千人，毫无领兵资格的事情，真要说未将之才，此人有勇无谋，他领几千人，不过送死而已！陈某追上来，便是不想前辈与尔等为蠢人陪葬——”

“陈彦殊你……”

“好了！”马背上那汉子还要说话，福禄挥手打断了他的话语，随后，面目冰冷地朝陈彦殊又是一拱手。

“陈大人，您也不必再说了，今日之事，我等心意已决，便是身死于夏村，也与陈大人无关，若真给陈大人带来了麻烦，我等死了，也只得请陈大人包涵。这是人各有志，陈大人若不愿包涵，那恕我等也不能接受大人的行事作风，您今日尽管下令让麾下兄弟杀过来，我等若有侥幸逃脱的，反正也去不了夏村了，此后一生之中，只与、与大人的家人为敌。老朽虽然武艺不精，但若专为求生，今日或许还是能逃得掉的。大人，您做决定吧。”

他这番话再无回旋余地，周围同伴挥舞刀枪：“便是这样！前辈，他们若当真杀来，您不必管我们！”

“真要自相残杀！死在这里便了！”

“陈彦殊，你听到了吗！我若活着！必杀你全家啊——”

众人呼喊片刻，陈彦殊脸上的表情一阵难看过一阵，到得最后，便是令得双方都紧张而难堪的沉默。如此过了许久，陈彦殊终于深吸一口气，缓缓策马向前，身边亲卫要护过来，被他挥手制止了。只见他单骑走向福禄，随后在雪地里下来，到了老人身前，方才昂然抱拳。

“前辈啊，你误我甚深。”他缓缓的、沉声说道，“但事已至此，争辩也是无用了。龙茴此人，大志而无能，尔等去攻郭药师，十死无生。夏村亦是同样，一时血勇，撑住几日又如何，或许此刻，那地方便已被攻破了呢……陈某追至此地，仁至义尽了，既然留不住……唉，各位啊，就保重吧……”

他将这些话缓缓说完，方才躬身，然后面目肃然地走回马上。

不久之后，雪地当中，两拨人终于渐渐分开，往不同的方向去了。

************

雪地里，长长的士兵阵列逶迤前行。

“昨日还是风雪，今日我等触动，天便晴了，此为吉兆，正是天助我等！诸位兄弟！都打起精神来！夏村的兄弟在怨军的猛攻下，都已支撑数日，我军猝然杀到，前后夹击，必能击溃那三姓家奴！走啊！只要胜了，军功，饷银，不在话下！你们都是这天下的英雄——”

队伍中列的雪坡上，骑着战马的将军一面前行，一面在为队伍大声的打气。他亦有武学的功底，内力迫发，声如洪钟，再加上他身材魁梧，为人正气，一路呼喊之中，令人极受鼓舞。

不一会儿，便有小股的军队来投，逐渐合流之后，整个队伍更显慷慨激昂。这天是十二月初八，到得下午时分，福禄等人也来了，队伍的情绪，更加热烈起来。

夏村的战事，能够在汴梁城外引起许多人的关注，福禄在其中起到了极大的作用，是他在暗中游说多方，策动了不少人，才开始有了这样的局面。而事实上，当郭药师将怨军集中到夏村这边，惨烈、却能有来有往的战事，实在是令许多人吓到了，但也令他们受到了鼓舞。

这位为首的、名叫龙茴的将军，便是其中之一。当然，慷慨激昂之中是否有权欲的驱使，颇为难说，但在这时，这些都不重要了。

“陈指挥明哲保身，不愿出手，我等早已料到了。这天下局势糜烂至此，我等纵然在此骂骂咧咧，也是无用，不愿来便不愿来吧。”听福禄等人说了经过，雪坡之上，龙茴只是豪迈地一笑，“只是前辈从夏村那边过来，村子里……战事如何了？”

“今日天晴，不好躲藏，只是匆匆一看……颇为惨烈……”福禄叹了口气，“怨军，似是攻破营墙了……”

他带来的消息令得龙茴沉默了片刻，眼下已经是夏村之战进入白热化的第六日，在先前的消息中，守军一方与怨军你来我往的交手，怨军使用了多种攻城方法，然而守军在火器的配合与辅助下，始终未被怨军真正的攻入营墙当中。想不到到得今日，那牢固的防御，终究还是破了。

当然，木墙而已，堆得再好，在这样的厮杀当中，能够撑下去五天，也已经是极为幸运的事情，要说心理准备，倒也不是完全没有的，只是作为外围的同伴，终究不愿意看到罢了。

夏村外围，雪地之上，郭药师骑着马，远远地望着前方那激烈的战场。红白与焦黑的三色几乎充斥了眼前的一切，此时，兵线从东南面蔓延进那片歪歪扭扭的营墙的破口里，而半山腰上，一支预备队奔袭而来，正在与冲进去的怨军士兵进行惨烈的厮杀，试图将突入营墙的锋线压出去。

宁毅冲过鲜血染红的坡地，长刀劈出去，将一名身材高大的怨军士兵练手带人哗的劈飞出去，在他的身侧，祝彪、齐家兄弟、田东汉、陈驼子、聂山等人都以猛虎般的气势杀入敌人当中，从某种意义上来说，这些人就是宁毅留在身边的亲卫团，也算是预备的干部团了。

在之前受到的伤势基本已经痊愈，但破六道的暗伤积累，即便有红提的调理，也并非好得完全，此时全力出手，胸口便不免隐隐作痛。不远处，红提挥舞一杆大枪，领着小拨精锐，朝宁毅这边厮杀过来。她怕宁毅受伤，宁毅也怕她出事，开了一枪，朝着那边奋力地拼杀过去。鲜血不时溅在他们头上、身上，沸腾的人潮中，两个人的身影，都已杀得通红——

“他妈的——”用力劈开一个怨军士兵的脖子，宁毅摇摇晃晃地走向红提，伸手抹了一把脸上的鲜血，“童话里都是骗人的……”

呼啸一声，长枪如巨蟒般奔过宁毅身侧，刺向他的身后，红提听到了他的低声抱怨：“什么？”

“不是说死伤一成，就要崩溃的吗，现在死多少了——”

连日以来的鏖战，怨军与夏村守军之间的伤亡率，早已不止是区区一成了，然而到得此时，无论是交战的哪一方，都不知道还要厮杀多久，才能够看到胜利的端倪。

但在这一刻，夏村山谷这片地方，怨军的力量，始终还是占据上风的。只是相对于宁毅的厮杀与抱怨，在怨军的军阵中，一面看着战事的发展，郭药师一面念叨的则是：“还有什么花招，使出来啊……”

这数日以来，常胜军在占据了优势的情况下发起进攻，遇上的新奇状况，却委实不是第一次了……

第六一一章 超越刀锋（九）

《孙子兵法》说：兵无常势，水无常形。

战场之上情况复杂、瞬息万变，虽然说起来有一定的应对之法，但那只是大致的规律，要将规律灵活地用于细处，其实极不容易。下品的将军，往往只懂得如何列阵，步兵遇上马队，用密集枪兵，弓手射箭过来，则举起盾牌。中品的将军，能够知道这些事情为何要这样去做，懂得大部分的变化，亦懂得为何产生这样的变化，由此能知道在怎样的情况下，步兵能与骑兵对冲，怎样以枪兵应战密集的弓箭……

一如人之成长，小的时候，人们总是追求天地间的一定之理，以为我懂得了一个道理，懂得了一句有意义的话，我的人生就能找到方向。但事实上，人的成长却并非以这样的模式出现的。你可以找到无数句看似有道理的话，甚至每一句话，都存在与它意义相反的同样有意义的言语。

然后人们开始去看，别人说这句话时，经历的是怎样的过往，存在于怎样的环境，当人们终于能够感同身受，能理解前人的这句话是因为怎样的缘故而说出来的时候，智慧，才真正的得以传承。等到学习者终于能够理解许多人思维的核心所在，能够因此对比、举一反三的时候，他可能才刚刚拥有独立思考的能力，而脱离读了几本书，仅能拿着名言卖弄的境地……

道理是这样说。

大部分的情况下，陈规还是有力量的。尤其在这年月的战场中，交战两方，力量、士气往往相差悬殊，许多战场的状况基本上就是碾压而已，若是再合一点兵种克制，往往就是很好的局面了。

世事大多是平庸的，一如后世，世上多的是只懂背名言警句和心灵鸡汤的，甚至于连名言警句、心灵鸡汤都不会背的，也一样能活下去甚至觉得活得不错。但是在这之上，有方向有目的有辨别地付出十倍的努力，汲取和参考他人的智慧，最终形成自我逻辑体系的人，才能够应付一切新奇的状况，而老实说来，真正能够站到社会高层、顶层的人，除了二代，一定都拥有完整的自我逻辑体系，无一例外。

当初的潮白河一战，需要动用的，只是对于兵法的熟练操作。而这一次的夏村之战，从某种意义上来说，受到考验的，便是智慧了。

在榆木炮的成排封锁，弓箭收割、重骑碾压之后，张令徽、刘舜仁能够组织起远距离的轮番进攻，说明他们为将的本领还是在的。但也仅仅如此了，如果只是这样打下去，他们的一万人，根本就不够在夏村这一片耗。尤其在炮火、重骑的威胁下，人员劣势、战意也未必爆棚的情况下打的攻坚战，一旦硬碰，怕是会全都埋在这里。

也是郭药师来得太快，方才改变这一状况。在十二月初三，他的陡然出手，实实在在地表现出了对方作为名将的品质，在短短时间内认清火器的局限，以火箭作为压制，而后让冲锋的士兵彼此拉开距离，到了木墙之下，方才发起强攻，一轮不行，立刻退走，在短时间内，委实令得夏村一方，有些左支右拙、手忙脚乱。

但是没有人的战争智慧是专为应付常理之外的东西。当夏村的守军对榆木炮的安放、发射做出调整之后，火炮的发射、尤其是怨军处于攻城状态时的齐射，剧烈的声光效果仍旧会对对方的战意产生极大的影响，郭药师指挥下的数度强攻、纵然在有火箭压制的情况下，仍旧被夏村榆木炮窥准时机的发射给硬生生的打散。

他随后改变策略，开始对东面城墙做大规模的单点突破，选取的方位，就是曾经有八百人被杀的那一段。

当初为了诱使进攻军队选择这里做突破点，这段营墙外围的防御是稍微薄弱的。然而在三万大军的集结下，郭药师已经不用考虑那百余重骑的威胁，这里就成为真正的突破口了。

十二月初四的下午，大量常胜军士兵是真的踩着同伴的人头和尸体开始进攻，周围的营墙也开始遭受一轮一轮火箭的袭击，夏村的守军同样用弓箭还以颜色，到得傍晚进攻最为激烈的时候，营墙上段的侧门陡然打开，百余重骑整齐列队。片刻之后，二十余门榆木炮在营墙南面同时发射，大量的弓箭配合着，对进攻的军队打了一次反击，而重骑只是虚晃一招，不久后又关门回去了。

此后双方便是一直的斗智斗勇。常胜军的士兵战力确实是高于夏村守军的，并且人数多达三万六千之众，这是巨大的优势，但相对而言，兵法变化上，受到北面的影响，郭药师的战法长处主要是扎实而并非多变。

而在夏村一方，由于武朝文风兴盛，在战争上各种兵书也是泛滥横行，这些兵书往往并不是没用，一旦读懂了，总能融会贯通一些智者的思维体系。秦绍谦虽然粗犷，但实际上，算得上儒将出身，他受父亲影响，也熟读大量兵书，战法上并不墨守成规，只是以往不论什么灵活的战法，手下的兵不能用，都是扯淡。这次在夏村，情况则颇不一样。

大量确实可用的士兵替换了曾经虚浮臃肿的武瑞营体系，扎实的防守安排中，配合榆木炮的灵活支援。纵然单兵的力量比之怨军士兵稍显逊色，但他仍旧在这战场上第一次的发挥出了毕生所学，一次次的反扑、支援、对战场情况的预判、计谋的使用，令得夏村的防御，犹如坚不可破的铁牢，郭药师扑上来时，确实是被狠狠的崩掉了牙齿的。

与郭药师在潮白河对战宗望的情绪一般，能够在战阵上放开手脚，与这天下英豪痛快的一战，尤其是在以往都束手束脚，从未被松过绑的前提下，几番大战下来，秦绍谦胸中畅快难言。不过，在这样的战局中，双方的心中，也都在累积着莫大的压力。

京城局势系若危卵，在汴梁战局持续的情况下，对许多人来说都突如其来夏村之战，却必然要对京城局势产生巨大的影响。而这场战斗就算从一开始就显得惨烈，如果要结束，也绝不会是某一方战至最后一兵一卒为收尾。

郭药师毕竟是降将，怨军本身的实力是他的立身之本，他出手果决，对于夏村的进攻全力以赴，这是为将之道，但必然有一个战损的心理预期，是他所承受不起的。对于秦绍谦、宁毅等人来说，等待的，就是这样的一个心理预期。在这个战场上，一旦打破郭药师部队，宗望无论怎样强悍，可能都得撤兵和求和。

而在郭药师一方，夏村的守军比起武朝的许多部队都要强悍，但毕竟也只是武朝的军队，这支军队也会有一个战损的心理预期，一旦战事的惨烈程度真的过了线，军队是一定会崩溃的，而一旦崩溃，开始出现混乱，夏村面临的，就会是屠杀和碾压。

双方几乎都是在等待着对方的崩溃点出现。

但这一次，双方似乎都超乎想象的顽强。

十二月初五，第一门榆木炮在战场上的发射中炸膛，郭药师由此展开了更大规模的轮番进攻，他的兵力充足，可以用更多的消耗，来挤压榆木炮的发射极限。而由于忽然的意外，夏村一方，只得减少了榆木炮的使用，一时间，战事开始往怨军方面倾斜。

十二月初六，怨军第一次攻入营墙，岳飞率领精锐加入战斗，同时让百余重骑兵下马，以铁甲的优势对突入营防的女真士兵展开屠杀。

十二月初七，宁毅等人已经开始在战场上奔走了……

此时夏村的防御体系，基本分为五段，按照武朝的惯例，是甲乙丙丁以及中段的正门。甲段营墙刘承宗麾下两千余人，乙段营墙守将名叫庞六安，手下三千五百人，毛一山以及他的上司徐令明，也正是在这段营墙上。中段李义领两千人。再加上何志成领三千人，孙业两千人，分别负责丙丁二段。

这一万三千人中的战损率，到十二月初八，都已经到达两到三成。尤其是何志成负责的东面城墙由于受到猛攻，在初八这天，或死或重伤退出战斗的人，可能已经突破三分之一，这也是在营墙被突破后，宁毅会发出抱怨的原因。此时，预备队与生力军，基本上也都被投入了进来，在东南这一面，其余己方能够挤出来的有生力量，也几乎都往这边汇聚过来了。

而也有些东西，无法准确估算，但宁毅等人这边，多少有些猜测的。怨军的伤亡，此时也已经到达将近两成，有超过六千人或死或重伤，到得此时，已经不能参与战斗。郭药师的肉痛是可想而知的，但他对于这场胜利愿意付出的代价到底有多少，仍旧令人难以清楚。

“还有什么花招，使出来啊……”

在战场边缘看着远处营墙破口的激烈鏖战，郭药师几乎是下意识的念叨出了这句话，营墙内的战圈中，宁毅听着惊天动地的喊杀声，看看远处瞭望塔上的一道人影，也终于咬了咬牙：“可以了。”从怀中掏出烟花令箭来。

此时红提已经杀向前方，一根箭矢穿过人群，刷的朝宁毅射了过来，随后有一道人影过来，撞在了宁毅的身侧……

嗖的一声，远远的，郭药师、张令徽等人看着一道光柱升上天空，他们头皮一阵发麻，张令徽当即道：“让他们撤回来！”

郭药师猛的一挥手：“弓箭手压上！骑兵压上！强攻接应——”

他没有下达撤离的命令，但当然，这样的反应，终究已经晚了。就在营墙破口外，震动忽然从地下传来，热浪、光芒翻滚着地层，犹如煮开了泥土一般——那是一条宽达丈余，长约数丈的土地范围，此时已经挤满了往里面冲的人群。

爆炸将鲜血、泥土和肢体掀飞在天空中，形成一条如屏障般的凄厉帘幕，铁蒺藜带着碎肉往四面八方飞散。这是一道在破口外排成三列的地雷阵同时爆炸的效果，它们在这片地下已经静静地掩埋数天，宁毅等人曾经忐忑于它们的引线恐怕会失效，但好在这段时间对火器的研究终究是有成果的。

这突然的爆炸在战场上造成了二三十人的伤亡，但最重要的是，它挡住了进入防御圈的进攻者们的后路。当巨大的爆炸声传开，冲进营墙破口的近两百士兵回头看时，掀起的泥土血浆犹如高高的帘子，截断了他们与同伴的联系。

纵然可能只有片刻，造成的心理压力，也足够大了。

郭药师远远地看着这一切，面色颤动，张令徽则已经目瞪口呆。

“杀了他们……”营墙之中，宁毅半身染血，面容凶戾，扶着一个同样半身是血的战士，正在举刀大喊：“杀了他们杀了他们杀了他们——”

天幕之下，刀光与血浪扑了过去……

***************

汴梁城，时间已经接近傍晚了，这一天下午，由于一次进攻发起的时间不太对，女真人被阻挡之后，没有再发起进攻，对于汴梁的防守者们来说，这就是收拾战场的时候了。

几支正规的守军还在城墙上防御，一些被征兆的士兵走上城墙，搬抬尸体。偶尔有人说话，大声喊叫，除此之外，惨叫的声音是城头的主流。这声音都是伤者发出的，痛楚并不是所有人都忍得住。

哭泣则可以躲在无人的地方。

负责后勤的火头营则早早的抬来了粥饭馒头，有的去城墙上送，有的在固定的几处地方开始发放，搬运尸体的大车停在城墙边缘，一辆一辆，尽量小心地来去。

距离城墙不算非常远，伤兵营的一侧，台子已经打好了，火把也在亮起来，不少士兵都聚集在了这边，伤兵不少，也有拿着馒头粥饭的面色疲累者，在附近找了地方坐下。

虽是战时，城墙附近对许多事情有所管制，但这边情况则稍微松些，可能也是经过了军中大员的首肯。而作为普通人，若真能走进这里，所见到的情况则多半显得混乱嘈杂。此时便有几道身影朝这边走来，由于穿着军中武将亲卫的服装，又没有做什么出格的事情，因此倒也无人阻拦他们。

为首者步伐稳健，面容坚毅，颇有威仪。他一面走，一面看着周围的情况，偶尔点头，又或是与身边随行之人低声说上两句。

若真有认出他身份的军中大员在此，第一反应或许就是跪下。

“杜成喜啊，朕知道你的担心，但是收了你的念头吧，这几日，女真人攻城到天黑便止，朕……我是仔细想过了才来的，只是看看而已，你瞧，那些伤兵哪……我不要宣扬，只是看一眼，心中有数，就行了。”

此时悄然变装过来的，正是景翰帝周喆。以他对权势的掌握，铁了心要来看，杜成喜是挡不住的。从某种意义上来说，前来看看这战场，不愿意宣扬，在周喆的心里，也正是要将这些英雄志士的身姿记在心中。他平素虽然养尊处优，但此时闻到血腥气，甚至见到各种血腥的场景，倒也并不会觉得不适，顶多是偶尔皱皱眉头罢了。

作为站在巅峰之人，他的心情，也确实不会被些许的血腥所吓倒，哪怕眼下是第一次看到这样严重的场景，但这仍旧是作为一个皇帝的素养。

“不过……这伤兵营边扎个台子是要干什么？唱大戏吗？”

“奴婢想，会不会是哪位大人要说话，但也不像……”杜成喜看了看，“奴婢去问问。”

杜成喜一阵小跑往前去了，周喆则径直走向那边的人群，此时人群中还是一片嘈杂的声音，过了一段时间，杜成喜跑回来，在人群里找到周喆等人。

“龙……龙公子，是矾楼的姑娘要给他们做表演，酬答他们的辛苦，好像有师师姑娘她们在其中……”

“表演？真是儿戏。”周喆皱了皱眉头，低声道，“兵凶战危，城墙边找妓女表演？谁定的这事……”

他倒是没有想过自己跑来会看到这种事情，也在此时，有人在那台子上敲锣了，周围几乎是在瞬间安静下来大半，有人喊：“不要吵了！不要吵了！师师姑娘来了！”

“要不要让师师姑娘歇会……”

“你别吵了——”

这样的声音里，周围终于静下来，周喆背负双手又是皱眉：“让师师姑娘歇会，她在接客不成……”由于那台子简单，人上去也是简单，周喆看见走上去的似是一个样貌衣着平平无奇的女子，似乎刚忙完什么事情，头发还有些乱，衣服倒是朴素，看来刚换上不久，抱着一架古筝。女子将古筝放下，鞠了个躬。

“各位兄弟，大家好，我是李师师，刚刚忙完就跑过来了，可能有点没精神，大家多包涵，我都洗过脸了。”那女子笑笑，众人也笑……声音倒是不错，只是矾楼的女子多半不会用这样的话跟别人打招呼的。

周喆朝前方走去，他一身军官服装，别人倒是不敢拦他。听得那女子说道：“其实不太知道大家想看什么，我本想来翻筋斗的，可是也没什么力气了，嗯，我就不瞎说话了，先给大家弹个琴吧。”

“明明是筝。”周喆低声说了一句，“不过，筝音铮然，正合战场气氛，我倒想听听她怎么谈……实在闹剧一场。”

木头台子上，女子坐下了，她先是扭头看了看一旁，然后舒了一口气，就那样落下手指。

第一声响起来，周喆微微抬头，抿了抿嘴。

《兰陵王入阵曲》。

第六一二章 超越刀锋（十）

夜幕逐渐降临下来，夏村，战斗暂停了下来。

所谓暂停，是因为这样的环境下，夜间不战，不过是双方都选取的策略而已，谁也不知道对方会不会猝然发起一次强攻。郭药师等人站在雪坡上看夏村之中的景象，一堆堆的篝火正在燃烧，仍旧显得有精神的守军在那些营墙边集结起来，营墙的东南破口处，石头、木料甚至于尸体都在被堆垒起来，堵住那一片地方。

偶尔，那营墙之中还会发出整齐的呐喊之声。

如此惨烈的战事已经进行了六天，自己这边伤亡惨重，对方的伤亡也不低，郭药师难以理解这些武朝士兵是为什么还能发出呐喊的。

从战斗的角度上来说，守城的部队占了营防的便宜，在某方面也因此要承受更多的心理压力，因为何时进攻、怎样进攻，始终是自己这边决定的。在夜间，自己这边可以相对轻松的睡觉，对方却必须提高警惕，这几天的夜里，郭药师偶尔会摆出佯攻的架势，消耗对方的精力，但每每发现自己这边并不进攻之后，夏村的守军便会一起哄笑起来，对这边奚落一番。

包括每一场战斗之后，夏村营地里传出来的、一阵阵的齐声呐喊，也是在对怨军这边的嘲讽和示威，尤其是在大战六天之后，对方的声音越整齐，自己这边感受到的压力便越大。你来我往的攻心计策，每一边都在不遗余力地进行着。

哔哔啵啵的声音中，火丝游动在眼前，宁毅走到火堆边停了一会儿，抬伤员的担架正从旁边过去。侧前方，大约有百余人在空地上整齐的列队，听着一名身如铁塔的汉子的训话，说完之后，众人便是齐声呐喊：“是--”只是在这样的呐喊过后，便大都显出了疲态，有些身上有伤的，便直接坐下了，大口喘气。

这里的百余人，是白日里参加了战斗的。此时远远近近的，也有一拨拨的人，在训话之后，又回到了驻防的岗位上。整个营地里，此时便多是密集而又杂乱的脚步声。篝火燃烧，由于天寒地冻的，烟尘也大，不少人绕开烟柱，将准备好的粥饭食物端过来发放。

当初在牟驼岗救下的千余人，此时大多也都被发动起来，参与到做饭、照顾伤员的行列里。

原本饱受欺凌的俘虏们，在刚到夏村时，感受到的只是虚弱和恐惧。后来在逐步的发动和感染下，才开始加入帮忙。事实上，一方面是因为夏村被围的冰冷局面，令人不寒而栗；二来是外面这些士兵竟真能与怨军一战的实力，给了他们不少鼓舞。到这一日一日的挨下来，这支受尽折磨，其中大部分还是女子的队伍，也已经能够在她们的努力下，振奋不少士气了。

虽然连日以来的战斗中，夏村的守军伤亡也大。战斗技巧、熟练度原本就比不过怨军的队伍，能够依靠着守势、榆木炮等物将怨军杀得伤亡更高，本就不易，大量的人在其中被锻炼起来，也有大量的人因此受伤甚至死去，但即便是身体受伤疲累，看见那些骨瘦如柴、身上甚至还有伤的女子尽着全力照顾伤员或是准备饭食、帮忙防守，这些士兵的心中，也是难免会产生暖意和荣誉感的。

一支军队要成长起来，大话要说，摆在眼前的事实，也是要看的。这方面，无论是胜利，或是被守护者的感激，都有着相当的分量，由于这些人中有不少女子，分量更是会因此而加重。

军队中出现女人，有时候会减低战意，有时候则不然。宁毅是放任着这些人与士兵的接触，另一方面也下了死命令，绝不允许出现对这些人不尊重，随意欺凌的情况。往日里这样的命令下或许会有漏网之鱼出现，但这几日情况紧张，倒未有出现什么士兵忍不住强暴女人的事件，一切都还算是在往积极的方向发展。

宁毅看着那些下来递送食物的人们，再看看对面怨军的阵地，过得片刻，叹了口气。随即，红提从不远处过来，她半身血红，此时鲜血都已经开始在身上凝结，与宁毅身上的状况，也相差仿佛，她看了宁毅一眼，过来搀住他。

“还想走走。”宁毅道。

“先上去吧。”红提摇了摇头，“你今天太乱来了。”

“不冲在前面，怎么鼓舞士气。”

“你差点中箭了。”

“战场上嘛，有些事情也是……”

他本想说是难免的，然而旁边的红提身子紧贴着他，血腥气和温暖都传过来时，女子在沉默中的意思，他却忽然明白了。纵然久经战阵，在残酷的杀场上不知道取走多少人命，也不知道多少次从生死之间跨过，某些恐惧，还是存在于身边人称“血菩萨”的女子心中的。

染血的两人依偎前行，陈驼子等人在后方跟着，不多时，经过一处训话的百人阵。宁毅稍稍停顿：“还能战吗！？”

为首那小将悚然一立，大声道：“能！”

后方百余人便是一声齐喝：“能——”

声音沿着雪谷远远的传开。

宁毅点了点头，与红提一道往上方去了。

娟儿正在上方的草屋前奔走，她负责后勤、伤兵等事情，在后方忙得也是不可开交。在丫鬟要做的事情方面，却还是为宁毅等人准备好了热水，见到宁毅与红提染血归来，她确认了宁毅没有受伤，才稍稍的放下心来。宁毅伸出没什么血的那只手，拍了拍她的头。

“有个小兵，叫陈贵的，救了我的命，他死了，你记下他的名字，以图后报。你……也歇一歇吧。”

娟儿已经忙得发鬓凌乱，点了点头，又摇头：“我不累，姑爷，陆姑娘先去擦洗一下吧。”

宁毅点了点头，挥手让陈驼子等人散去之后，方才与红提进了房间。他确实是累了，坐在椅子上不想起来，红提则去到一旁，将热水与冷水倒进桶子里兑了，而后散开长发，脱掉了满是鲜血的皮甲、长裤，只余亵衣时，将鞋袜也脱了，放到一边。

纵然如此，她半张脸以及一半的头发上，仍旧染着鲜血，只是并不显得凄厉，反只是让人感到温柔。她走到宁毅身边，为他解开同样都是鲜血的甲胄。

“你身体还未完全好起来，今天破六道用过了……”

“总有些时候是要拼命的。”

宁毅站起来，朝装有热水的木桶那边过去。过得一阵，红提也褪去了衣物，她除了身材比一般女子稍高些，双腿修长之外，此时浑身上下只是匀称而已，看不出半丝的肌肉。虽然今天在战场上不知道杀了多少人，但当宁毅为她洗去发丝与脸上的鲜血，她就更显得温和柔顺了。两人尽皆疲累，宁毅低声说话，红提则只是一边沉默一边听，擦洗一阵，她抱着他站在那儿，额头抵在他的颈项边，身体微微的颤抖。

若不考虑其它，以红提的武学修为，即便天寒地冻时一丝不挂的出门，恐怕都不至于会感到寒冷，只是曾经在吕梁的夫妻生活，在拥有了家庭的现实后，她因宁毅在战场上的危险感到了后怕而已。宁毅也只能抱着她而已。

“……两边打得差不多，撑到现在，变成玩梭哈，就看谁先崩溃……我也猜不到了……”

战斗打到现在，其中各种问题都已经出现，箭支两天前就快见底，木材也快烧光了，原本觉得还算充裕的物资，在激烈的战斗中都在迅速的消耗。即便是宁毅，死亡频频逼到眼前的感觉也并不好受，战场上看见身边人死去的感觉不好受，即便是被别人救下来的感觉，也不好受。那小兵在他身边为他挡箭死去时，宁毅都不知道心里产生的是庆幸还是愤怒，亦或是因为自己心中竟然产生了庆幸而愤怒。

如此过得一阵，他扔掉了红提手中的水瓢，拿起旁边的棉布擦拭她身上的水滴，红提摇了摇头，低声道：“你今天用破六道……”但宁毅只是皱眉摇头，拉着红提，将她扔到床上，红提还是有些犹豫的，但随后被他握住了脚踝：“分开！”

宁毅上去时，红提轻轻地抱住了他的身体，随后，也就温顺地依驯了他……

夏村营地下方的一处平台上，毛一山吃着馒头，正坐在一截木头上，与名叫渠庆的中年汉子说话。上方有棚顶，旁边烧着篝火。

“渠大哥。我看上一个姑娘……”他学着那些老兵油子的样子，故作粗蛮地说道。但哪里又骗得了渠庆。

“都是破鞋了。”躺在简单的担架床上，受了伤的渠庆撕着手里的馒头，看着远远近近正在发送事物的那些女人，低声说了一句。然后又道，“能活下去再说吧。”

毛一山摇了摇头：“反正……也不是她们想的。渠大哥，她这两天都给我送吃的，跟我说，要我活下来，多杀敌。渠大哥，我看她……说话的时候脑子都有点不太正常了，你说，这一仗打完，她们里面很多人，是不是活不下去了啊……”

他望着怨军那边的营地火光：“怎么忽然来这么一帮人呢……”他问得很轻，这几天里，他认识了好几个兄弟，那些兄弟，又在他的身边死去了。

渠庆没有回答他。

******************

回到皇宫，已是万家灯火的时候。

周喆走上皇宫内城的城墙往外看，冷风正在吹过来，杜成喜跟在后方，试图劝说他下去，但周喆挥了挥手。

在城墙边、包括这一次出宫路上的所见，此时仍在他脑海里盘旋，夹杂着慷慨激昂的旋律，久久不能平息。

他因此并不感到冷。

“杜成喜啊。”过得许久许久，他才在冷风中开口，“朕，有此等臣子、军民，只需励精图治，何愁国事不靖哪。朕以前……错得厉害啊……”

“陛下……”皇帝自省，杜成喜便没法接下去了。

好在周喆也并不需要他接。

“朕以前觉得，臣子之中，只知勾心斗角，争权夺利，民心，亦是庸庸碌碌，无法振作。但今日一见，朕才知晓，天命仍在我处。这数百年的天恩教化，并非徒劳无功啊。只是以前是振作之法用错了而已。朕需常出宫，看看这百姓黎民，看看这天下之事，始终身在宫中，终究是做不了大事的。”

他脑海中，始终还盘旋着师师抚筝的身影，停顿了片刻，忍不住脱口说道：“那位师师姑娘……”

杜成喜往前一步：“那位师师姑娘，陛下可是有意……”

周喆摆了摆手：“那位师师姑娘，以往我两次出宫，都未曾得见，今日一见，才知巾帼不让须眉，可惜啊，我去得晚了，她有相恋之人，朕又岂是棒打鸳鸯之辈。她今日能为守城将士放歌抚琴，他日朕若能与她成为朋友，也是一桩幸事。她的那位恋人，乃是那位……大才子宁立恒。不简单哪，他乃右相府幕僚，辅助秦嗣源，相当得力，早先曾破梁山匪人，后主持赈灾，此次城外坚壁清野，亦是他从中主事，而今，他在夏村……”

“此等人才啊……”周喆叹了口气，“就算异日……右相之位不再是秦嗣源，朕也是不会放他寒心离开的，若有机会，朕要给他重用啊。”

“朕并非小心眼之人，都是小事，杜成喜。”周喆顿了顿，“而今最重要的，时机一到，朕要议和。”

“陛下的意思是……”

“朕不能让此等臣民，死得再多了。宗望久攻我汴梁不下，本身必然已损失巨大，而今，郭药师的部队被牵制在夏村，一旦战事有结果，宗望必有和议之心。朕久不过问战事，到时候，也该出面了。事已至此，难以再计较一时得失，面子，也放下吧，早些完了，朕也好早些做事！这家国天下，不能再这样下去了，非得痛定思痛，励精图治不可，朕在这里丢掉的，迟早是要拿回来的！”

他成为皇帝多年，天子的威仪早已练出来，此时目光凶戾，说出这话，冷风之中，也是睥睨天下的气势。杜成喜悚然而惊，当即便跪下了……

冷风吹过天空。

夏村的点点火光里，人影来去，怨军大帐，则灯火通明，汴梁城外的攻城营地中，通传情报的战马、传令兵仍在来来去去，千疮百孔的城头上，巡逻的士兵走过一处处豁口，或是绕开在女墙后沉睡的士兵身体，打更的声音偶尔响起来。朔气传金柝,寒光照铁衣。

在这样的夜里，没有人知道，有多少人的、重要的思绪在翻涌、交织。

第二天是十二月初九，汴梁城墙上，战事持续，而在夏村，从这天早上开始，奇怪的沉默出现了。交战数日之后，怨军第一次的围而不攻。

“怎么回事？”上午时分，宁毅走上瞭望塔，拿着望远镜往怨军的军阵里看，“郭药师这家伙……被我的地雷阵给吓到了？”

“若真是如此，倒也不见得全是好事。”秦绍谦在旁边说道，但无论如何，面上也有喜色。

“啧，那帮锉逼被吓到了，不管怎么样，对我们的士气还是有好处的。”

“已经安排去宣传了。”走上瞭望塔的闻人不二接话道。

这个上午，营地之中一片喜气洋洋的嚣张气氛，闻人不二安排了人，从头到尾朝着怨军的军营叫阵，但对方始终没有反应。

他们并不知道，在同一时刻，距离怨军营地后方数里，被山麓与树林间隔着的地方，一场战事正在进行。郭药师率领麾下精锐骑队，对着一支万人军队，发动了冲锋……

蹄音翻滚，震动大地。万人军队的前方，龙茴、福禄等人看着铁蹄杀来，摆开了阵势。

“诸位兄弟，卫国杀敌，便在此时，我龙茴与诸位同生共死——”

“福禄与诸位同死——”

“王传荣在这里！”

“崔河与诸位兄弟同生死——”

“太原倪剑忠在此——”

龙茴朝着周围的队伍，奋力呐喊！随后，应和之声也不断响起来。

天云漫卷，黑压压的，又要下雪了。

半刻钟后，他们的旌旗折倒，军阵崩溃了。万人阵在铁蹄的驱赶下，开始四散奔逃……

第六一三章 超越刀锋（十一）

铁骑裂地，喊杀如潮。

“跟他们拼了——”

龙茴放声大喊着，挥舞手中铁槊，将前方一名敌人砸翻在地，血肉横飞中，更多的怨军士兵冲过来了。

“杀啊！”

怨军的冲阵在这小小的一片范围内犹如撞上了礁石，然而惨烈而奋勇的呐喊挽不住整个战场的溃败，东侧、西侧，大量的人群正在四散奔逃。

已经是分不清是谁的部属首先逃走的了，这一次聚集的人马实在太杂，战场上一面面的旌旗所在，就是怨军冲锋的方向。而第一轮冲锋所掀起的血浪，就已经让许多的队伍破胆而逃，连同他们周围的队伍，也随之开始溃散奔逃起来。

唯有一些小的团体，还在这样的战局中苦苦支撑，龙茴这边，以他为首，带领着麾下数百兄弟集结成阵，王传荣率领手下往树林侧面横向杀过去。倪剑忠的马队，包括福禄与一众绿林高手，被裹挟在这混乱的大潮中，一路厮杀，几乎转眼间，便被冲散。

就像是被洪流迎面冲来的街道，转眼间，滔天的血浪就淹没了一切。

“老陈！老崔——”

汹涌的喊杀声中，人如海潮，龙茴被亲兵、兄弟挤在人群里，他满眼血红，游目四顾。溃败一如往常，发生得太快，然而当这样的溃败出现，他心中已然意识到了许多事情。

“……杀出去！通知夏村，不要出来——”

“福禄前辈——”

“我们输了，有死而已——”

“各位，不要被利用啊——”

“通知他们，不要出来——”

战阵之上，轰鸣的骑兵奔袭成圆，环绕了龙茴率领的这片最为显眼的军阵。作为怨军队伍里的精锐，这些天来，郭药师并没有让他们下马步战，参与到攻打夏村的战斗里。在大军其余部队的惨烈伤亡里，这些人顶多是挽挽弓放放箭，却始终是憋了一口气的，从某种意义上来说，他们的士气，也在同伴的惨烈之中消磨了不少，直到此时，这精锐骑兵才终于发挥出了力量。

白茫茫的雪地已经缀满了混乱的身影了，龙茴一面奋力厮杀，一面大声呐喊，能够听到他喊声的人，却已经不多。名叫福禄的老人骑着战马挥舞双刀，奋力厮杀着试图前进，然而每前进一步，战马却要被逼退三步，逐渐被裹挟着往侧面离开。这个时候，却唯有一只小小的马队，由太原的倪剑忠带队，听到了龙茴的喊声，在这暴戾的战场上，朝前方奋力穿插过去……

*****************

“怎么回事……”

午时已经过了，阴沉的天色未有散去，夏村，兵力偶尔调动、运作，宁毅等人站在平台上，疑惑于怨军军营那边的变化。

“……怨军后方晓岭方向发生战斗……”

“……可能有人袭营……”

“……郭药师分兵……”

杂乱的推测、估计偶尔便从幕僚那边传过来，军中也有资深的斥候和绿林人士，表示听到了地面有军队转移的震动，但具体是真有援军到来，还是郭药师使的计策，却是谁也无法肯定。

要说昨天晚上的那场地雷阵给了郭药师不少的震撼，令得他只好就此停下来，这是有可能的。而停下来之后，他究竟会选取怎样的攻击策略，没人能够提前预知。

佯装有援军到来，引蛇出洞的计策，如果说是郭药师故意所为，并不是什么奇怪的事。

“汴梁城外面这一片，打成这个样子，还有谁敢来，当我是傻子么！”

隐隐的动静在看不见的地方闹了半天，沉闷的气氛也一直持续着，木墙后的人们偶尔抬头远眺，士兵们也已经开始窃窃私语了。下午时分，宁毅、秦绍谦等人也忍不住说几句风凉话。

战事打到现在，大家的精神都已经绷到极点，这样的沉闷，或是意味着敌人在酝酿什么坏点子，或是意味着山雨欲来风满楼，乐观也好悲观也罢，唯有轻松，是不可能有的了。当初的宣传里，宁毅说的就是：我们面对的，是一群天下最强的敌人，当你觉得自己受不了的时候，你还要咬牙挺过去，比谁都要挺得久。因为这样的反复强调，夏村的士兵才能够一直绷紧精神，坚持到这一步。

此时，火焰早已将地面和围墙烧过一遍，整个营地周围都是血腥气，甚至也已经隐隐有了腐烂的气息。冬日的寒冷驱不走这气息里的颓丧和恶心，一堆堆的士兵抱着刀枪匿身在营墙后可以躲避箭矢的地方，巡逻者们偶尔搓动双手，双眼之中，亦有掩不住的疲倦。

无论怨军的沉默意味着什么，一旦沉默结束，这边将迎来的，都必定是更大的压力和生死的威胁。

而唯一可以期待的，就是当双方都已经绷紧到极限，对方那边，终究会为了保存实力而崩溃。

“如果是西军，此时来援，倒也不是没有可能。”上方平台上，秦绍谦用柴枝挑了挑火堆，“此时在这附近，尚能战的，恐怕也就是小种相公的那一路人马了吧。”

“小种相公未必会来支援我等。”偏将何志成道。

“那如果是我，就派一队人冒充西军，从他们军营侧翼杀过来，诱我们冲出去……”宁毅偏了偏头，无聊地说道。

“无论如何，眼下终不可能主动出击……”韩敬说道。他的话音才落下，陡然有士兵冲过来：“有状况，有状况……”

秦绍谦接过望远镜，负责观察的士兵指着怨军营地的一头：“那边！那边！似有人冲怨军军营。”

众人都拿目光去望宁毅，宁毅皱了皱眉，随后也站起来，举着一个望远镜朝那边看。这些单筒望远镜都是手工打磨，真正好用的不多，他看了又递给别人。远远的，怨军军营的后侧，的确是发生了些许的骚乱。

“老郭跟立恒一样奸诈啊！”有人笑着看宁毅。

不过大多数都还在皱眉：“怎么办？”

“真的假的？”

宁毅则拿目光打量秦绍谦、岳飞等人，岳飞拱了拱手：“末将以为，就算是真的，此时也只得观望。”

秦绍谦放下望远镜，过了许久，才点了点头：“若是西军，就算与郭药师鏖战一两日，都不至于溃败，若是其它队伍……若真有其他人来，此时出去，又有何用……”

营墙附近，也有不少士兵，察觉到了怨军营地那边的异动，他们探出头去，望着雪岭那头的状况，疑惑而沉默地等待着变化。

雪岭那头，一路厮杀而来，冲向怨军防御线的，一共是二十六骑。他们浑身浴血而来，名叫倪剑忠的汉子小腹已经被切开了，他手持长枪，捂着肚子，不让里面的肠子掉出来。

眼前一片血红。

怨军的士兵迎了上来。

“杀！”他说出了最后的话。

这二十六骑的冲锋在雪地上拖出了一道十余丈长的凄惨血路，在望见夏村边缘的距离上，人的尸体、战马的尸体……他们全都留在了这里……

**************

同样的，汴梁城，这是最危急的一天。

女真士兵两度突入城内。

下午，师师端着一盆血水，正迅速地往外走去，疲累一如往昔的缠绕在她的身上，但她已经能够灵巧地避开旁边的伤员或是跑动的人群了。

“师师姐……”

有人忽然过来，伸手要拉她，她下意识地让开，然而对方拦在了她的身前，差点就撞上了。抬头一看，却是拎了个小包裹的贺蕾儿。

“你……”

那一瞬间，师师几乎有空间转换的错乱感，贺蕾儿的这身打扮，原本是不该出现在军营里的。但不论如何，眼下，她的确是找过来了。

虽然自己也是青楼中过来的，但看到贺蕾儿这样跑来，师师心里还是产生了“乱来”的感觉。她端着水盆往前走：“蕾儿你来干嘛……”

贺蕾儿快步跟在后面：“师师姐，我来找他……你有没有看见他啊……”

“他……”师师冲出营帐，将血水泼了，又去打新的热水，同时，有大夫过来对她交代了几句话，贺蕾儿哭丧着脸晃在她身边。

“我不知道他在哪里！蕾儿，你就算拿了他的腰牌，也不该这时候跑进来，知不知道这里多危险……我不知道他在哪里，你快走——”

周围属于伤兵的喧闹而凄凉的喊声充斥了耳朵，师师一时间也不好去理会贺蕾儿，只隐约记得跟她说了这样的几句，不久之后，她又被疲累和忙碌包围起来了，周围都是血、血、血、断肢、死去的人、嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡……

*****************

天将夕暮。

宁毅等人站在瞭望塔上，看着怨军驱赶着俘虏，往军营里进来。

怨军的营地前立起了几根旗杆，有几个赤条条的人影被绑在上面，正中央一人手臂已经断了，但看起来，几个人暂时都还有气息。

一些怨军士兵在下方挥着鞭子，将人打得血肉模糊，大嗓门的怨军成员则在前方，往夏村这边喊话，告诉这边援军已被全部击溃的事实。

“最中间那个，就是龙茴……”

有人站在宁毅、秦绍谦等人的身边，往外面指过去。

“我没想到……还真的有人来了……”秦绍谦低声说了一句，他双手握着瞭望塔前方的栏杆横木，吱吱作响。

远山、近墙、白皑皑的雪岭、黑白灰相间的大地、远处是安静的黄河，夏村之中，人们通过营墙望出去，所有人都对这一幕沉默以对。俘虏大概有一千多人，景状极其凄凉，他们的将领，便是被挂在营地前方的那几个了。这样的天气里，被剥光了吊在这里，没多久他们也会死去，下方不断的挥鞭抽打，不过是为了增加状况的惨烈程度而已。毫无疑问，这千余俘虏，接下来不久之后，便会被驱赶着攻城。

****************

距离夏村十数里外的雪原上。

马死了。

老人踏雪前行，他的一只手臂，正在流血、发抖。

由此往前的一路上，都是大量的死人，鲜血染红了原本雪白的原野，越往前走，死人便越来越多。

终于，他走到先前与怨军开战的地方了，山岭、雪谷间，尸首铺陈开去，没有活人，就算有伤重者，此时也已经被冻死在这里了。他们就这样的，被永远的留了下来。

“啊……”

老人张开嘴，喉间发出了无意义的声音，悲惨而凄凉。没有血性的部队打不过对方，拥有了血性，仿佛能让人看见一线曙光时，却仍旧是那样的冰凉无力。而最为讽刺的是，厮杀到最后，他竟然仍未死去……

苍天呐……可到底要怎样，才能挽起这局势啊……

******************

汴梁城，天已经黑了，鏖战未止。

城头破了，师师奔行在篝火的光影里，抱着一个草药包，准备去避难，周围全都是喊杀的声音。

“师师姐……”有些微弱的声音从旁边传过来，然而那声音变大了，有人跑过来要拉她的手，师师转了转身子。

贺蕾儿。

她还是那身与战场丝毫不配的花花绿绿的衣服，也不知道为什么到这个时候还没人将她赶出去，或许是因为战事太激烈、战场太混乱的原因吧。但无论如何，她脸色已经憔悴得多了。

“你……”师师稍稍一愣，然后目光陡然间一厉，“快走啊！”

她拧了拧眉头，转身就走，贺蕾儿跟上来，试图牵她的臂膀：“师师姐……怎么了……怎么了……师师姐，我还没见到他！”

“你见不到他了！你再在这里停下去，就见不到他了！贺蕾儿，你不知不知道现在是怎么一回事！你知不知道你是在干什么——这里！这里在死人啊！死人你知不知道是怎么一回事！你就知道你的什么大将军！他会带你走是吧！你会不会想事情——”

一番纠缠之中，师师也只好拉着她的手奔跑起来，然而过得片刻，贺蕾儿的手便是一沉，师师用力拉了拉她：“你还走不走——”

她们又走出几步，贺蕾儿口中或许是在说：“不是的……”师师回头看她时，贺蕾儿往地上倒下去了。

一根箭矢从侧面射过来，穿过了她的小腹，血正在流出来。贺蕾儿似乎是被吓到了，她一只手摸了摸那血：“师师姐、师师姐……”

她躺倒在地上。

师师这几天里见惯各种伤势，几乎是下意识地便蹲了下去，伸手去触碰那伤口，之前说的虽然多，眼下也已经没感觉了：“你、你躺好，没事的、没事的，不一定有事的……”她伸手去撕对方的衣服，然后从怀里找剪刀，冷静地说着话。

“师师姐、不是的……我不是……”

“先别想其它的事情了，蕾儿……”

“我想找到他，我想再看看他，他是不是不喜欢我了……”

“蕾儿！别想那么多，薛长功还在……”

“我有孩子了……”

“我先想办法替你止血……”

她的话说到这里，脑子里嗡的响了一下，扭头去看贺蕾儿：“什么？”这一瞬间，师师脑海里的念头是杂乱的，她首先想到的，竟然是“是谁的孩子”，然而即便是在矾楼，非清倌人，也不是随随便便就会接客的，就算接客，也有着足够多的不让自己怀上孩子的办法。更多的东西，在这个时候轰的砸进她的脑海里，让她有些消化不了。

“是他的孩子，我想有他的孩子，真的是他的……”贺蕾儿笑了笑，“师师姐，我只告诉你，你别告诉他了……”

战阵之上，混乱的局面，几个月来，京城也是肃杀的局势。军人忽然吃了香，对于贺蕾儿与薛长功这样的一对，原本也只该说是因为时局而勾搭在一起，原本该是这样的。师师对此清楚得很，这个笨女人，不识时务，不知轻重，这样的战局中还敢拿着糕点过来的，到底是勇敢还是愚蠢呢？

这一瞬间，不知道为什么，她什么都想不懂了。早先贺蕾儿在矾楼找到她，说起这事情的时候，她心想：“你要找他，就去战场啊。”可是她说：我有了他的孩子……

她有了孩子，可他没来看她了，她想去战场上找他，可她已经有孩子了，她想让她帮忙找一找，可是她说：你自己去吧。

于是她就来了……

师师姐，我只告诉你，你别告诉他了……

从小腹流出来的鲜血黏在了手上。

思绪像是卡住了一样。

师师在这样的战场里已经持续帮忙许多天了，她见过各种凄凉的死法，听过许多伤员的惨叫，她已经适应这一切了，就连岑寄情的双手被砍断，那样的惨剧出现在她的面前，她也是可以冷静地将对方包扎处理，再带回矾楼医治。但是在这一刻，终于有什么东西涌上来，一发不可收拾。

“啊……”

她跪在那儿，张大了嘴，发出哭的声音，如此过了好半晌，在她心头堆垒了这许许多多天的悲伤，才终于抑制不住的、发出来了。

“啊——”

不远处，薛长功手持长刀，带领着不多的部下正在过去，他朝这边看了一眼，然后往这边走了两步，他认得地下那花裙子。也能认得跪在旁边放声大哭的女子。他的视线，李师师的视线，交错了片刻。

他进了一步、停住，退了一步又停住，然后转过了身，双手握刀，带着不多的部下，呐喊着冲向了远处杀进来的女真人。

火焰的光影、血腥的气息、拼杀、呐喊……一切都在持续。

***************

同一时刻，种师中率领的西军穿山过岭，朝着汴梁城的方向，奔袭而来！

第六一四章 超越刀锋（十二）

夜色渐渐深下去的时候，龙茴已经死了。

他断臂的尸首被吊在旗杆上，尸体被打得体无完肤，从他身上滴下的血逐渐在夜晚的风里凝结成红色的冰棱。

其余几名被吊在旗杆上的将领尸首也大多如此。

怨军与夏村的营地间，同样燃烧着火光，映照着夜色里的这一切。怨军抓来的千余俘虏就被围在那旗杆的不远处，他们自然是没有篝火和帐篷的，这个夜里，只能抱团取暖，不少身上受伤之人，渐渐的也就被冻死了。偶尔火光之中，会有怨军的士兵拖出一个或者几个不安分的俘虏来，将他们打死或者砍杀，惨叫声在夜里回荡。

夏村的守军，远远的、沉默的看着这一切。

宁毅等人未有安眠，秦绍谦与一些将领在指挥的房间里商议对策，他偶尔便出来走走、看看。夜晚的火光如同后世流淌的河流，营地一侧，前日被敲开的那处营墙破口，此时还有些人在进行修筑和加固，远远的，怨军营地前方的事情，也能隐约看到。

娟儿端了茶水进去，出来时，在宁毅的身侧站了站。连日以来，夏村外围打得不亦乐乎，她在里面帮忙，分发物资，安排伤员，处理各种细务，也是忙得不可开交，许多时候，还得安排宁毅等人的生活，此时的少女也是容色憔悴，颇为疲倦了。宁毅看了看她，冲她一笑，然后脱了身上的外套要披在她身上，少女便后退一步，频频摇头。

“不冷的，姑爷，你穿上。”

她的神色坚决，宁毅便也不再勉强，只道：“早些休息。”

娟儿点了点头，远远望着怨军营地的方向，又站了片刻：“姑爷，那些人被抓，很麻烦吗？”

她并不明白战事至此，各种变化所代表的意义和程度，只是今天也已经只道了发生的事情，也感受到了营地中陡然沉下去的情绪——在原本就绷紧到极点的气氛里，这当然不会是一件好事。

宁毅想了想，终于还是笑道：“没事的，能摆平。”

女真人的这次南侵，猝不及防，但事情发展到今天，许多关节也已经能够看得清楚。汴梁之战，已经到了决生死的关头——而这个唯一的、能够决生死的机会，也是所有人一分一分挣扎出来的。

从某种意义上来说，宁毅不是一个信服为国牺牲精神的死硬派，许多事情上，他都是极其变通的，要说为国付出，这个武朝在他心中的认同感到底有多少，也难说得清。然而，从最初的坚壁清野，到后来的收拢溃兵，争权夺利劫牟驼岗，再到死守夏村，他走到这里，原因不过是因为：这是唯一的破局方法。

他不懂兵事，对于战场，眼下有所了解，但也不过一知半解而已。但有一点他是明白的，瞻前顾后，老想着取巧、熟知利害的人，做不成事情，武朝的诸多将领如此、大臣如此，许许多多的人都是如此，知难而退，在许多事情上，其实不是个好习惯。当女真人把命摆上来的时候，武朝人摆上性命，不见得会胜利，但不愿意摆上性命的人，则永不可能胜利。

无论是战争还是做事，在最高的层次，把命赌上，只是最基本的先决条件而已。

所以他做了所有能做的事情，坚壁清野，以书信激完颜宗望，劫牟驼岗，到最后，将自己陷在这里。没有退路可言了，仓促整合的一万四千多人，他拉不出去，榆木炮、地雷等东西，也只有在守势中能起到最大的作用。如果说汴梁能守住，而在这里，能够强撑着耗尽女真人的后备力量，那么，武朝唯一的一线生机，就可能出现——那个时候，可以和谈。

如果说是为了国家，宁毅可能早就走了。但仅仅是为了做到手头上的事情，他留了下来，因为只有这样，事情才可能成功。

但战争毕竟是战争，事态发展至此，宁毅也已经无数次的重新审视了眼前的局势，看似势均力敌的胶着态势，绷成一股弦的军心意志，看似僵持，实则在下一刻，谁崩溃了都不足为奇。而发生这件事最可能的，终究还是夏村的守军。那一万四千多人的士气，能够撑到什么程度，甚至于其中四千精兵能撑到什么程度，无论是宁毅还是秦绍谦，其实都无法准确估计。而郭药师那边，反而可能心中有数。

由那位名叫龙茴的将领率领的万余人对这边展开救援，知道有这样一件事，对军心或有振奋，但一败涂地的战果的，则毫无疑问是一种打击。而且当事情发展到眼前这一态势的时候，一旦那千余俘虏被驱赶攻城，军心和人数的此消彼长之下，夏村要面临的，可能就是最为棘手的事态了。

有一定战场经验的人，大抵都能预测到眼前的可能性。而眼下在这山谷中的人们，虽然在连日的战斗里已经不断成长，但还不到无懈可击的地步。如同宁毅在祝家庄应对梁山人马时说的那样，你或许不会退，身边的人，会不会有这样的信心，你对身边的人，有没有这样的信心。只要意识到这一点的人，都必然会损失士气。

宁毅没能对娟儿说清楚这些事情，只是在她离开时，他看着少女的背影，情绪复杂。一如以往的每一个生死关头，许多的坎他都跨过来了，但在一个坎的前方，他其实都有想过，这会不会是最后一个……

他闭上眼睛，回忆了片刻苏檀儿的身影、云竹的身影、元锦儿的样子、小婵的样子，还有那位远在天南的，以西瓜为名的女子，还有些许与她们有关的事情。过得片刻，他叹了口气，转身回去了。

营地下方，毛一山回到稍微温暖的棚屋中时，看见渠庆正在磨刀。这间小棚屋里的其他人还没有回来。

“他娘的……我恨不得吃了那些人……”

怨军营地那边的惨叫声隐约传过来，棚屋里没人说话，只有响起的磨刀声，毛一山坐在那里，沉默了片刻，看看渠庆。

“渠大哥，明天……很麻烦吗？”

因为渠庆受了伤，这一两天，都是躺着的状态，而毛一山与他认识的这段时间以来，也没有看见他露出这样郑重的神色，至少在不打仗的时候，他只顾休息和呼呼大睡，晚上是绝不磨刀的。

渠庆没有正面回答，只是静静地磨了一阵，过得片刻，摸摸刀锋，口中吐出白气来。

“怕是不容易，你也磨磨吧。”

他将磨刀石扔了过去。

毛一山接住石头，在那里愣了片刻，坐在床边扭头看时，透过棚屋的缝隙，天上似有淡淡的月亮光芒。

漫长的一夜逐渐过去。

天色蒙蒙亮的时候，两边的营地间，都已经动起来了……

“让他们起来——”

伴随着长鞭与叫喊声，战马在营地间奔跑。聚集的千余俘虏，已经开始被驱赶起来，他们从昨天被俘之后，便滴水未进，在数九寒天冻过这一晚，还能够站起来的人，都已经虚弱不堪，也有些人躺在地上，是再也无法起来了。

前方旗杆上吊着的几具尸体，经过这冰冷的一夜，都已经冻成凄惨的冰雕，冰棱之中带着血肉的殷红。

“让他们起来！让他们走！起不来的，都给我补上一刀——”

怨军已经列阵了，挥舞的长鞭从俘虏们的后方打过来，将他们逼得朝前走。前方远处的夏村营墙后，一道道的身影延绵开去，都在看着这边。

何灿牙关打战，哭了起来。

他是这千余俘虏中的一员，原本也是龙茴麾下的一名小兵，昨日怨军杀来，龙茴手下的人，跑掉的是最少的。这与龙茴的死战有一定关系，但最主要的，还是因为溃败实在发生得太快，他们慢了一步，随后便被包围了起来。最终这一批士兵，战死的或许少，多的是后来被怨军围住，弃械投降——他们毕竟不算是什么铁人，处于那样绝望的环境里，投降也是常理之中的事情了。

龙茴是杀至力竭，被砍断了一只手后抓起来的，何灿与这位上官并不熟，只是在随后的转移中，看见这位上官被绳子绑起来，拖在马后跑，也有怨军成员追着他一路殴打，后来，就是被绑在那旗杆上鞭打至死了。他说不清自己脑海中的想法，只是有些东西，已经变得明显，他知道，自己就要死了。

他就这样的，以身边的人搀扶着，哭着走过了那几处旗杆，经过龙茴身边时，他还看了一眼。那具被冰冻的尸身凄凉无比，怨军的人打到最后，尸体已然面目全非，眼睛都已经被打出来，血肉模糊，唯有他的嘴还张着，似乎在说着些什么，他看了一眼，便不敢再看了。

风呼啸着从山谷上方吹过。山谷之中，气氛紧张得接近凝固，数万人的对峙，两边的距离，正在那群俘虏的前行中不断缩短。怨军阵前，郭药师策马肃立，等待着对面的反应，夏村之中的平台上，宁毅、秦绍谦等人也在肃然中看着这一切，少量的将领与传令兵在人群里穿行。稍后一点的位置，弓箭手们已经搭上了最后的箭矢。

时间，就像是在所有人的眼前，流淌而过。

变故在没有多少人预料到的地方发生了。

在整个战阵之上，那千余俘虏被驱赶前行的一片，是唯一显得喧闹的地方，主要也是来自于后方怨军士兵的喝骂，他们一面挥鞭、驱赶，一面拔出长刀，将地下再也无法起来的士兵一刀刀的补过去，这些人有的已经死了，也有一息尚存的，便都被这一刀结果了性命，血腥气一如往常的弥漫开来。

何灿觉得手上被拉了一下。是那名一直走在他身边的高个子同伴，忽然停了下来。

他们这些士兵被俘后，全都被收缴了刀枪，也并未供给水饭，但要说其它的措施，无非是被一根长绳子束住了双手，这样的束缚对于士兵来说，影响有限，只是许多人已经不敢反抗了而已。

何灿听见那高个子说了一声：“我不走了啊。”

然后，有凄然的声音从侧前方传过来：“不要往前走了啊！”

战马奔驰过去，然后便是一片刀光，有人倒下，怨军骑士在喊：“走！谁敢停下就死——”

大量的人还在前行，何灿听见弓箭的声音，箭矢射过来，那高个子倒下了：“走——”

那吼喊之中，陡然又有一个声音响了起来，这一次，那声音已然变得高亢：“众位兄弟啊，前方是我们的弟兄！他们奋战至此，我们帮不上忙，不要在扯后腿了——”

在这一阵叫喊之后，混乱和屠杀开始了，怨军士兵从后方推进过来，他们的整个本阵，也已经开始前推，有些俘虏还在前行，有一些冲向了后方，拉扯、摔倒、死亡都开始变得频繁，何灿摇摇晃晃的在人群里走，不远处，高高的旗杆、尸体也在视野里晃动。

混乱发生的那一刻，郭药师下达了推进的命令，夏村，宁毅奔行几步，上了平台边的瞭望塔，下一刻，他朝着下方喊了几句，秦绍谦微微一愣，随后，也陡然挥手。不远处的战马上，岳飞举起了长枪。

营地边缘，毛一山站在营墙后，远远地看着那杀戮的一切，他握刀的手在发抖，牙关咬得生疼，大量的俘虏就在那样的位置上停止了前行，有些哭着、喊着，往后方的屠刀下挤过去了。然而这一切都无法可想，一旦他们靠近营地，自己这边的弓箭手，只能将他们射杀。而就在这一刻，他看见战马从侧后方奔行而去。

有声音响起来。

“全军列阵，预备——”

“你们看到了——”有人在瞭望塔上高喊出声。

无数传令的士兵举旗策马飞奔！

“那是我们的同胞，他们正在被那些杂碎屠杀！我们要做什么——”

“那些北方来的孬种！到我们的地方！杀我们的家人！抢我们的东西！各位，到这里了！没有更多的路了——”

毛一山听着这声音，感受着整个山谷的动静，忽然间已经明白过了什么，他拖着刀，手在发抖，双目赤红地对着旁边的同伴笑：“哈哈哈……哈哈哈……”那笑声兴奋而诡异，这或许是毛一山一生当中从未有过的一刻，在这之前，他从未有那一刻，如此狂热地渴望杀敌。当那些俘虏被驱赶着过来的时候，他心中知道，自己这边只能据守，然而在这一刻，上面的人，已经做了相反的决定。

上方，迎风招展的巨大帅旗已经开始动了。

何灿摇摇晃晃的朝着那些挥刀的怨军士兵走过去了，他是这一战的幸存者之一，当长刀斩断他的手臂，他晕厥了过去，在那一刻，他心中想的居然是：我与龙将军一样了。

之前在那战场上，当所有人被怨军的骑兵围住，那位杀得浑身是血的将军在绝望的大喊：“我们输了，我们输了……别被利用啊……”他隐约间，是听到了的。

失去意识的前一刻，他听到了后方如山洪地震般的声音。

夏村营地所有的木门，轰然打开，在有一段上，士兵推到了残破的墙壁。这一刻，他们所有的弱点，正在暴露出来。郭药师的战马停了一下，举起手来，想要下点命令。

“就在今天！就在此地！他们不用考虑回去了！诸位——”

那声音隐隐如雷霆：“我们吃了他们——”

营地东侧，岳飞的长枪锋刃上泛着暗哑嗜血的光芒，踏出营门。

营地东南，名为何志成的将领踏上了墙头，他拔出长刀，扔掉了刀鞘，回过头去，说道：“杀！”

正门，刀盾列阵，前方将领横刀立马：“准备了！”

庞六安指挥着麾下士兵推倒了营墙，营墙外是堆积的尸体，他从尸体上踩了过去，后方，有人从这破口出去，有人翻过围墙，蔓延而出。

西面，刘承宗呐喊道：“杀——”

“杀！！！！！！”

那怒吼之声犹如轰然决堤的洪水，在片刻间，震彻整个山野，天空之中的云凝固了，数万人的军阵在蔓延的战线上对峙。常胜军迟疑了一瞬，而夏村的守军朝着这边以雷霆万钧之势，扑过来了。

在这一天，整个山谷里曾经的一万八千多人，终于完成了蜕变。至少在这一刻，当毛一山紧握长刀双目通红地朝敌人扑过去的时候，决定胜负的，已经是超越刀锋之上的东西。

箭矢无力地飞过天空，不久之后，两支军队以最为野蛮的姿态冲撞在了一起……

第六一五章 渴血

人海涌上来的时候，仿佛群山都在动摇。

夏村守军的举动，对于常胜军来说，是有些猝不及防的。战阵之上来往博弈已经进行了八九天，攻防之势，其实基本已经固定，夏村守军的人数不及常胜军这边，要离开掩体，基本上不太可能。这几天就算打得再惨烈，也只是你一招我一招的在互相拆。昨日回过头去，打败龙茴的部队，抓来这批俘虏，委实是一招狠棋，也算得上是无法可解的阳谋，但……总会出现些许例外的时候。

当最初的几个俘虏开始不肯前行时，郭药师等人心中，就觉得有些麻烦了，但谁也想不到，会是这样的麻烦。原本是要下一招狠棋，但对面轰然间就把棋盘给掀了。

在那一刻，对面所表现出来的，几乎已经是不该属于一个将领的敏锐。当俘虏开始逆行，夏村之中的动静在片刻间聚集、传来，然后就已经变得狂热、凶险、漫山遍野。郭药师的心中几乎在陡然间沉了一沉，他心中还无法细想这心情的意义。而在前方一点，骑在马上，正命令部下动手斩杀俘虏的刘舜仁陡然勒住了缰绳，头皮发麻收紧，口中骂了出来：“我——操啊——”

杀声震天蔓延，其中的戾气聚集，几近凝固。在战阵之上，凶狠的叫喊时常能够听到，并不出奇，所有的精兵对敌人下手，也都是凶猛坚决的，但只有在一些特殊情况下，能够听到这种让人心悸的喊声。有时候，人一听就懂了，那意味着真正的不死不休。不是一般混混的狠话，也不是一般军队用来吓人和振奋军心的手段，那已经是发自心底的愤恨和坚决，能发出这种声音的敌人，他的每一颗牙齿每一根头发，都是危险的。

整个常胜军的队伍，也错愕了一瞬。

但他们毕竟是精兵，尽管心中没有预料到大清早的忽然戳爆了马蜂窝，当对方陡然砸了棋盘，在郭药师、张令徽等人的命令下，整支军队也在转眼间摆开阵势，直扑而上。

漫山遍野的人潮，铁骑如长龙蔓延，距离迅速的拉近，随后，冲撞——

“哇啊啊啊啊啊啊啊——”

手握长刀，毛一山已经冲在了第一列，他口中呐喊、双目通红，朝着前方凶狠杀来的人潮撞了上去。前方是穿着厚重大衣比他甚至高出一个头的怨军汉子，两人长刀猛劈而下，身侧无数的刀光、血花溅起，他们拼过这一刀，毛一山脚步未停，撞在对方身上，有些发麻的手腕抓起长刀便是往上一挥，血腥的气息溅了他一脸，那高大汉子被撞开一旁，旁边同伴的刀锋朝着他的肩膀上落下去，直斩至腰。

呐喊之中，毛一山已跨出两步，后方又是一名怨军士兵出现在眼前，挥刀斩下。他一步前冲，猛的一刀，从那人腋下挥了上去，那人手臂断了，鲜血疯狂喷涌，毛一山一路前冲，在那人胸前哗哗哗的连续劈了三刀，刀柄狠狠砸在那人头顶上，那人方才倒下。身侧的同伴已经往前方冲了过去，毛一山也猛扑着跟上，长刀刷的砍过了一名敌人的肚子。

弥漫的血腥气中，眼前是无数的刀光，狰狞的面目。意志狂热，但脑海中的思维却是出奇的冰冷，旁边一名敌人朝他砍杀过来，被他一抬手架住了手臂，那辽东汉子一脚踢过来，他也抬起长刀，朝着对方的另一条腿上捅了下去，这一刀直接捅穿了那人的大腿，那汉子还没有倒下，毛一山身边的同伴一刀劈开了那人的腰肋，毛一山揪住那人的手臂，用力拉回刀锋，便又是一刀捅进了那人的肚子，刷的撕开！

“……吃了他们！”

他想起那叫喊之声，口中也跟着叫喊了出来，奔跑之中，将一名敌人轰的撞翻在地。两人在雪地上纠缠撕扯，长刀被压在身下的时候，那辽东汉子在毛一山的身上重重地打了两拳，毛一山也还了一拳，死死抱住那人时，眼见那人面目在视野中晃了过去，他张开嘴便直接朝对方头上咬了过去。

这一口咬中了那人的脸颊，对方疯狂挣扎，朝着毛一山肚子上打了两拳，而毛一山的口中已经满是血腥气，猛地用力，将那人半张脸皮直接撕了下来，那人凶狠地叫着、挣扎，在毛一山嘴上撞了一下，下一刻，毛一山口中还咬着对方的半张脸，也扬起头狠狠地撞了下去，一记头槌毫无保留地砸在了对方的眉眼间，他抬起头来，又砰砰的撞了两下。然后爬起来，握住长刀便往对方肚子上抹了一下，然后又朝着对方脖子上捅了下去。

抬头起身时，一名怨军士兵正朝他冲来，挥刀斩向他的头顶，他脚下一跪，一刀横劈，那士兵在奔跑中整条右腿都被这一刀砍断，带着鲜血摔向前方。血浇在了毛一山的身上。

这片刻之间，他的身上已经血腥狰狞犹如恶鬼一般了。

死有何惧！

再度举刀朝前冲时，对面的那名怨军士兵看见他的样子，甚至忍不住退了半步，然后才举刀砍向他，但毛一山已经一刀狠狠劈过了对方的胸膛！

人在这种生死相搏的时候，感官往往都极其微妙，紧张感涌上来时，普通人往往浑身发热、视野变窄、身体协调都会变得迟钝，有时候顾上不顾下，跑动起来都会被地上的东西绊倒。毛一山在杀人之后，已经渐渐摆脱了那些负面状态，但要说面对着生死，能够如平时训练一般自如，总还是不可能的，每每在杀人之后，庆幸于自己还活着的念头，便会滑过脑海。生死之间的大恐惧，终究还是存在的。

唯有这一次，支配他的，是连他自己都无法形容的念头和感觉，当连日以来目睹了这样多人的死去，目睹了那些俘虏的惨状，心情压抑到极点后，听到上方下达了出击的命令，在他的心中，就只剩下了想要放手大杀一场的嗜血。眼前的怨军士兵，在他的眼中，几乎已经不再是人了。

如果他们还是人，他们挥来的刀枪，他是会害怕的，当他们的手脚折断、鲜血喷涌、内脏流出，他也会觉得害怕或是恶心。但出奇的，这一次，这样的感受一丝一毫都不曾出现。

脑海中的意识从所未有的清晰，对身体的支配从未有过的灵敏，身前的视野惊人的开阔。对面的刀枪挥来，那不过是需要躲过去的东西而已，而前方的敌人，如此之多，却只令他感到愉悦。尤其是当他在这些敌人的身体上造成破坏时，粘稠的鲜血喷出来，他们倒下、挣扎、痛苦、失去生命。毛一山的脑海中，就只会闪过那些俘虏被虐杀时的样子，而后，产生更多的愉悦。

血浇在身上，已经不再是粘稠的触感。他甚至无比渴望这种鲜血喷上来的气息，只有前方敌人身体里血液喷出来的事实，能够稍解他心中的饥渴。

他随着同伴朝着前方的人墙一路冲杀过去！

类似的情形，此时正发生在战场的许多地方。

东侧的山麓间，靠近黄河岸边的地方，由于怨军在这边的布防稍微薄弱，将领孙业带领的千余人正往这边的树林方向做着攻坚，大量的刀盾、长枪兵犹如尖刀在朝着薄弱的地方刺过去，转眼间，血路已经延伸了好长一段距离，但此时，速度也已经慢了下来。

营地东南到正门的一段，原本就是怨军攻坚的重要位置，此时，汹涌对冲的人潮已经杀成一片血海。何志成率领的数千人在之前的战斗里原本就折损巨大，然而激烈的战斗也令得他们的淬火最为出色，随着这一波高潮的打出来，众人在汹涌呐喊间正将倍于己方的敌人硬生生的推得后退，数千人对冲的战场犹如巨大的碾肉机器。

侧面，岳飞率领的骑兵已经朝怨军的人群中杀了进去。正门那边，名叫李义的将领率领手下正在厮杀中往这边靠，幸存的俘虏们奔向这边，而怨军的精锐骑兵也已经越过山麓，犹如一道巨大的洪流，朝着这边斜插而来，在黑甲重骑杀到之前，李义组织起枪阵前仆后继地迎了上去，一时间血浪沸腾，大量的骑兵在这方寸之地间竟然都被自己的同伴挡住，展开不了冲势，而他们随后便朝着其它方向推展开来。

“杀啊——”

刘舜仁挥舞战刀，同样歇斯底里地驱使着手下朝正前方猛扑。

当夏村守军全军出击的那一瞬间，他就意识到今天即便能胜，都将打得非常凄惨。在那一刻，他不是没有想过后退，然而只回头看了一眼，他就知道这个想法不存在任何可能了——郭药师正在高处冷冷地看着他。

这位身经百战的将领已经不会让人第二次的在背后捅下刀子。

这一刻，张令徽、刘舜仁两人的部队，悉数被堵在了战线的中间，尤其以刘舜仁的处境最为凶险。此时他的西面是汹涌的怨军骑兵，后方是郭药师的嫡系，夏村骑兵以黑甲重骑开道，正从东北方向斜插而来，要跨过他的军阵，与怨军骑兵对冲。而在前方，仅仅隔着一层混乱逃散的俘虏，冲杀过来的是夏村正门、东南两支军队集群，至少在这个清晨，这些军队在极度压抑后陡然爆发出来不死不休的战意在片刻间已经惊人到了极点，正门一侧的枪兵阵甚至在疯狂的厮杀后阻住了怨军骑兵的推进，纵然是因为地形的原因，大队骑兵的冲锋无法展开，但在这次南征的过程里，也已经是破天荒的第一次了。

无论如何，在这一时之间刘舜仁也只能驱使自己的士兵奋勇向前，他们从俘虏奔行的侧面冲杀过去，希望能够冲入夏村正门前方的战壕与拒马阵中。此时那以黑甲重骑开道的骑兵还在撕开侧面郭药师麾下的部队，一旦他们杀过来，正面这片区域，恐怕就要成为两支骑兵交锋的主要地段。

弥漫的晨雾间，漫山遍野的厮杀、呐喊与血腥气，兵锋在偌大的战场、山麓、山谷间交错，由于怨军的人数毕竟倍于夏村军队，此时战场之上乍看起来还是出于胶着的状态。

毛一山也不知道自己冲过来后已杀了多久，他浑身鲜血，犹然觉得不解心中的饥渴，眼前的这层敌军却终于少了起来，周围还有沸腾的喊杀声，但除了同伴，地上躺着的大多都是尸体。随着他将一名敌人砍倒在地上，又补了一刀，再抬头时，前方丈余的范围内，就只有一个怨军士兵手持钢刀在微微后退了，毛一山跟旁边其余的几个都盯住了他，提刀走上前去，那怨军士兵终于大喊一声冲上来，挥刀，被架住，毛一山一刀劈在了他的头上，其余几人也分别砍向他的胸腹、四肢，有人将长枪锋刃直接从对方胸间朝背后捅穿了出去。

“杂碎！来啊——”

毛一山提着长刀，在那儿大喊了一句，游目四顾，远处还是激烈的厮杀，而在近处，只有八九丈外的地方，骑兵正在汹涌而过。不远处，庞令明朝那边举了举刀，这铁塔般的汉子同样杀得浑身浴血，双目凶狠而狰狞：“你们看到了！”

便有人大喊：“看到了！”

“砍死他们——”

随着这样的喊声，那边的怨军精骑中也有头目将注意力放到了这边，毛一山晃了晃长刀，怒吼：“来啊——”

庞令明也在大喊：“老吴！枪阵——”他怒吼道，“前面的回来！我们叉了他——”

这喊声也提醒了毛一山，他左右看了看，随后还刀入鞘，俯身抓起了地上的一杆长枪。那长枪上站着血肉，还被一名怨军士兵牢牢抓在手上，毛一山便用力踩了两脚。后方的枪林也推上来了，有人拉了拉他：“过来！”毛一山道：“冲！”对面的骑兵阵里，一名小头目也朝着这边挥动了钢刀。

众人奔行，枪阵如海潮般的推过去，对面的马群也随即冲来，双方相隔的距离不长，因此只在片刻之后，就冲撞在一起。枪尖一接触到战马的身体，巨大的推力便已经汹涌而来，毛一山大喊着用力将枪柄的这头往地下压，枪杆弯了，鲜血飚飞，然后他感到身体被什么撞飞了出去。

痛苦与难受涌了上来，迷迷糊糊的意识里，仿佛有马蹄声从身侧踏过，他只是下意识的蜷缩身体，微微滚动。等到意识稍微回来一点，骑兵的冲势被瓦解，周围已经是厮杀一片了。毛一山摇摇晃晃地站起来，确定自己手脚还能动后，伸手便拔出了长刀。

对面不远处，此时也有人站起来，模糊的视野里，似乎便是那挥动战刀让骑兵冲来的怨军小头目，他看看已经被刺死的战马，回过头来也看到了这边的毛一山，提着长刀便大步地走过来，毛一山也摇摇晃晃地迎了上去，对面刷的一刀劈下。

那小头目也是怨军之中的武艺高强者，眼看这夏村士兵浑身是血，走路都摇摇晃晃的，想是受了不小的伤，想要一刀便将他结果。然而这一刀劈下，毛一山也是陡然挥刀往上，在空中划过一个大圆之后，猛地压了下去，竟将对方的长刀压在了身侧，两人各自用力，身体几乎撞在了一起。毛一山头脸之间全都是血，狰狞的目光里充着血，口中都全是鲜血，他盯着那怨军头目的眼睛，猛然用力，大吼出声：“哇啊——”口中血浆喷出，那喊声竟犹如猛虎怒吼。小头目被这狰狞凶猛的气势所震慑，而后，腹中便是一痛。

毛一山大吼着，推着他一面往后退，一面用力绞碎了他的肠子。

清晨之间，这巨大战场上陷入的胶着态势，实际上，却是以怨军忽然间经受到巨大的伤亡为代价的。山坡上，目睹着这一切，郭药师一面发出命令，一面在焦虑中勒住缰绳，胯下的战马却因为主人的焦躁而不自觉地转了几个圈。

郭药师看见大量的投入甚至封不住东侧山麓间夏村士兵的推进，他看见马队在山麓中段甚至开始被对方的枪阵截流，对方不要命的厮杀中，一部分生力军竟已经开始动摇、胆寒，张令徽的数千士兵被逼在前方，甚至已经开始趋于崩溃了，想要转身撤离——他自然是不会允许这种情况出现的。

而正前方，刘舜仁的部队则稍微取得了一些战果，或许是因为大量奔跑的俘虏稍微减弱了夏村士兵的杀意，也由于冲来的骑兵给正门附近的守军造成了巨大的压力，刘舜仁率领的部分士兵，已经冲进前方的战壕、拒马区域，他的后阵还在不断地涌进去，试图避开夏村铁甲精骑的屠杀，不过……

郭药师远远望着那片壕沟区域，忽然间想到了什么，他朝着旁边吼道：“给刘舜仁下令，让他……”说到这里，却又停了下来。

胯下的战马转了一圈，他道：“算了。再看看、再看看……”

更多的士兵，往那片壕沟里涌进去了。

“往前！往前——冲过去！全都给我杀进去——”

冲过一道道的战壕，刘舜仁口中大喊着。前方夏村的营门大开，由于利用奔行的俘虏巧妙隔开了战线，另一边的骑兵队又吸引了夏村军队的主力，刘舜仁寻找到了些许缝隙，朝着这个方向发动了猛攻。夏村的帅旗本阵正从营地内部冲出来，但无论如何，这或许是他能找到的最好的机会。在这里士气爆棚全军冲锋的时候，出现些许失误，甚至忘了后方本阵安全，似乎也是正常的。

——他在心中期待着这是正常的。

然后他在一条壕沟的上方停了一下。

爆炸声响起来了。

剧烈的爆炸陡然间在视野的前方升腾而起，火焰、烟尘、土石翻滚。然后一条一条，排山倒海的淹没过来，他的身躯定了定，亲兵从周围扑过来，紧接着，巨大的冲力将他掀飞了。

郭药师远远看着那战壕区陡然发生的爆炸，在这个清晨，浓烟与飞扬的土尘一时间几乎淹没了那一片视野，他张开嘴，微微颤动了几下，终于没有发出声音。刘舜仁麾下士兵的核心区域被笼罩在爆炸里，外围，夏村的战士终于往这边碾压过来，他们面对的是已经毫无士气的怨军将士，整片壕沟区域附近，发生的都是一场巨大的屠杀。

刘舜仁从烟尘里摇摇晃晃地爬起来，周围大多是焦黑的颜色，土石被翻起来，松松软软的，让人有些站不稳。同样的，还有些人群在这样的黑色里爬起来，身上红黑相间，他们有的人向刘舜仁这边过来。

屠杀正从外围往这边蔓延。

刘舜仁的耳朵嗡嗡在响，他听不清太多的东西，但已经感到剧烈的血腥气和死亡的气息了，周围的枪林、刀阵、海潮般的合围，当他终于能看清黑色边缘蔓延而来的人潮时，有人在灰尘烟柱的那边，似乎是蹲下身体，朝这边指了指，不知道为什么，刘舜仁似乎听到了那人的说话。

“看，刘舜仁啊……”

士兵朝这边蔓延过来，长枪刺进他旁边亲兵的身体，然后刺进他的身体，他握住第一把，然后是第二把，枪林刺过来，将他刺得后退，他抬起头，从黑色的烟尘与白色的雾气中中看见了些许的天空，这是他最后的意识了。

不远处，宁毅挥手，让士兵收割整片战壕区域：“全部杀了，一个不留！”

兵锋蔓延而过。

战场上，黑骑已经冲向怨军的骑兵阵，山麓、山谷间变成死亡与复仇的海洋，人们发泄愤怒、饱餐鲜血，这一切持续了一段时间，当毛一山感到自己接近虚脱的时候，他发现，他与周围的同伴已经冲出夏村山谷的范围了……

第六一六章 战痕

雪花又开始在天空中飘落下来了。

夏村的山谷内外，大规模的鏖战已至于尾声，原本怨军营地所在的地方，火焰与浓烟正在肆虐。人与战马的尸体、鲜血自山谷内延绵而出，在谷地边缘，也有小规模仍在抵抗的怨军士兵，或已被围困、屠杀殆尽，或正丢盔卸甲，跪地投降，飘雪的谷间、岭上，不时发出欢呼之声。

也有一部分人正在搜刮怨军营中不及带走的财物，负责安置伤员的人们正从营地内走出来，给战场上受伤的士兵进行急救。人声吵吵嚷嚷的，胜利的欢呼占了多数，战马在山麓间奔行，停下时，黑甲的骑士们也卸下了头盔。

遍地烽烟，谷地中央，龙茴等人的尸体被放下来了，裹上了大旗，走过的士兵，正向他行礼。

山谷外的雪地间，尽是凌乱的足印，以万人计的奔跑撤离绞碎了整片雪原，夏村的斥候也正从不同方向朝着远处的天地间追赶过去。秦绍谦站在雪岭的上方，手上提着还沾有鲜血的大刀，看着远处的景色。此时，周围已经传来欢呼，但他脑内的滚烫未褪，对于所见的一切，他接受了一部分，另一部分，还无法完全消化。

“把所有的斥候派出去……保持警惕，免得郭药师回来……杀我们一个回马枪……快去快去！保持警惕……”

怨军大败溃退了。

对于今天这场反杀的事实，从大伙儿决定打开营门，漫山遍野士气沸腾开始，作为一名算得上出色的将领，他就已经心中有数、十拿九稳了。然而当一切局势初步定下，回想女真人一路南下时的强横，他率领武瑞营试图阻挡的艰难，几个月以来，汴梁城外数十万人连战连败的颓丧，到夏村这一段时间破釜沉舟般的浴血奋战……此时一切反转过来，倒是令他的心中，产生了些许不真实的感觉……

这一直以来的煎熬，就到昨晚，他们也没能看到太多破局或是结束的可能。然而到得此时……忽然间就熬过来了吗？

“……立恒在哪里？”

脑子里转着这件事，随后，便回想起这位如兄弟师友般的同伴当时的果决。在混乱的战场之上，这位擅长运筹的兄弟对于战争每一刻的变化，并不能清晰把握，有时候对于局部上的优势或劣势都无法了解清楚，他也因此从不插手细部上的决策。然而在这个早上，若非他当时忽然表现出的决断，恐怕唯一的胜机，就那样一瞬即逝了。

对于大局士气上的把握和拿捏，宁毅在那片刻间，表现出的是无与伦比精确的。连日以来的压抑、惨烈甚至于绝望，加上重压来临前所有人放手一搏的欲望，在那一瞬间被压缩到极点。当那些俘虏做出出人意料的决定时，对于许多将领来说，能做的或许都只是观望和犹豫，纵然心中感动，也只能寄望于营地内士兵接下来的奋战。但他出人意料的做出了建议，将一切都豁出去了。

其后的战斗，郭药师表现出了他对麾下士兵的运作与掌控能力，然而对于夏村一方来说，胜利依然来得颇为轻松。当刘舜仁的队伍在夏村前方全军覆没，郭药师就已经开始调动他的嫡系后撤，被拖在战场里的炮灰们与夏村士兵展开了混战，几近是单方面的屠杀。而郭药师仍旧在这种近乎冷酷的壮士断腕后率领能够存活的一万多主力撤离。

很难揣度郭药师在这个早上的心情变化，也必然难以说清他果断撤退时的想法。怨军并非不能战，但现实是如同这个冬天一般冰凉的，夏村有破釜沉舟、不死不休的可能，怨军却绝无将所有人在一战中全部赌上的可能。

心中还在提防着郭药师回马一击的可能，秦绍谦回头看时，烽烟弥漫的战场上，大雪正在降下，经过连日以来惨烈鏖战的山谷中，死尸与战火的痕迹弥漫，满目苍夷。然而在此时，属于胜利后的情绪，第一次的，正在漫山遍野的人群里爆发出来。伴随着欢呼与笑语的，也有隐约压抑的哭泣之声。

渠庆一瘸一拐地走过那片山脊，这里已经是夏村士兵追击的最前方了，有些人正抱在一起笑，笑声中隐隐有泪。他在一颗大石头的后面看到了毛一山，他浑身鲜血，几乎是瘫坐在雪地里，笑了一阵，不知道为什么，又抱着长刀呜呜地哭起来，哭了几声，又擦了眼泪，想要站起来，但扶着石头一用力，又瘫倒下去了，坐在雪里“哈哈”的笑。

渠庆没有去扶他，他从后方走了过去。有人撞了他一下，也有人走过来，抱着他的肩膀说了些什么，他也笑着挥拳打了打对方的胸口，而后，他走进附近的树林里。

这树林当中，白色的雪和殷红的血还在蔓延，偶尔还有尸体。他走到无人之处，心中的疲累涌上来，才缓缓地跪倒在地上，过得片刻，眼泪流出来，他张开嘴，低声发出哭声，如此持续了一阵，终于一拳轰的砸在了雪里，脑袋则撞在了前方的树干上，他又是一拳朝着树干砸了上去，头撞了好几下，血流出来，他便用牙去咬，用手去砸、去剥，终于头上手上口中都是鲜血淋淋，他抱着树，双目通红地哭。

男人的哭声，并不好听，扭曲得犹如疯子一般。

他曾经是武威营中的一名将领，手下有两三百人的队伍，在偷袭牟驼岗的那一晚，几乎全军覆没了。他浑浑噩噩地脱离了大队，苟且求存，无意中来到夏村这边。人们说着女真凶残、满万不可敌的神话，为自己开脱，让人们觉得失败是情有可原的，他本来也这样信了，然而这些天来，终究有不一样的东西，让他看见了。

没有什么是不可胜的，可他的那些兄弟，终究是全都死光了啊……

他抱着那树干，扭曲而压抑的哭声，就那样断断续续的持续了好久……

这一刻，除了渠庆，还有许多人在笑里哭。

山谷上方的伤兵营里，有人闭上了眼睛，听着外面的声音，口中喃喃地说道：“我们胜了？”身边负责照料的干瘦女子点了点头，压抑着回答：“嗯。”伤兵低声说着：“啊，我们胜了啊……”终于停止了呼吸，他身下的垫子间，早已是鲜血一片了。

旁边，人们还在陆续地救治伤员，或是收敛尸体，下方的欢呼传来，恍如梦里。

整个山间，此时都沉浸在一片酣畅如酒，却又带着些许癫狂的气氛里。宁毅快步走上山坡，便看到了正躺在担架上的女子，那是娟儿，她身上有血，头上缠着绷带，一只眼睛也肿了起来。

山下的大战到混乱的时候，一部分被分割屠杀的怨军士兵突破了无人守御的营墙，冲进营地中来。其时郭药师已经领兵撤退，他们绝望地展开厮杀，后方皆是伤病残兵，还有力气者奋起厮杀，娟儿身处其中，被追赶得从山坡上滚下，撞到头，身上也几处受伤。

“没有生命危险吧？”

宁毅首先揪住了救治娟儿的大夫，一边，红提也过去开始给她做检查。

“娟儿姑娘身体尚好，此次虽然……”那大夫摇头说了两句，看见宁毅的神色，忙道，“并无生命危险。”

“以后对身体有影响吗？”

“娟儿姑娘手骨这段，往后若遇湿冷天气，怕是会痛……除此之外……”

这大夫说了几句，那边娟儿已经将眼睛睁开了，她一只眼睛肿起来，因此只能用另一只眼看人，身上受伤流血，也颇为凄凉：“陆姑娘……姑爷、姑爷……我没事，姑爷你没受伤吧……”

宁毅走过去，握住她的一只手，伸手摸了摸她的脸颊，也不知道该说些什么。娟儿挣扎着笑了笑：“我们打胜了吗？”

“胜了。”宁毅道，“你别管这些，好好养伤，我听说你受伤了，很担心你……嗯，没事就好，你先养伤，我处理完事情来看你。”

“嗯。”娟儿点了点头，宁毅挥挥手让人将她抬走，女子的一只手还握着宁毅的手指，但过得片刻，终于还是松开了。宁毅回过头来，问旁边的宇文飞渡：“进营地后被抓的有多少人？”没等他回答，又道，“叫人去全都杀了。”

宇文飞渡先是点点头，随后又有些犹豫：“东家，听他们说……杀俘不祥……”

“呵。”宁毅揉了揉额头，过得片刻，拍了拍宇文飞渡的肩膀，“无所谓的，我现在没心情考虑大局，进来的全死，外面的留着。去吧。”

“是。”

宇文飞渡接了命令离开之后，宁毅在那里站了片刻，方才长舒了一口气，回头看去，飘散的雪片并不密，然而延延绵绵的，仍旧已经开始笼罩整片天地，远山近岭间的气氛，在满目疮痍间第一次显得温暖和平静下来，无论是欢呼还是哭泣，那种让人几欲崩溃的惨烈与煎熬感，终于暂时的开始消散了。

回头想来，这十日以来的厮杀奋战，惨烈与煎熬，也确实令人有恍如隔世之感。眼前逼退了怨军的这种可能性，一度遥不可及。红提从身后过来，牵住了他的手：“娟儿姑娘没事。”

“先把龙将军以及其他所有兄弟的尸体收敛起来。”宁毅说了一句，却是对旁边的跟班们说的，“告知所有将领，不要放松警惕。下午开始祭奠龙将军，晚上准备好好的吃一顿，但是酒……每人还是一杯的量。派人将消息传给京城，也看看那边的仗打得怎么样了。另外，追踪郭药师……”

风雪之中，他挥了挥手，一个一个的命令开始下达。

距离夏村几里外的地方，雪原，斥候之间的战斗还在进行。战马与战士的尸体倒在雪上、林间，偶尔爆发的战斗，留下一两条的人命，幸存者们往不同方向离开，不久之后，又穿插在一起。

接近中午时分，怨军溃退的大队才慢了下来。

士气低落的队列间，郭药师骑在马上，面色冰冷，无喜无怒。这一路上，他手下得力的将领已经将队形再度整理起来，而他，更多的关注着斥候带过来的情报。怨军的高级将领中，刘舜仁已经死了，张令徽也可能被抓或是被杀，眼前的这支队伍，剩下的都已经是他的嫡系，仔细算来，只有一万五左右的人数了。

三万六千人攻打数目不过己方一半的山谷，对方不过是一些武朝残兵，到最后，己方折损过半。这是他从未想过会发生的事情。

这一刻，他在雪原间停下来，勒马站定了，游目四顾时，天地间都是同样白色的景象，让人几乎分不清方向。曾经他们这支军队，大多数都是辽东的饥民组成，不过为了活命，后来投靠武朝重建，其中的组成也都是燕云六州中失去财产土地的难民，他们没有根基，也并不知道该往什么地方去。几名将领过来询问郭药师命令时，郭药师的平静脸色中，也没人能看出他在想什么。

一道道的讯息还在传过来。过了许久，雪原上，郭药师朝着一个方向指了指：“我们只得……去那边了。”

众将领的面色愕然，但不久之后，也大都顿足、叹息，这天下午，怨军的这支部队再度启程，终于，朝着风雪的更深处去了……

这一天是景翰十三年十二月初十，女真人的南侵之战，第一次的迎来了转机。对于此时汴梁周围的诸多部队来说，情况是令人错愕的，他们在不长的时间内，大都陆续收到了夏村的战报。而由于大战之后的疲累，这天下午，夏村的军队更多的只是在舔舐伤口、巩固战力。只要还能站起来的士兵都在大雪之中参与祭奠了龙茴将军以及在这十天内战死的许多人。

放出去的斥候逐渐回来时，有人将一封信转交给了宁毅。

那名斥候在追踪郭药师的队伍时，遇上了武艺高绝的老人家，对方让他将这封信带回转交，经过几名绿林人确认，那位老人，便是周侗身边唯一幸存的福禄前辈。

着人打开了信之后，发现里面是一封血书。

宁毅看完之后，在雪里站了一阵，然后将血书扔进火中烧掉。

这只是大战之中的小小插曲，当那封血书中所写的事情公布天下，已经是多年以后的事情了。傍晚时分，从京城回来的斥候，则待回了另一条急迫的消息。

女真人自今日清晨，停止了攻城。

原因在与种师中率领的两万多西军部队赶到了汴梁城下，与完颜宗望正式展开对垒，试图从后路威胁宗望。而面对这样的情况，攻城未果的宗望竟直接放弃了汴梁城，以精锐骑兵大规模反扑西军——这可能是久攻未下的泄愤之举了——汴梁城内战力不够，不敢出城救援，随后在城外，两支军队展开了一场惨烈的大战。种师中虽是老将，仍然一马当先，全力奋战，但毕竟由于实力差距，当下午斥候离开汴梁城的时候，西军的两万多人，已经被杀得大败溃退，种师中虽然仍能掌控一部分局势，但再撑下去，恐怕要全军覆没在汴梁城外了。

听到这样的消息，秦绍谦、宁毅等人全都愕然了许久，西军在普通人眼中确实大名鼎鼎，对于诸多武朝高层来说，也是有战力的，但有战力并不代表就能够与女真人正面硬抗。在往日的战事中，种师中率领的西军虽然有一定战力，但面对女真人，仍旧是知情识趣，打一阵，干不过就退了。到得后来，大家全在旁边躲着，种师中便也率领大军躲起来，郭药师去找他单挑的时候，他也只是一路迂回，不愿意与对方硬拼。

却想不到，当完颜宗望惨烈攻城近二十天的现在，这位老人家忽然杀到了。

这一次，他没有选择撤退。

据斥候所报，这一战中，汴梁城外尸横遍野，不仅是西军汉子的尸体，在西军溃败形成前，面对着名震天下的女真精骑，他们在种师中的率领下也已经取得了不少战果。

老人的意图显而易见，女真人攻城二十日未果，战力也已经开始下降，减员严重。西军的两万多人，或者无法打败对方，但只要赌上性命，再给女真人造成一定的损失，损失巨大的女真部队或许就再也不能考虑攻城，而城中的种师道等人，也终于能够选择逼和对方了……

就在宁毅等人在夏村为了种师中的英勇果断感到震撼的同时，汴梁城中，疲倦至极的人们正在为西军的到来而欢呼、喜极而泣，相对而言，之后传来的夏村消息还未被众人所知。苏文方来到伤兵营里，看到了发鬓凌乱，面色苍白而身材消瘦的师师，将夏村的事情告诉了他。

师师睁着大眼睛怔怔地看了他好久，过得片刻，双手揪着衣襟，微微低下身子，压抑而又剧烈地哭了起来。那单薄的身子颤抖着，发出“呜呜”的声音，像是随时要倒下的豆芽，泪水如雨而落。看着这一幕，苏文方的眼眶也红了起来，他在城内奔波数日，也是形容消瘦，面上满是胡茬，过得一阵，便离开这里，继续为相府奔波了。

皇城之中，大臣们已经在这里聚集起来，汇总各方而来的消息，都有些喜气洋洋。而这个时候，名叫秦嗣源的老人正在殿上说着一件煞风景的事情。

这件事情是……救援种师中。

第六一七章 舍身的智慧 无泪的慈悲

天已入夜，风雪在夏村一带聚集着，与篝火的光亮汇在一起。

怨军从这里撤离后，周围的一片，就又是夏村完全掌控的范围了。大战在这天上午方才停下，但各种各样的事情，到得此时，并没有告一段落的迹象，初时的狂欢与激动、虎口余生的庆幸已经暂时的减褪，营地内外，此时正被各种各样的事情所环绕。

“……大战初捷，知道所有人都很累，老子也累，但是方才开会之时，秦将军与宁先生已经决定，明日拔营，增援京师，你们要好好的往下传达这件事……”

亮着灯火的小棚屋里，夏村军的中层将官正在开会，长官庞六安所传递过来的消息并不轻松，但即便已经忙碌了这一天，这些麾下各有几百人的军官们都还打起了精神。

“……连战十日，打败了郭药师，大伙儿的情况，谁都知道。可是京师危殆，今天下午传来的消息也已经清楚了，小种相公孤注一掷，直取宗望本阵！他是知道宗望的攻城战也已打底了。宗望的军队再有伤亡，便难以继续强攻京城，小种相公吸引了宗望的注意，可现如今，京城的军队是不能出城救援的！方圆数十里，可战之兵，只有咱们这一支！”

“今日会上，宁先生已经强调，京师之战到郭药师退走，基本就已经打完、结束！这是我等的胜利！”

就着火光，庞六安挥了挥手：“但结束只代表大局不变，京师多半已经能够守下来。可这一战，我等真的打胜了吗？女真几万人杀下来，一路长驱直入，杀至我朝京城，几度破城！于汴梁城外，连败我朝几十万大军！逼退他们，如今我等只是勉强做到，但即便逼退，又能如何？异日他卷土重来，我朝又可否挡下？”

“诸位兄弟，秦将军、宁先生，今日都说了，不论今日战果如何，异日两国之间，都必再逢决战之期，此为你死我活的灭国之战。此战之中，最为重要的是什么……是可战之人！”

庞六安顿了顿，看了看一众将官：“如夏村的我等，如为救援前来的龙将军等人，如敢与女真人作战的小种相公。我等所能依靠者，不是那些识大局后反而畏缩不前的聪明人，而是这些知难而进的弟兄！诸位，女真人想要平安回去，只有这一战之力了。我军与郭药师一战，已淬火成刀，明日拔营与会女真大军，或战或不战，皆为见血开锋之举。他日女真人再来之期，汝等皆是这家国中流砥柱，与其会猎天下，何其快哉……这些事情，诸位要给麾下的兄弟带到。”

来自上方的命令下达不久，还在发酵，但对于夏村之中众多兵将来说，则多少都有些觉悟。一场大胜，对于此时的夏村将士而言，有着难以承受的重量，只因这样的胜利真是太少了，如此的艰难和顽强，他们经历得也少。

中午和夜间虽有庆祝和狂欢，但是在敞开了肚子吃喝之后，单纯沉浸在喜悦中的人，却并非多数。在这之前，这里的每一个人毕竟都经历过太多的战败，见过太多同伴的死亡。当死亡成常态时，人们并不会为之感到奇怪，然而，当可以不死的选择出现在众人面前时，曾经为何会死、会败的疑问，就会开始涌上来。

对于此时天下的军队来说，会在大战后产生这种感觉的，恐怕仅此一支，从某种意义上来说，这也是因为宁毅几个月以来的引导。因此、战胜之后，伤感者有之、哭泣者有人，但当然，在这些复杂情绪里，喜悦和发自内心的个人崇拜，还是占了许多的。

宁毅与秦绍谦一文一武的形象，文的运筹、武的果决，再加上吕梁山过来的黑骑，竹记麾下的大量绿林人士，各种与众不同的本领，这些东西，都具有清晰的符号性，在这支由杂牌军拼凑起来的部队里，极容易在众人的心里烙下印记。

在大吃一顿之后，毛一山又去伤兵营里看了几名认识的兄弟，出来之时，他看见渠庆在跟他打招呼。连日以来，这位经历战阵多年的老兵大哥总给他沉稳又有些抑郁的感觉，唯有在此时，变得有些不太一样了，风雪之中，他的脸上带着的是愉悦轻松的笑容。

没有将士会将眼前的风雪当做一回事。

聊了几句之后，渠庆给他一块石头：“别溜达了，回去磨刀吧。”

“呃？”毛一山愣了愣，随后也明白过来，“明日，还要战？”

“可能不在明日，也可能不会再有一战，但与女真人，必有一场对峙。不战最好，战，也不怕。咱们做好准备就行。”

这日下午，祭奠龙茴时，众人即便疲累，却也是热血激昂。不久之后又传来种师中与宗望正面对杀的消息。在探望过虽然负伤却仍旧为了胜利而欢欣雀跃的一众兄弟后，毛一山与其他的一些士兵一样，心中对于与女真人放对，已有些心理准备，甚至隐隐有着嗜血的渴望。但当然，渴望是一回事，真要去做，是另一回事，在毛一山这边也知道，十日以来的战斗，即便是未进伤兵营的将士，也尽皆疲累。

不过，若是上方发话，那肯定是有把握，也就没什么可想的了。

两人此时正在山腰处，一面闲聊几句，一面朝山下的方向看。夏村营门那边，其实显得有些热闹，那是因为从不久前开始，已经过来了几拨人，都是汴梁附近其他部队的人，看得让人有些心烦。毛一山心中倒是想到一件事，问道：“渠大哥，你以前……其实是在哪只部队里当官的吧？”

渠庆武艺不低，战斗经验丰富，对于战场许多局势的发展变化，都能看得清楚，毛一山早已见识过。此时今日见他心情好，才问出来。渠庆望着山下，倒是没有为着这个问题而气恼，片刻后，笑了笑：“当官……不如当个小兵来得好。”

“那……渠大哥，若是这一仗打完之后，你我是不是就要回去各自的部队了？”

这句话是毛一山犹豫了片刻之后才问出来的，问完之后，渠庆也沉默了，只是在不久之后，望着营门那边的热闹，皱起眉头，冷冷地哼了一声，没再说话。

夏村大战之后还不到一日的时间，只是傍晚开始，从此时分布在汴梁附近各个军队中派出的使者便陆续过来了，这些人，或是其余几支军队中位高者、有名望、有武艺者，也有曾经在武瑞营中担任官职，溃败后被陈彦殊等大员收拢的武将。这些人的陆续赶来，一方面为祝贺夏村大捷，赞叹秦绍谦等人立下不世之功，另一方面，则摆出了唯秦绍谦马首是瞻的态度，希望与夏村军队拔营前进，趁此大胜之际，士气高涨，以同解京城之围。

而这些人的到来，也在旁敲侧击中询问着一个问题：初时因各军大败，诸方收拢溃兵，各人归置被打乱，不过权宜之计，此时既然已获得喘息之机，这些有着不同编制的将士，是不是有可能恢复到原编制下了呢？

士兵的编制混乱问题或许一时间还难以解决，但将领们的归置，却是相对清楚的。例如此时的夏村军中，何志成原本就隶属于武威军何承忠麾下，毛一山的长官庞令明，则是武胜军陈彦殊麾下将领。此时这类中层将领往往对麾下散兵负责。小兵的问题可以含糊，这些将领当初则只能算是“借调”，那么，什么时候，他们可以带着麾下士兵回去呢？

夏村一方对这类问题打着马虎眼。但相对于一贯以来的迟钝，以及面对女真人时的笨拙，此时各方所有人的反应，都显得敏锐而迅速。

能够到这个层次上谈事情的人，有谁会是真正的废物？

****************

京城。

从皇城中出来，秦嗣源去到兵部，处理了手头上的一堆事情。从兵部大堂离开时，风雪交加，凄凉的城市灯火都掩在一片风雪里。

女真人在这一天，暂停了攻城。根据各方面传来的消息，在之前漫长的煎熬中，令人感到乐观的一线曙光已经出现，即便女真人在城外大胜，再掉头过来攻城，其士气也已是二而衰，三而竭了。朝堂诸公都已经感受到了和谈的可能，京城防务虽还不能放松，但由于女真人攻势的停歇，总算是取得了片刻的喘息。

只是对于秦嗣源来说，诸多的事情，并不会因此有所减少，甚至因为接下来的可能性，要做准备的事情陡然间已经压得更多。

无论是战是和，后续的事物都只会更为繁琐。

“……去酸枣门。”

如此吩咐了身边的随人，上到马车之后，籍着车厢内的油灯，老人还看了一些通报上来的消息。连日以来的大战，死伤者不计其数，汴梁城内，也已经数万人的死去，产生了巨大的厌战情绪，物价飞涨、治安紊乱都已经是正在发生的事情，失去了家人的女人、小孩、老人的哭声日夜不停，从兵部往城墙的一路，都能隐约听见这样的动静。而这些事情所转化而来的问题，最终也都会归集到老人的手上，化作常人难以承受的巨大问题和压力，压在他的肩头。

到了满目疮痍的新酸枣门附近，老人方才放下手头的工作，从车上下来，柱着拐杖，缓缓的往城墙方向走过去。

周围有取暖的篝火、帐篷，汇集的士兵、伤员，不少人都会将目光朝这边望过来。老人身形消瘦，挥退了想要过来搀扶他的随从，一面想着事情，一面柱着拐杖往城墙的方向走，他没有看这些人，包括那些伤者，也包括城内死去了家人的悲凄者，这些天来，老人对这些大多是冷漠也不予理睬的。到得高高的楼梯前，他也未有让人搀扶，而是一面想事情，一面缓慢的拾阶而上。

残破的城墙上弥漫着血腥气，风雪急骤，夜色之中，可以看见灯光黯淡的女真军营，远远的方向则已是漆黑一片了。老人朝着远方看了一阵，有人群与火把过来，为首的老人在风雪中向秦嗣源行了一礼，秦嗣源朝着那边行礼。两名老人在这风雪中无言地对揖。

过得片刻，那头的老人开了口，是种师道。

“听闻今日殿上之事，秦相为舍弟求出兵，师道感激不尽。”

“……”秦嗣源无言地、重重地拱了拱手。

那边种师道已经直起身来：“只是这感激是于私。于公，师道亦如诸公一般，不赞同秦相此想法。京城危殆，城中兵力业已见底，贸然出城，不过被女真人各个击破。若女真人孤注一掷，再来攻城，我方只会愈发捉襟见肘。右相此议……唉……”

双方都是聪明绝顶、人情练达之人，有许多事情，其实说与不说，都是一样。汴梁之战，秦嗣源负责后勤与一切俗务，对于战事，插手不多。种师中挥军前来，固然振奋人心，然而当女真人改变方向全力围攻追杀，京城不可能出兵救援，这也是谁都清楚的事情。在这样的情况下，唯一发声激烈，想要拿出最后有生力量与女真人放手一搏，保存下种师中的人竟是素来稳妥的秦嗣源，委实是出乎所有人意料之外的。

以至于今天在金銮殿上，除了秦嗣源本人，甚至连一贯与他搭档的左相李纲，都对此事提出了反对态度。京城之事，关系一国存亡，岂容人孤注一掷？

更何况，无论种师中是死是活，这场大战，看来都有结束的希望了。何苦节外生这种枝。

一场朝仪持续许久，到得最后，也只是以秦嗣源得罪多人，且毫无建树为收场。老人在议事结束后，处理了政务，再赶来这边，作为种师中的兄长，种师道虽然对于秦嗣源的仗义表示感谢，但对于时局，他却也是觉得，无法出兵。

“只是……秦相啊，种某却不明白，您明知此议会有何等结果，又何苦如此啊……”

风雪之中，种师道与秦嗣源一同走到城墙边，望着远处的黑暗，那不知归宿的种师中的命运，低声地叹息出声。

……

“……秦嗣源这老狗，今日行事，实在奇怪。”

御书房中，写了几个字，周喆将毛笔搁下，皱着眉头吸了一口气，而后，站起来走了走。

“杜成喜，你说他是要干嘛……”

房间里，原本眼观鼻鼻观心的杜成喜身体震了震：“圣上早先便说，右相此人，乃天纵之才，他心中所想，奴婢实在猜不到。”

“哼，天纵之才。”周喆背负双手笑了笑，然后又收敛了笑容，“秦嗣源此人，谋算甚深，奇正之道皆通，确是厉害，以往朝堂议事，他若真有鬼主意，必定在朝议之前，就都已将关节打通。唯有此次，哼，提出个这样的想法，令得李纲都不站在他那一边，要说其中无诈，又有谁信。”

杜成喜犹豫了一下：“陛下圣明，只是……奴婢觉得，会否是因为战场转机今日才现，右相想要打通关节，时间却来不及了呢？”

“嗯？你这老狗，替他说话，莫非收了他的钱？”周喆瞥了杜成喜一眼。杜成喜被吓得连忙跪了下来请罪，周喆便又挥了挥手。

“起来起来，朕不过开句玩笑。你就算收了钱，那也无妨，朕莫非还会受你蛊惑？”他顿了顿，“只是，你也想得岔了。若是时间不够，明知强撑无益，秦嗣源自然连开口都会省掉，他今日舌战群臣，在朕想来，该是察觉到位置尴尬，怕有人秋后算账，想要树敌放权了吧！这老狗啊，老谋深算，知道有时候被人骂几句，被朕斥责几句，反而是好事，只是这等手段，朕岂会看不出来……嘿……”

他笑了笑，那个笑容在脸上古怪地持续了许久，然后也不知是在咀嚼还是在回味，低声说了几个字：“嘿……夏村大捷啊……”

这喃喃低语声中，有人过来通报，李棁到了。

“宣他进来。”

周喆说道，走回了书桌后方。

不多时，上次负责出城与女真人谈判的大臣李棁进来了。

……

“……战事与政事不同。”

风雪扑上城墙，苍白的须发在风雪里抖动着，都已结上霜花。

秦嗣源伸手触了触女墙上被冰冻的血痕：“这些年来，尝与人议论，大战之中，何事最为重要。在夏村，与劣子搭档，名为宁毅者，往日最爱奇巧之技，好琢磨格物之学，好研究火器。而外界士人论战，则每每关心战法，何物在前、何物在后，若遇特定之地，如何应对。然而……遇上辽人、女真人，皆无作用，只因我朝重文轻武，数十万军队战意皆无，被数万人打得落花流水……”

老人顿了顿，叹了口气：“种世兄啊，文人便是如此，与人论战，必是二论取其一。其实天地万物，离不开中庸二字。子曰：张而不驰，文武弗能；驰而不张，文武弗为。一张一弛，方为文武之道。但愚笨之人，往往无能分辨。老朽一生求稳妥，可在大事之上，行的皆是冒险之举，到得如今，种世兄啊，你觉得，就算此次我等侥幸得存，女真人便不会有下次过来了吗？”

种师道道：“有此次教训，只需此后汲取，今上励精图治，朝中众位……”

“种世兄说得轻巧啦。”秦嗣源笑了笑，“几十万人被打垮在城外，十万人死在这城内，这几十万人如此，便有百万人、数百万人，也是毫无意义的。这世事真相为何，朝堂、军队问题在哪，能看清楚的人少么？世间行事，缺的从不是能看清的人，缺的是敢流血，敢去死的人。夏村之战，便是此等道理。那龙茴将军在出发之前，广邀众人，应和者少，据闻陈彦殊曾阻人加入其中，龙茴一战，果然战败，陈彦殊好聪明！然而若非龙茴激起众人血性，夏村之战，恐怕就有败无胜。聪明人有何用？若世间全是此等‘聪明人’，事到临头，一个个都噤声后退、知其厉害危险、心灰意冷，那夏村、这汴梁，也就都不用打了，几百万人，尽做了猪狗奴隶便是！”

“说他们聪明，不过是小聪明，真正的聪明，不是这样的。”老人摇了摇头，“如今我朝，缺的是什么？要挡住下一次金人南下，缺的是什么？不是这京城的百万之众，不是城外的数十万大军。是夏村那一万多人，是龙茴将军带着死在了刀下的一万多人，也是小种相公带着的，敢与女真人冲阵的两万余人。种世兄，没有他们，我们的京城百万之众，是不能算人的……”

种师道沉默在那里，秦嗣源望着远处那黑暗，嘴唇颤了颤：“老朽于战事或许不懂，但只希望以城中力量，尽量牵制女真人，使其无法全力进攻小种相公，待到夏村军队拔营前来，再与女真大军对峙，京城出面和谈，或能保下有生力量。有这些人在，方有下一次面对女真人的种子。此时若放任小种相公在城外全军覆没，下一次大战，何人还敢全力救援京城？老朽也知此事冒险，可今日之因，焉知不会有他日之祸？今日若能冒险过去，才能给他日，留下一点点本钱……”

“……秦相用心良苦，师道……代舍弟，也代所有西军弟子，谢过了。”过了好一会儿，种师道才再度躬身，行了一礼。老人面色凄然，另一边，秦嗣源也吸了口气，回礼过来：“种世兄，是老朽代这天下人谢过西军，也对不住西军才是……”

他叹了口气，过了片刻，种师道在一旁哈哈笑起来。

“其实，秦相或许过虑了。”他在风中说道，“舍弟用兵行事，也素求稳妥，打不打得过，倒在其次，后路多半是想好了的，早些年与西夏大战，他便是此等做派。就算战败，率领部下逃走，想来并无问题。秦相其实倒也不用为他担忧。”

“哦，是吗。”秦嗣源回答道，“哈哈……但愿如此。”

城墙上，疲累的两人都望向远方，墙上的众多将士也望向远方。黑暗中雪花飘飞，由于火把被风吹得并不明亮，他们其实看不见对方的脸色，秦嗣源老人的脸上，有眼泪在这黑暗里流下来，在这向来冷漠决绝的老人身上出现这种事，想来是因为城墙上，雪风实在太大的缘故……

金銮殿，周喆已向李棁下完了命令。

“……议和之事，左相是很想亲自前往的，朕思前想后，你终究已与宗望打过了交道，且身段比左相圆滑。此次和议，许你见机而行。此时种师中率西军正被宗望追击，朕不欲西军折损太重，你接了旨意，速速出城吧。这完颜宗望，也该知道见好就收的道理了！”

***************

汴梁城北，五丈岭。

深夜时分，风雪将天地间的一切都冻住了。

五丈岭上，有篝火在燃烧，数千人正聚集在寒冷的山头上，由于周围的木柴不多，能够升起的火堆也不多，士兵与战马聚集在一起，偎依着在风雪里取暖。

山下的远处，火光巡弋，由于黑暗中搜魂的使者。

不多时，有喊杀声响起来，顺着雪风、肆掠山头，士兵打起精神，警惕黑暗中来袭的敌人，但不久之后，他们发现这是敌人夜里的攻心计而已。

营地最中央的一个小帐篷里，身上缠着绷带、还在渗血的老人睁开了眼睛，听着这声音。

“求援的人……冲出去了吗……”

“冲出去了，冲出去了……”跟在身边多年的老副将王弘甲说道。

“不要留在这里，当心被围，让大伙快走……”

“是。”

王弘甲如此答应着，过得片刻，他从这小帐篷里出去，有带着重伤的将领过来：“四周皆已被女真人截断去路……”

……

“……西军去路，已被我军全数截断。”

五丈岭外，临时扎下的营地里，斥候奔来，向宗望报告了情况。宗望这才从马上下来，解开了披风扔给随从：“也好，围住他们！若他们想要突围，就再给我切一块下来！我要他们全都死在这！”

这一天的战斗下来，西军在女真人的猛攻下坚持了大半天的时间，而后崩溃。种师中率领着大部一路逃亡辗转，但事实上，宗望对这次战斗的愤怒，已经全部倾泻在这支不要命的西军身上，当女真骑兵展开对西军的全力追杀，西军的本阵根本没有顺利逃亡的可能，他们被一路穿插切割，落单者则被悉数屠杀，到得最后，一直被逼到这山头上。双方才都停了下来。

不多时，又有人来。

“禀报大帅，汴梁一方有使者出城，乃是前次过来谈判的那个武朝人。武朝皇帝……”

“杀了他。”

“……欲与我方和谈。”

“哦？那先不杀他，带他来这里。”

“是。”

“让他看着我杀光这些人……再跟他们谈！”

……

汴梁。

深夜，城墙附近的小房间里，从城外进来的人见到了那位老人家。

“种帅……”几名身上带血的小将普通跪下了，有人看见过来的老人，甚至哭了出来。

种师道端了热水，走向他们，拍他们的肩膀：“知道了，知道了……”

“种帅，小种相公他被困于五丈岭……”

“知道了，知道了，程明他们先你们一步到，已经知道了，先喝点热水，暖暖身子……”

“种帅，朝廷是否出兵……”

“我说知道了！”老人声音严厉了一瞬间，然后道，“接下来的事，我会处理，你们待会吃些东西，与程明他们碰个面吧。会有人安排你们疗伤和住下。”

“种帅……”

几人不久被人带走了，房间里，种师道坐在椅子上，看着不远处微微晃动的灯烛。不久，亲兵过来，向他报告同伴已经安顿好的消息，种师道点了点头：“你下去吧。”

“是。”亲兵回答一声，待要走到房门时回头看看，老人仍然只是怔怔地坐在那儿，望着前方的灯点，他有些忍不住：“种帅，咱们是否央求朝廷……”

“……没有可能的事，就不要讨人嫌了吧。”

种师道回答了一句，脑中想起秦嗣源，想起他们先前在城头说的那些话，油灯那一点点的光芒中，老人悄然闭上了眼睛，满是皱纹的脸上，微微的颤动。

……

第二天的早晨，五丈岭。

风雪停了。

种师中从帐篷里走出来。

虽然被称作小种相公，但他的年纪也已经不小，满头白发。昨日他受伤严重，但此时仍旧穿上了铠甲，然后他跨上战马，抓起关刀。

士兵朝他聚拢过来，也有不少人，在昨晚被冻死了，此时已经不能动。

“家兄当会过来。”种师中没有理会死去的士兵，向王弘甲说道，“随我突围！”

王弘甲道：“是。”

汴梁城，种师道站在城头，望向远处那片仿佛无垠的雪原。

在他看不见的地方，种师中策马挥刀，冲向女真人的骑兵队。

夏村，军队拔营出征。

汴梁城内的小房间里，薛长功睁开眼睛，嗅到的是满鼻腔的药味，他的身上被裹得严严实实的。微微偏过头，旁边的小床上，一名女子也躺在那里，她面色苍白、呼吸微弱，也是浑身的药味——但毕竟还有呼吸——那是贺蕾儿。

不久之后——他也不知道是多久之后——有人来告诉他，要与女真人议和了。

窗外风雪已经停下来，在经历过如此漫长的、如地狱般的阴霾和风雪之后，他们终于第一次的，看见了曙光……

第六一八章 惊蛰（一）

乌云、漠雪、城郭。

汴梁。

百万人聚集的城池，在这个冬日里，不复往日的喧嚣。一墙之隔，北面的城墙下，护城河里静静的结出厚冰，鲜血、尸体、城墙上扔下来的物件一半沉入河底，一半突出冰面，在一一次凉了又化、化了又凉的过程里，逐渐混成狰狞的冰雕，此时，连同远处的女真人营地，它们也安静下来了。

厚实高耸的城墙里，灰白相间的颜色渲染了一切，偶有火焰的红，也并不显得鲜艳。城市沉浸在死亡的悲切中还不能复苏，绝大多数死者的尸体在城市一端已被烧毁，牺牲者的家人们领一捧骨灰回去，放进棺木，做起灵位。由于城门紧闭，更多的小门小户，连棺材都无法准备。唢呐声响、唢呐声停，家家户户，多是哭声，而悲伤到了深处，是连哭声都发不出来的。一些老人，妇女，在家中孩子、丈夫的死讯传来后，或冻或饿，或是悲凄太过，也静悄悄的死去了。

这样的悲痛和凄凉，是整个城市中，从未有过的景象。而尽管攻防的大战业已停下，笼罩在城池内外的紧张感犹未褪去，自西军种师中与宗望对阵全军覆没后，城外一日一日的和谈仍在进行。和谈未歇，谁也不知道女真人还会不会来攻打城池。

当初大伙儿与城偕亡的心气劲已经过去，稍稍缓解之后，痛楚已经涌上来，没有多少人再有那般的锐气了。城中的人们内心忐忑，注意着城北的消息，有时候就连脚步声都忍不住要放缓一些，生怕惊动了那边的女真野兽。在这围城已久的冬季，整个城市，也渐渐的要结成巨冰了。

暗流悄然涌动。

腊梅花开，在院子的角落里衬出一抹娇艳的红色，仆人尽量小心地走过了门廊，院落里的正厅里，老爷们正在说话。为首的是唐恪唐钦叟，旁边做客的，是燕正燕道章。

兽纹铜炉中炭火燃烧，两人低声说话，倒并无太多波澜。

“……汴梁一战至此，死伤之人，不计其数。这些死了的，不能毫无价值……唐某先前虽一力主和，与李相、秦相的许多想法，却是一致的。金人性烈如虎狼，既已开战，又能逼和，和谈便不该再退。否则，金人必卷土重来……我与希道贤弟这几日时常议论……”

“……唐大人耿大人此念，燕某自然明白，和谈不可草率，只是……李棁李大人，性子过于谨慎，怕的是他只想办差，应对失据。而此事又不可太慢，若是拖延下去，女真人没了粮草，只好狂飙数百里外劫掠，到时候，和谈必定失败……不易拿捏呀……”

“……蔡太师明鉴，不过，依唐某所想……城外有武瑞军在，女真人未必敢妄动，如今我等又在收拢西军溃部，相信完颜宗望也不欲在此久留。和谈之事核心，他者尚在其次，一为精兵，二为太原……我有精兵，方能应付女真人下次南来，有太原，此次大战，才不致有切骨之失，至于钱物岁币，反倒不妨沿用武辽前例……”

“只可惜，此事并非我等说了算哪……”

“……是啊。此次大战，出力甚重者，为左右二相，为西军、种相公……我等主和一系，确是没什么事可做的。不过，到得此等时候，朝堂上下，力气是要往一块使了。唐某昨日曾找秦相议论，此次大战，右相府出力最多，他家中二子，绍和于太原据宗翰，绍谦于夏村退怨军，本是不世之功。可右相为求避嫌，似已有隐退之念……”

“……秦相一世豪杰，此时若能全身而退，不失为一场佳话啊……”

“……为国为民，虽千万人而吾往，国难当头，岂容其为一身谤誉而轻退。右相心中所想，唐某明白，当初为战和之念，我与他也曾多次起争执，但争执只为家国，绝非私怨。秦嗣源此次避嫌，却非家国幸事。道章贤弟，武瑞营不可轻易换将，太原不可失，这些事情，皆落在右相身上啊……”

“……唐兄既然如此说，燕某自与唐兄，同进同退……”

炭火燃烧中，低声的说话逐渐至于尾声，燕正起身告辞，唐恪便送他出来，外面的院落里，腊梅衬着白雪，景色清丽怡人。又互相话别后，燕正笑道：“今年雪大，事情也多，惟愿来年太平，也算瑞雪兆丰年了。”

“瑞雪兆丰年，希望如此。”唐恪也拱手笑笑。

他送了燕正出门，再折回来，厅堂外的屋檐下，已有另一位老人端着茶杯在看雪了，这是他府中幕僚，大儒许向玄。

“同进同退，说来慷慨，燕道章这个人，是个没骨头的啊。”

“愿他将这些话，带给蔡太师吧……”

朝堂之中，燕正风评甚好，一方面性格耿直，另一方面素来也与唐恪这些才德兼备的大家来往，但实际上他却是蔡京的棋子。平日里倾向于主和派，关键时刻，无非就是个传话人罢了。

“方才，耿大人他们派人传话过来，国公爷那边，也有些支支吾吾，这次的事情，看来他是不愿出头了……”

“收复燕云，功成身退，楚国公已有身前身后名，不出头也是正理。”

两人聊了几句，又是一阵沉默，房内炭火爆起一个火星来，屋外雪凉得渗人。唐恪将这雪景看了片刻，叹了口气。

“冬天还未过呢……”他闭上眼睛，呼出一口白气。

“惊蛰就到了……”

****************

薛长功身上缠着绷带，坐在椅子上，上首过来的，是军中来看望他的两名上司，一名胡堂，一名沈傕的，皆是捧日军中高层。已经说了一会儿话。

“……如今，女真人战线已退，城内戍防之事，已可稍作休憩。薛兄弟所在位置虽然紧要，但此时可放心修养，不至于误事。”

“……只需和谈结束，大伙儿总算可以松一口气，薛兄弟此次必居首功，可是场泼天的富贵啊。到时候，薛兄弟家中这些，可就都得换换喽。”

“寒家小户，都仗着诸位上官和兄弟抬爱，送来的东西，此时还未点算清楚呢。一场大战，兄弟们尸骨未寒，想起此事，薛某心中过意不去。”薛长功有些虚弱地笑了笑。

胡堂摆了摆手：“哎，话不是这样说，我辈武人，功名自刀上取，裤腰带上系着人头。地下的兄弟没有福分，侥幸活着的，该吃吃该喝喝，该享受的乐子，都得将它享受了。这话那帮读书人听了得骂我了，可军中就是这样，薛兄弟惦记手下弟兄，是好事，可是该享受的，你一分都别落。这样啊，兄弟们也才好跟着你玩命。”

沈傕笑道：“此次若能活着，升官发财，不在话下，到时候，薛兄弟，矾楼你得请，兄弟也一定到，哈哈……”

他们说的自是正理，薛长功笑了笑，点头称是：“……只是，城外情况，如今究竟怎样了？我卧床几日，听人说的些零零碎碎……和谈终究不可全信，若我等士气弱了，女真人再来，可是滔天大祸了……另外，听说小种相公出了事，也不知道具体怎样……”

“西军是爷们，跟咱们城外的那些人不同。”胡堂摇了摇头，“五丈岭最后一战，小种相公身受重伤，亲率将士冲击宗望，最后枭首被杀，他手下不少骑兵亲卫，本可逃离，然而为了救回小种相公尸身，连续五次冲阵，最后一次，仅余三十余人，全都身负重伤，人马皆红，终至全军覆没……老种相公也是硬气，军中据闻，小种相公挥军而来，曾派人请京城出兵袭扰，后来大败，也曾让亲兵求援，亲兵进得城来，老种相公便将他们扣下了……如今女真大营那边，小种相公连同数百冲阵之人的头颅，皆被悬于帐外，城外和谈，此事为其中一项……”

“听有人说，小种相公奋战直至战死，犹然相信老种相公会领兵来救，战阵之上，数次以此言鼓舞士气。可直到最后，京内五军未动。”沈傕低声道，“也有说法，小种相公对阵宗望后不及逃走，便已知晓此事结果，只是说些假话，骗骗众人而已……”

沈傕顿了顿：“小种相公死后，武瑞营挥军而来，再之后，武胜武威等几支军队都已过来，陈彦殊、方炼、林鹤棠等人麾下十余万人推进……其实，若无西军一击，这和谈，怕也不会如此之快的……”

守城近一月，悲壮的事情，也早已见过许多，但此时说起这事，房间里依旧有些沉默。过得片刻，薛长功因为伤势咳嗽了几声。胡堂笑了笑。

“说起军功来，夏村那帮人打退了郭药师，如今又在城外与女真对峙，若是论功行赏，说不定是他们功劳最大。”

沈傕压低了声音：“国朝治军素来以文臣为首，我等在军中，所受掣肘数不胜数，到头来，大伙儿打不过了，说是将士无能，我等武将，有口莫辩。秦绍谦……他是右相之子，行事自然不受束缚，故能大败怨军。这是好事，但……唉，总之，能胜总是好事……”

“他们在城外也不好过。”胡堂笑道，“夏村军队，说是以武瑞营为首，实际上城外军队早被打散，如今一面与女真人对峙，一面在扯皮。那几个指挥使，陈彦殊、方炼、林鹤棠，哪一个是省油的灯。听说，他们陈兵城外，每天跑去武瑞营要人，上面要、下面也要，把原本他们的弟兄派出去游说。夏村的这帮人，多少是打出点骨头来了，有他们做骨头，打起来就不至于难看，大家手上没人，都想借鸡下蛋啊……”

“我等眼下还未与城外接触，待到女真人离开，怕是也会有些摩擦来往。薛兄弟带的人是咱们捧日军里的尖子，咱们对的是女真人正面，他们在城外周旋，打的是郭药师，谁更难，还真是难说。到时候，咱们京里的队伍，不仗势欺人，军功倒还罢了，但也不能堕了威风啊……”

“倒也不必太过担心，他们在城外的麻烦，还没完呢。有些时候，木秀于林不是好事，得利的啊，反倒是闷声发大财的人……”

几人说着城外的事情，倒也算不得什么幸灾乐祸，只是军中为争功，摩擦都是常事，彼此心中都有个准备而已。

对于普通百姓，打完了打胜了，就到此为止，对于他们，打完了，此后的许多事情也都是可以预见的。对那支打败了郭药师的队伍，他们心中好奇，但毕竟还未曾见过，也不清楚到底是个什么样子。如今想来，他们与女真人对峙，终究还是占了西军搏命一击的便宜，若真打起来，他们也必然是溃败。只是面对着城外十几万人，郭药师又走了，女真人就算能胜，见识过汴梁的抵抗后，意义也已经不大，他们议论起这些事情，心中也就轻松一些。

毕竟，真正的扯皮、内幕，还是操之于那些大人物之手，他们要关心的，也只是能到手上的几分利益而已。

如此议论半晌，薛长功毕竟有伤，两人告辞而去，也推拒了薛长功的相送。门外院落里望出去，是乌云笼罩的寒冬，仿佛印证着尘埃尚未落定的事实。

回到后院，丫鬟倒是告诉他，师师姑娘过来了。

卧室的房间里，师师拿了些名贵的药材，过来看还躺在床上不能动的贺蕾儿，两人低声地说着话。这是休战几天之后，她的第二次过来。

战事停歇，和谈开始。师师在伤兵营中的帮忙，也已经告一段落，作为京城之中稍稍开始过气的花魁，在军中忙碌一段时间后，她的身形愈显消瘦，但那一段的经历也给她积累起了更多的名气，这几天的时间，想必过得并不悠闲，以至于她的脸上，仍旧带着些许的疲惫。

纵然过气，师师在矾楼中的地位与贺蕾儿之间仍旧是天地之隔，对于她过来看贺蕾儿的原因，薛长功并不清楚。眼下这一段还是武人吃香的时候，但即便如此，他薛长功也配不上这样的花魁，因此他倒也不至于多想。待到师师出来，两人互打了招呼，寒暄几句。

薛长功记起矾楼的名声，忍不住向师师询问了几句和谈的事情——几个偏将、副将级别的人私下里的议论，还不可能看得透时局，但矾楼之中，接待各种大员，她们是会知道得更多的。

“……听朝中几位大人的口吻，议和之事，当无大的枝节了，薛将军放心。”沉默片刻之后，师师如此说道，“倒是捧日军此次战功居首，还望将军飞黄腾达后，不要负了我这妹妹才是。”

李师师的时间并不宽裕，说完话，便也从这里离开。马车驶过积雪的长街时，周围城市的杂音时不时的传进来，掀开帘子，这些杂音多是哭泣，道左相逢的人们说得几句，忍不住的叹气，隐约的哀声，有人过世的家门悬了小块的白布，孩子惘然地奔跑过街头，铁匠铺半掩的门里，一个孩子挥舞着铁锤，单调的打击声。都显不出什么生气来。

这几天里，时间像是在粘稠的浆糊里流。

与薛长功说的那些消息，单调而乐观，但事实自然并不这么简单。一场战斗，死了十几万几十万人，有些时候，单纯的胜败几乎都不重要了，真正让人纠结的是，在这些胜败当中，人们厘不清一些单纯的悲壮或是喜悦来，所有的感情，几乎都无法单纯地找到寄托。

战事还未完，各种乱七八糟的事情，就已经开始了。

朝堂之中，一位位大员在暗地里的运作，私下的串联、心机。矾楼自然无法看清楚这些，但私下里的端倪，却很容易的可以找到。蔡太师的意志、陛下的意志、楚国公的意志、左右二相的意志、主和派们的意志……流淌的暗河里，这些东西，隐约的成为主体，至于那些死去的人，他们的意志，并不重要，也似乎，从来就不曾重要过。

师师也是了解各种内幕的人，但唯有这一次，她希望在眼前，多少能有一点点简单的东西，可是当所有事情深入想过去，那些东西，就全都不复存在了。

西军的慷慨激昂，种师中的头颅如今还挂在女真大营，朝中的和谈，如今却还无法将他迎回来。李棁李大人与宗望的谈判，更是复杂，什么样的情况，都可以出现，但在背后，各种意志的混杂，让人看不出什么激动的东西。在守城战中，右相府负责后勤调配，集中大量人力守城，如今却已经开始沉寂下来，因为空气中，隐约有些不祥的端倪。

夏村军队的大捷，在最初传来时，令人心中振奋激动，然而到得此时，各种力量都在向这支队伍伸手。城外十几万人还在与女真部队对峙，夏村军的营地当中，每天就已经开始了大量的扯皮，昨日传来消息，甚至还出现了一次小规模的火拼，根据来矾楼的大人们说，这些事情，分明是有心人在背后挑起，不让武瑞营的兵将们那么痛快。

而其中的有心人，也并不仅仅是城外十余万人中的高层。矾楼的消息网可以隐约感觉到，城内包括蔡太师、童贯这些人的意志，也早已往城外伸出去了。

相对于这些背后的触手和暗流，正与女真人对峙的那万余军队，并没有激烈的反击——他们也无法激烈。相隔着一座高高的城墙，矾楼从中也无法获得太多的消息，对于师师来说，一切复杂的暗涌都像是在身边流过去。对于谈判，对于休战，对于一切死者的价值和意义，她忽然都无法简单的找到寄托和归依的地方了。

她小心地盯着这些东西。午夜梦回时，她也有着一个小小的期待，此时的武瑞营中，毕竟还有她所认识的那个人的存在，以他的性格，当不会坐以待毙吧。在重逢以后，他屡屡的做出了许多不可思议的成绩，这一次她也希望，当所有消息都连上以后，他或许已经展开了反击，给了所有这些乱七八糟的人一个凌厉的耳光——纵然这希望渺茫，至少在现在，她还可以期待一番。

她坐着马车回到矾楼之后，听到了一个特别的消息。

“竹记那边，苏公子方才过来，转交给我们一些东西。”

妈妈李蕴将她叫过去，给她一个小本子，师师稍稍翻看，发现里面记录的，是一些人在战场上的事情，除了夏村的战斗，还有包括西军在内的，其它军队里的一些人，大都是朴实而壮烈的，适合宣传的故事。

“竹记里早几天其实就开始安排说书了，不过妈妈可跟你说一句啊，风声不太对，这一宝压不压，我也不清楚。你可以帮忙他们说说，我不管你。”

李蕴给她倒了杯茶暖手，见师师抬起头来看她，目光平静又复杂，便也叹了口气，扭头看窗户。

“这些大人物的事情，你我都不好说。”她在对面的椅子上坐下，抬头叹了口气，“这次金人南下，天都要变了，往后谁说了算，谁都看不懂啊……这些年在京里，有人起有人落，也有人几十年风光，从来不倒，但是每次一有大事，肯定有人上有人下，女儿，你认识的，我认识的，都在这个局里。这次啊，妈妈我不知道谁上谁下，不过事情是要来了，这是肯定的……”

师师拿着那本子，微微沉默着。

“不说这些了。”李蕴摆了摆手，随后压低了声音，“我听说啊，宁公子偷偷回京了，暗地里正在见人，这些肯定就是他的手笔。我知道你坐不住，放你一天闲，去找找他吧。他到底要怎样，右相府秦大人要怎样，他要是能给你个准话，我心里也好踏实一些……”

师师的眼中亮起来，过得片刻，起身福了一礼，道谢之后，又问了地方，出门去了。

马车驶过汴梁街头，小雪渐渐落下，师师吩咐车夫带着她找了几处地方，包括竹记的分店、苏家，帮忙时分，马车转过文汇楼侧面的小桥时，停了下来。

师师穿着白色的大髦下了马车，二楼之上，一个正亮着暖黄灯光的窗户边，宁毅正坐在那儿，静静地往窗外的一个地方看着什么。他留了胡子，神情安静淡然，似乎是感受到下方的目光，他转过头来，看到了下方马车边正放下头罩的女子。雪花正缓缓落下。

楼上似乎有人进了房间，宁毅看看那边站起来，又扭头看了看师师，他关上窗户，窗户里模糊的剪影朝客人迎过去，随后便只剩淡淡的灯光了。

傍晚，师师穿过马路，走进酒楼里……

第六一九章 惊蛰（二）

天渐渐的就黑了，雪花在门外落，行人在路边过去。

围城数月，京城中的物资已经变得极为紧张，文汇楼背景颇深，不至于歇业，但到得此时，也已经没有太多的生意。由于大雪，楼中门窗大都闭了起来，这等天气里，过来吃饭的无论是黑白两道，均非富即贵，师师自也认识文汇楼的老板，上得楼来，要了个小间，点了简单的菜饭，静静地等着。

城外两军还在对峙，作为夏村军中的高层，宁毅就已经偷偷回城，所为何事，师师大都可以猜上一二。不过，她眼下倒是无所谓具体事情，粗略想来，宁毅是在针对旁人的动作，做些反击。他并非夏村军队的台面，私下里做些串联，也不需要太过保密，知道轻重的自然知道，不知道的，往往也就不是局内人。

她倒也并不想变成什么局内人。这个层面上的男人的事情，女人是掺合不进去的。

风雪在屋外下得安静，虽是寒冬了，风却不大，城市仿佛在很远的地方低声呜咽。连日以来的焦虑到得此时反变得有些平静下来，她吃了些东西，不多时，听到外面有人窃窃私语、说话、下楼，她也没出去看，又过了一阵，脚步声又上来了，师师过去开门。

“立恒。”她笑了笑。

“怎么到这里来了，吓我一跳。”

门外的自然便是宁毅。两人的上次见面已经是数月以前，再往上回溯，每次的见面交谈，大多算得上轻松随意。但这一次，宁毅风尘仆仆地回城，暗地里见人，交谈些正事，眼神、气质中，都有着复杂的重量，这或许是他在应付陌生人时的面貌，师师只在一些大人物身上看见过，说是蕴着杀气也不为过，但在此时，她并不觉得有何不妥，反倒因此感到安心。

随即撒了个小谎：“我也吓了一跳，真是巧，立恒这是在……应付那些麻烦事吧？”

“有些人要见，有些事情要谈。”宁毅点点头。

“立恒……吃过了吗？”她微微侧了侧身。

“马上还有人来。”

“若是有什么事情，需要作陪的，师师可抚琴助兴……”

“不太好。”

“嗯。”

说话间，有随人过来，在宁毅耳边说了些什么，宁毅点点头。

“天色不早，今日恐怕很忙，这两日我会去矾楼拜访，师师若要早些回去……我恐怕就没办法出来打招呼了。”

“不回去，我在这等等你。”

“怕是要到深夜了。”

“我这些天在战场上，看到很多人死，后来也见到不少事情……我有些话想跟你说。”

宁毅见眼前的女子看着他，目光清澈，又抿嘴笑了笑，倒也微微一愣，随后点头：“那我先失陪了。”

**************

这一等便近两个时辰，文汇楼中，偶有人来来去去，师师倒是没有出去看。

她年纪还小的时候便到了教坊司，后来渐渐长大，在京中名声鹊起，也曾见证过不少的大事。京中权力争斗，大臣退位，景翰四年宰相何朝光与蔡京打擂台，一度传出皇帝要杀蔡京的传言，景翰五年，两浙盐案，京城首富王仁连同诸多富商举家被诛，景翰七年，京中战和两派互相争斗攀扯，众多官员下马。活在京中，又接近权力圈子，山雨欲来风满楼的气息，她见得也是多了。

这样的气息，就如同房间外的脚步走动，纵然不知道对方是谁，也知道对方身份必然举足轻重。以往她对这些黑幕也感到好奇，但这一次，她忽然想到的，是许多年前父亲被抓的那些夜晚。她与母亲在内堂学习琴棋书画，父亲与幕僚在外堂，灯光映照，来去的人影里透着焦虑。

年深日久，这样的印象其实也并不准确，细细想来，该是她在这些年里积累下来的阅历，补完了曾渐渐变得稀薄的记忆。过了这么些年，处于那个位置里的，又是她真正熟识的人了。

风月场上的来往逢迎，谈不上什么真情实意，总有些风流才子，才情高绝，心思敏锐的——如同周邦彦——她也未曾将对方视作私下的好友。对方要的是什么，自己有的是什么，她一向分得清清楚楚。纵然是私下里觉得是朋友的于和中、陈思丰等人，她也能够清楚这些。

对于宁毅，重逢之后算不得亲近，也谈不上疏远，这与对方始终保持分寸的态度有关。师师知道，他成亲之时被人打了一下，失去了过往的记忆——这反倒令她可以很好地摆正自己的态度——失忆了，那不是他的错，自己却不能不将他视为朋友。

从前许许多多的事情，包括父母，皆已沦入记忆的尘埃，能与当初的那个自己有所联系的，也就是这寥寥的几人了，哪怕认识他们时，自己已经进了教坊司，但仍旧年幼的自己，至少在当时，还保有着曾经的气息与后续的可能……

假若李师师要成为李师师——她始终觉得——曾经的自己，是不可丢弃的。这些东西，她自己保留不下来，唯独从他们的身上，可以回溯往前。

如今，宁毅也进入到这风暴的中心去了。

而她能做的，想来也没有什么。宁毅毕竟与于、陈等人不同，自重逢开始，对方所做的，皆是难以想象的大事，灭梁山匪寇，与江湖人士相争，再到这次出去，坚壁清野，于夏村迎击怨军，及至此次的复杂状况。她也因此，想起了曾经父亲仍在时的那些夜晚。

这中间打开窗户，风雪从窗外灌进来，吹得灯烛半灭，渗人的凉意。也不知到了什么时候，她在房间里几已睡去，外面才又传来敲门声。师师过去开了门，门外是宁毅微微蹙眉的身影，想来事情才刚刚告一段落。

“还没走？”

“想等立恒你说说话。”师师抚了抚头发，随后笑了笑，侧身邀他进来。宁毅点了点头，进到房里，师师过去打开了窗户，让冷风吹进来，她在窗边抱着身子让风雪吹了一阵，又呲着牙关上了，过来提宁毅搬凳子，倒热茶。

“围城这么久，肯定不容易，我虽在城外，这几日听人说起了你的事情，好在没出事。”宁毅喝了一口茶，微微的笑着，他不知道对方留下来是要说些什么，便首先开口了。

“我觉得……立恒那边才是不容易。”师师在对面坐下来，“在外面要打仗，回来又有这些事情，打胜了以后，也闲不下来……”

“女真人还没走，谈不上打胜。”宁毅摇摇头。

“师师在城内听闻，谈判已是十拿九稳了？”

“有别人要什么我们就给什么的十拿九稳，也有我们要什么就能拿到什么的十拿九稳，师师觉得，会是哪项？”

宁毅笑着看她，师师听得这句，端着茶杯，目光微微黯淡下来。她毕竟在城内，有些事情，打听不到，但宁毅说出来，分量就不一样了。虽然早有心理准备，但骤然听得此事，仍然开心不得。

宁毅便安慰两句：“我们也在使力了，不过……事情很复杂，这次谈判，能保下什么东西，拿到什么利益，是眼前的还是长远的，都很难说。”

“我也不太懂这些……”师师回答了一句，随即嫣然笑笑，“有时候在矾楼，装作很懂，其实不懂。这终究是男人的事情。对了，立恒今晚还有事情吗？”

“事情是有的，不过接下来一个时辰恐怕都很闲，师师特意等着，是有什么事吗？”

“就是想跟你说说话。”师师坐在那儿笑了笑，“立恒离京之时，与我说的那些话，我当时还不太懂，直到女真人南来，开始围城、攻城，我想要做些什么，后来去了酸枣门那边，看到……很多事情……”

她如此说着，随后，说起在酸枣门的经历来。她虽是女子，但精神上一直清醒而自强，这清醒自强与男人的性情又有不同，和尚们说她是有佛性，是看透了许多事情。但说是这样说，一个十多岁二十岁出头的女子，终究是在成长中的，这些时日以来，她所见所历，心中所想，无法与人言说，精神世界中，倒是将宁毅视作了映照物。此后大战停歇，更多更复杂的东西又在身边环绕，使她身心俱疲，此时宁毅回来，方才找到他，一一吐露。

宁毅也未曾想过她会说起这些时日来的经历，但随后倒也听了下去。眼前稍有些消瘦但仍旧漂亮的女子说起战场上的事情，那些残肢断体，死状惨烈的战士，酸枣门的一次次战斗……师师话语不高，也没有显得太过悲伤或是激动，偶尔还微微的笑笑，说得许久，说她照顾后又死了的战士，说她被追杀而后被保护下来的过程，说那些人死前微薄的愿望，到后来又说起薛长功、贺蕾儿等人……

时间便在这说话中逐渐过去，其中，她也说起在城内收到夏村消息后的欣喜，外面的风雪里，打更的锣声已经响起来。

“……这几日在矾楼，听人说起的事情，又都是争权夺利了。我以前也见得多了，习惯了，可这次参加守城后，听那些公子哥儿说起谈判，说起城外胜败时轻佻的样子，我就接不下话去。女真人还未走呢，他们家中的大人，已经在为这些脏事勾心斗角了。立恒这些日子在城外，想必也已经看到了，听说，他们又在私下里想要拆散武瑞营，我听了以后心里着急。这些人，怎么就能这样呢。但是……终究也没有办法……”

师师的话语之中，宁毅笑起来：“是来了几拨人，打了几架……”

师师也笑：“不过，立恒今日回来了，对他们自然是有办法了。这样一来，我也就放心了。我倒不想问立恒做了些什么，但想来过段时间，便能听到那些人灰头土脸的事情，接下来，可以睡几个好觉……”

“呃……”宁毅微微愣了愣，却知道她猜错了事情，“今晚回来，倒不是为了这个……”

“啊……”师师迟疑了一下，“我知道立恒有更多的事情，但是……这京中的麻烦事，立恒会有办法吧？”

宁毅沉默了片刻：“麻烦是很麻烦，但要说办法……我还没想到能做什么……”

“……”师师看着他。

“他们想对武瑞营动手，只是小事。”宁毅站起来，“房间太闷，师师如果还有精神，我们出去走走吧，有个地方我看一下午了，想过去瞧瞧。”

师师便点了点头，时间已经到深夜，外间道路上也已无行人。两人自楼上下来，护卫在周围悄悄地跟着，风雪弥漫，师师能看出来，身边宁毅的目光里，也没有太多的喜悦。

但在这风雪里一路前行，宁毅还是笑了笑：“下午的时候，在楼上，就看见这边的事情，找人打听了一下，哦……就是这家。”他们走得不远，便在路旁一个小院子前停了下来。这边距离文汇楼不过十余丈距离，隔着一条街，小门小户的破院落，门已经关上了。师师回忆起来，她傍晚到文汇楼下时，宁毅坐在窗边，似乎就在朝这边看。但这边到底发生了什么，她却不记得了。

“这家人都死了。”

宁毅挥了挥手，旁边的护卫过来，挥刀将门闩劈开。宁毅推门而入，师师也跟着进去，里面是一个有三间房的破落小院，黑暗里像是泛着死气，一如宁毅所说，人都死了。

“下午保长叫的人，在这里面抬尸体，我在楼上看，叫人打听了一下。这里有三口人，原本过得还行。”宁毅朝里面房间走过去，说着话，“奶奶、父亲，一个四岁的女儿，女真人攻城的时候，家里没什么吃的，钱也不多，男人去守城了，托保长照顾留在这里的两个人，然后男人在城墙上死了，保长顾不过来。老人家呢，患了风寒，她也怕城里乱，有人进屋抢东西，栓了门。然后……老人家又病又冷又饿，慢慢的死了，四岁的小姑娘，也在这里面活活的饿死了……”

房间里弥漫着尸臭，宁毅站在门口，拿火把伸进去，冰冷而凌乱的普通人家。师师虽然在战场上也适应了臭气，但还是掩了掩鼻孔，却并不明白宁毅说这些有什么用意，这样的事情，最近每天都在城里发生。城头上死的人，则更惨更多。

“我在楼上听到这个事情，就在想，很多年以后，别人说起这次女真南下，说起汴梁的事情。说死了几万、几十万人，女真人多么多么的残暴。他们开始骂女真人，但他们的心里，其实一点概念都不会有，他们骂，更多的时候这样做很畅快，他们觉得，自己偿还了一份做汉人的责任，哪怕他们其实什么都没做。当他们说起几十万人，所有的重量，都不会比过在这间房子里发生的事情的万分之一，一个老人家又病又冷又饿，一边挨一边死了，那个小姑娘……没有人管，肚子越来越饿，先是哭，然后哭也哭不出，慢慢的把乱七八糟的东西往嘴巴里塞，然后她也饿死了……”

宁毅平静地说着这些，火把垂下来，沉默了片刻。

“进城倒不是为了跟那些人扯皮，他们要拆，我们就打，管他的……秦相为谈判的事情奔走，白天不在府中，我来见些人，安排一些琐事。几个月以前，我起身北上，想要出点力，组织女真人南下，如今事情算是做到了，更麻烦的事情又来了。跟上次不同，这次我还没想好自己该做些什么，可以做的事很多，但不管怎么做，开弓没有回头箭，都是很难做的事情。如果有可能，我倒是想功成身退，走人最好……”

师师微微有些迷惘，她此时站在宁毅的身侧，便轻轻的、小心地拉了拉他的衣袖，宁毅蹙了蹙眉，戾气毕露，随后却也微微偏头笑了笑。

“你在城墙上，我在城外，都看到过人这个样子死，被刀划开肚子的，砍手砍脚的。就跟城里这些慢慢饿死的人一样，他们死了，是有重量的，这东西扔不下，扔不下也很难拿起来。要怎么拿，毕竟也是个大问题。”

他说起这几句，眼神里有难掩的戾气，随后却转过身，朝门外摆了摆手，走了过去。师师有些犹豫地问：“立恒莫非……也心灰意冷，想要走了？”

“跟这个又不太一样，我还在想。”宁毅摇头，“我又不是什么杀人狂，这么多人死在面前了，其实我想的事情，跟你也差不多的。只是里面更复杂的东西，又不好说。时间已经不早了，我待会还要去相府一趟，会派人送你回去。不管接下来会做些什么，你应该会知道的。至于找武瑞营麻烦的那帮人，其实你倒不用担心，跳梁小丑，就算有十几万人跟着，孬种就是孬种。”

师师便也点了点头。相隔几个月的重逢，对于这个晚上的宁毅，她仍然看不清楚，这又是与以前不同的不清楚。

院落的门在背后关上了。

风雪依旧落下，马车上亮着灯笼，朝城市中不同的方向过去。一条条的街道上，更夫提着灯笼，巡逻的士兵穿过雪花。师师的马车进入矾楼之中时，宁毅等人的几辆马车已经进入右相府，他穿过了一条条的阆苑，朝仍旧亮着灯火的秦府书房走过去。

黑夜深邃，稀薄的灯点在动……

第六二〇章 惊蛰（三）

子夜已过，房间里的灯烛依然明亮，宁毅推门而入时，秦嗣源、尧祖年、觉明、纪坤等人已经在书房里了。下人已经通报过宁毅回来的消息，他推开门，秦嗣源也就迎了上来。

“立恒回来了。”尧祖年笑着，也迎了过来。

“辛苦了辛苦了。”

“今夜又是大雪啊……”

右相府的核心幕僚圈，都是熟人了，女真人攻城时虽然忙碌不停，但这几天里，事情总算少了一些。秦嗣源等人白日奔走，到了这时，总算能够稍作休息。也是因此，当宁毅进城，所有人才能在此时聚集相府，做出欢迎。

数月的时间不见，放眼看去，原本身体还不错的秦嗣源已经瘦下一圈，头发皆已雪白，只是梳得整齐，倒还显得精神，尧祖年则稍显病态——他年纪太大，不可能整日里跟着熬，但也绝对闲不下来。至于觉明、纪坤等人，以及另外两名过来的相府幕僚，都显消瘦，只是状态还好，宁毅便与他们一一打过招呼。

“立恒夏村一役，振奋人心哪。”

“皆是二少指挥得好。”

“哎，绍谦或有几分指挥之功，但要说治军、权谋，他差得太远，若无立恒压阵，不致有今日之胜。”

“立恒回得突然，此时也不好喝酒，否则，当与立恒浮一大白。”

“若所有武朝军士皆能如夏村一般……”

休战之后，右相府中稍得清闲，隐形的麻烦却不少，甚至需要操心的事情更加多了。但即便如此，众人见面，首先提的还是宁毅等人在夏村的战绩。房间里另外两名进入核心圈子的幕僚，佟致远与侯文境，往日里与宁毅也是认识，都比宁毅年纪大，先前是在负责其他支系事物，守城战时方才纳入中枢，此时也已过来与宁毅相贺。神色之中，则隐有激动和跃跃欲试的感觉。

休战谈判的这几日，汴梁城内的冰面上看似安静，下方却早已是暗流涌动。对于整个局势，秦嗣源或许与尧祖年私下聊过，与觉明私下聊过，却并未与佟、侯二人做详谈，宁毅今日回来，夜间时分正好所有人聚集，一则为相迎祝贺，二来，对城内城外的事情，也必定会有一次深谈。这里决定的，或许便是整个汴梁政局的对弈状况。

宁毅坐下之后，喝了几口茶水，对城外的事情，也就稍稍介绍了一番。包括此时与女真人的对峙，前线气氛的剑拔弩张，纵然在谈判中，也随时有可能开战的事实。另外，还有之前未曾传入城内的一些小事。

“……谈判原是心战，女真人的态度是很坚决的，哪怕他如今可战之兵不过半数，也摆出了随时冲阵的态度。朝廷派出的这个李棁，怕是会被吓到。这些事情，大伙儿应该也已经知道了。哦，有件事要与秦公说一下的，当初寿张一战，二公子带兵阻击宗望时负伤，伤了左目，此事他未曾报来，我觉得，您恐怕还不知道……”

秦绍谦瞎了一只眼睛的事情，当初只是个人小事，宁毅也没有将消息递来烦秦嗣源，此时才觉得有必要说出。秦嗣源微微愣了愣，眼底闪过一丝悲色，但随即也摇头笑了起来。

“他为将领兵，冲锋于前，伤了眼睛人还活着，已是万幸了。对了，立恒觉得，女真人有几成可能，会因谈判不成，再与我方开战？”

宁毅摇了摇头：“这并非成不成的问题，是谈判技巧问题。女真人并非不理智，他们知道怎样才能获得最大的利益，倘若我军摆开阵势要与他一战，他不想战，却绝不会畏战。我们这边的麻烦在于，上层是畏战，那位李大人，又只想交差。若是双方摆开阵势，女真人也觉得我方不畏战，那反倒易和。现在这种情况，就麻烦了。”他看了看众人，“我们这边的底线是什么？”

秦嗣源皱了皱眉：“谈判之初，陛下要求李大人速速谈妥，但条件方面，绝不退让。要求女真人立刻退走，过雁门关，交还燕云六州。我方不再予追究。”

宁毅笑了笑：“然后呢？”

尧祖年也是苦笑：“谈了两日，李棁回来，说女真人态度坚决，要求割让黄河以北，金国为兄，我朝为弟，我朝赔偿众多物资，且每年要求岁币。否则便继续开战，陛下大怒，但随后松了口，不可割地，不认金国为兄，但可赔偿金银。陛下想早日将他们送走……”

“懂了。”宁毅点点头，“要是我，也非得扒下你几层皮才会走了……”

他沉默下来，众人也沉默下来。觉明在一旁站起来，给自己添了茶水：“阿弥陀佛，天下之事，远不是你我三两人便能做到尽善尽美的。战事一停，右相府已在风口浪尖，背后使力、下绊子的人不少。此事与早与秦相、诸位说过。眼下谈判，陛下架空李相，秦相也无法出面左右太多，这几日我与年公商议，最麻烦的事情，不在岁币，不在兄弟之称。至于在哪，以立恒之聪慧，应该看得到吧？”

“太原。”宁毅的目光微微垂下来。

“汴梁战事或会完结，太原未完。”觉明点了点头，将话接下去，“这次谈判，我等能插手其中的，已然不多。若说要保什么，必定是保太原，然则，大公子在太原，这件事上，秦相能开口的地方，又不多了。大公子、二公子，再加上秦相，在这京中……有多少人是盼着太原平安的，都不好说。”

觉明出家之前原是皇族身份，不管什么话，别人不能说的，他并没有太多忌讳，但眼下说到有多少人盼太原平安时，话语还是顿了顿。

宁毅道：“在城外时，我与二公子、闻人也曾讨论此事，先不说解不解太原之围，单说怎么解，都是大麻烦。夏村万余军队，整顿后北上，加上此时十余万残兵，对上宗望，犹难放心，更别说是太原城外的粘罕了，此人虽非女真皇族，但一人之下万人之上，比起宗望来，恐怕更难对付。当然，如果朝廷有决心，办法还是有的。女真人南侵的时间毕竟太久，若是大军压境，兵逼太原以北与雁门关之间的地方，金人或许会自行退去。但现在，一，谈判不坚决，二，十几万人的上层勾心斗角，三，夏村这一万多人，上面还让不让二公子带……这些都是问题……”

他的话语冰冷而严肃，此时说的这些内容，相较先前与师师说的，已经是完全不同的两个概念。

一直沉默寡言的纪坤沉声道：“或许也不是全无办法。”

“但每解决一件，大伙儿都往悬崖上走了一步。”宁毅道，“另外，我与闻人等人在城外商议，还有事情是更麻烦的……”

他顿了顿，说道：“几年以后，必然会有的金人第二次南侵，如何应对。”

这句话说出来，秦嗣源挑了挑眉，目光更加肃然起来，尧祖年坐在一边，则是闭上了眼睛，觉明摆弄着茶杯。显然这个问题，他们也已经在考虑。这房间里，纪坤是处理事实的执行者，无需考虑这个，一旁的佟致远与侯文境两人则在瞬间蹙起了眉头，他们倒不是想不到，只是这数日之间，还未开始想而已。

秦嗣源吸了口气：“立恒与闻人，有何想法。”

“现在抽身，或许还能全身而退，再往前走，后果就真是谁都猜不到了。”宁毅也站起身来，给自己添了杯热茶。

房间里安静片刻。

“女真人是虎狼，这次过了，下次一定还会打过来的。他们灭了辽国，如日方中，这一次南下，也是战果赫赫，就差没有破汴梁了。要解决这件事，核心问题在于……要重视当兵的了。”宁毅缓缓开口，随即，又叹了口气，“最好的情况，保留下夏村，保留下西军的种子，保留下这一次的可战之兵，不让他们被打散。而后，改革军制，给武人一点地位，那么几年之后，金人南下，或有一战之力。但哪项都难，后者比前者更难……”

觉明喝了口茶：“国朝两百年重文抑武啊。”

一旁，尧祖年睁开眼睛，坐了起来，他看看众人：“若要革新，此其时。”

“若这是唱戏，年公说这句话时，当有掌声。”宁毅笑了笑，众人便也低声笑了笑，但随后，笑容也收敛了，“不是说重文抑武有什么问题，而是已到变则活，不变则死的地步。年公说得对，有汴梁一战，如此惨痛的死伤，要给军人一些地位的话，正好可以说出来。但纵然有说服力，其中有多大的阻力，诸位也清楚，各军指挥使皆是文臣，统兵之人皆是文臣，要给武人地位，就要从他们手里分润好处。这件事，右相府去推，你我之力，怕是要死无葬身之地啊……”

秦嗣源等人犹豫了一下，尧祖年道：“此事关键……”

“关键在陛下身上。”宁毅看着老人，低声道。一边觉明等人也微微点了点头。

说话说到皇帝身上，有许多事情，眼下便不好说了。皇帝乃天子，九五之尊，任何想要从皇帝身上摆弄阴谋的事情，都是大逆不道。房间里又是一阵沉默。

时间已经卡在了一个难堪的结点上，那不只是这个房间里的时间，更有可能是这个时代的时间。夏村的士兵、西军的士兵、守城的士兵，在这场战斗里都已经经历了磨砺，这些磨砺的成果若是能够保留下来，几年之后，或许能够与金国正面相抗，若能够将之扩大，或许就能改变一个时代的国运。

但种种的困难都摆在眼前，重文抑武乃立国之本，在这样的方针下，大量的既得利益者都塞在了位置上，汴梁之战，切肤之痛，或许给不一样的声音的发出提供了条件，但要推动这样的条件往前走，仍不是几个人，或是一群人，可以做到的，改变一个国家的根基犹如改变意识形态，从来就不是牺牲几条人命、几家人命就能填满的事。而若是做不到，前方便是更加危险的命运了。

往前一步是悬崖，退后一步，已是地狱。

宁毅早就说过革新的代价，他也就早与人说过，绝不愿意以自身的性命来推动什么革新。他启程北上之时，只愿意头痛医头脚痛医脚地做点事情，事不可为，便要抽身离开。然而当事情推到眼前，终究是到这一步了，往前走，万劫不复，向后退，中原生灵涂炭。

他不曾将自己摆在一个没有自己别人就不会去做这件事的位置上。如果是以前，他扔下这件事，让秦嗣源他们去死就行。但到了这一步，竟然连兴起抽身的念头，都变得如此之难。

生命的逝去是有重量的。数年以前，他跟要去开店的云竹说，握不住的沙，随手扬了它，他这辈子早已经历过许多的大事，然而在经历过这么多人的死亡与浴血之后，这些东西，连他也无法说扬就扬了。

相对于接下来的麻烦，师师之前所担心的那些事情，几十个跳梁小丑带着十几万残兵败将，又能算得了什么？

第六二一章 惊蛰（四）

“……对于城外谈判，再撑下去，也不过是数日时间。女真人要求割让黄河以北，不过是狮子大开口，但实质上的利益，他们肯定是要的。我们认为，赔偿与岁币都无妨，若能持续通常，钱总能回来。为保证太原无事，有几个条件可以谈，首先，赔偿钱物，由我方派兵押运，最好是以二少、立恒统领武瑞营，过雁门关，或是过太原，方才交付，但眼下，亦有问题……”

风雪未息，右相府的书房之中，说话声还在持续，此时开口的，乃是新进核心的佟致远。

“为保女真人退出汴梁，谈判桌上的细节是，我方赔偿货物、钱币以及回程粮草。而女真人交出营地中所有攻城器械。女真人退去之日，一手换一手。如今朝堂诸公只管敲定女真人撤兵之事实，李大人那边每日与宗望谈判，闭门谢客。昨日回报说，已打消女真人要求黄河以北之企图，但宗望仍旧咬定太原至雁门关一线，因此距离女真人全部撤退，我军护送出雁门关的条件，仍有距离……”

佟致远说的是细节，话说完，觉明在一旁开了口。

“女真人攻城已近一月，攻城器械，早就磨损严重，不怎么能用了，他们拿这个当筹码，只是给李棁一个台阶下。所谓漫天要价，就要落地还钱，但李棁没有这个气魄，不管黄河以北，还是太原以北，实质上都已不在女真人的预期之中！他们随身经百战，打到这个时候，也已经累了，巴不得回去修整，说句不好听的，不管什么东西，下次来拿岂不更好！但李棁咬不死，他们就不会忌讳叼块肉走。”

秦嗣源叹了口气：“有关太原之事，我本欲自己去游说李棁，后来请钦叟出面，然而李棁仍旧不肯见面，私下里，也不曾松口。此次事情太重，他要交差，我等也没有太多办法……”

“李棁这人，把柄是有的，但此时拿出来，也没有意义。这边私下里已经将消息放出去，李棁当能与秦相一晤，只希望他能在谈妥的基础上，尽量强硬一些。赠人玫瑰，手有余香。”尧祖年睁开眼睛说了一句，“倒是立恒这边，具体预备怎么办？”

“夏村军队，跟其它几支军队的矛盾，竹记要做的事情已经准备好。”宁毅回答道，“城内城外，已经开始整理和宣传这次大战里的各种故事，我们不打算只让夏村的人占了这个便宜，所有事情的搜罗和编织，会在各个军队里同时展开，包括城外的十几万人，城内的禁军，但凡有浴血奋战的故事，都会帮他们宣传。”

宁毅平静地说着，尧祖年等人点了点头。

“这几天，他们过来招揽军人的同时，我们也把人放出去了。十多万人，总有可以说的事情，我们反过去记录他们中间那些临敌时奋勇的事迹，以军官为首。重点在于，以夏村、武瑞营的事迹为核心，形成所有的人都愿意与夏村军队相提并论的舆论氛围。一旦他们的名气增加，就能化解这些中层军官对武瑞营的敌视，接下来，我们吸收他们到武瑞营里去。毕竟是打胜了的部队。趁着现在编制还有些混乱，扩大精锐的数量。”

“扬汤止沸，不如釜底抽薪。”秦嗣源点头道。

“武瑞营能不能保住，暂时还不好说。但这些是上层博弈的结果了，该做的事情终究是要做的，现在主动进取，总比被动挨打好。”

夜里的灯火亮着，房间里，众人将手头上的事情，大都交代了一遍。风雪呜咽，待到书房房门打开，众人先后出来时，已不知是凌晨几时了，到这个时候，众人都是在相府住下的，佟致远、侯文境两人先行离去，其他人也与秦嗣源说过几句话，回房休息，待到宁毅打招呼时，秦嗣源则说了一句：“立恒稍待，尚有几句闲话，与你聊聊。”

尧祖年离开时，与秦嗣源交换了复杂的眼神，纪坤是最后离开的，随后，秦嗣源披上一件大衣，又叫下人给宁毅拿来一件，老人携起他的手道：“坐了一晚上，脑子也闷了，出去走走。”宁毅对他稍加搀扶，拿起一盏灯笼，两人往外面走去。

回想两人在江宁相识时，老人精神矍铄，身体也是康健，不逊年轻人，后来到了京城，纵然有大量的工作，精神也是极佳。但在这次守城大战之后，他也终于需要些搀扶了。

两人沿着廊道前行，雪花在旁边的黑暗中落下来。雪不大，风其实也不大，但仍旧寒冷，缓缓走了片刻，到得相府的一个小花园边的无风处，老人叹了口气：“绍谦伤了眼睛之后，身体尚好吧？”

“无碍了，应该也不会留下什么大的后遗症。”

“秦家历代从文，他从小却好武，能指挥这样一场大战，打得酣畅淋漓，还胜了。心里必定舒畅，这个，老夫倒是可以想到的。”秦嗣源笑了笑，随后又摇摇头，看着前方的一大块假山，“绍谦从军之后，每每回家省亲，与我说起军中束缚，义愤填膺。但众多事情，都有其因由，要改要变，皆非易事……立恒是清楚的，是吧？”

宁毅沉默了片刻，没有说话。

“此次之事，我与年公聊得颇多，与钦叟、与觉明也曾有过议论，只是有些事情，不好入之六耳，否则，难免尴尬了。”秦嗣源低声说着，“此前数年，掌兵事，以楚国公为首，后来王黼居上，女真人一来，他们不敢上前，算是被抹了面子。太原在宗翰的兵逼下已撑了数月，夏村，打败了郭药师，两处都是我的儿子，而我偏巧是文臣。因此，楚国公不说话了，王黼他们，都往后退了，蔡京……他也怕我这老东西上来，这文武二人都往后退时，到头来，太原之事，我也公私难辨，不好说话……”

“太原不能丢啊……”风雪中，老人望着那假山的黑影，喃喃低语道。

两人之间，又是片刻的沉默。

“陛下年富力强，经此一役，要开始重视武备。”宁毅在侧后方开口，他说道，“夏村的武瑞营想要不被打散，关键也在陛下身上。和谈之后，请陛下检阅夏村军队。外界舆论上，渲染这场大战是因陛下的英明指挥、运筹帷幄取得的转机，陛下乃中兴之主，重视革新、进取。”

风雪里，他的话语并不高，简单而平静：“人可以操控舆论，舆论也可以左右人，以陛下的性格来说，他很可能会被这样的舆论打动，而他的行事作风，又有务实的一面。纵然心中有猜忌，也会想着利用秦相您的本事。当年陛下登基，您实为陛下的老师，若能如当年一般说动陛下热血进取，眼下或许还有机会……因为自信务实之人，不怕权臣。”

秦嗣源皱起眉头，随即又摇了摇头：“此事我何尝不曾想过，只是陛下如今喜怒难测，他……唉……”

老人叹了口气，其中的意味复杂，针对的或许也不是周喆一人。这件事情无关辩论，他与宁毅聊的，宁毅与他聊的，尧祖年等人未必就想不到。

过得片刻，宁毅道：“我未曾与上面打过交道，也不知道有些乱七八糟的事情，是怎么下来的，对于这些事情，我的把握不大。但在城外与二少、闻人他们商议，唯一的破局之机，或许就在这里。以文治武，武人的位置上来了，就要受到打压，但或许也能乘风而起。要么与蔡太师一般，当五年十年的权臣，以后兵来将挡水来土掩，要么，收起担子回家，我去南面，找个好地方呆着。”

他顿了顿：“不过，蔡京这几十年的权臣，没有动过别人权力的根本。要把武人的位置推上去，这就是要动根本了。就算前面能有一个陛下顶着……不得善终啊，老人家。您多想想，我多看看，这把跟不跟，我还难说呢……”

良久，秦嗣源抬起手来，拍了拍他的肩膀。

两人又说了几句话，不久之后，各自去休憩了，但这样的夜晚，也注定是让人难眠的。

来到汴梁这么长的时间，宁毅还未曾真正的与高层的权臣们交手，也未曾真正接触过最上方的那一位真龙天子。上层的博弈，做出的每一个愚蠢的决定，推动一个国家前行的如同泥泞般的艰难，他并非无法理解这其中的运作，只是每一次，都会让他感到愤怒和艰难，相对而言，他更愿意呆在下方，看着那些可以被操纵和推动的人。再往前走，他总会觉得，自己又走回了老路上。

当年他所渴望和期盼的到底是什么，后来的一路迷茫，是否又真的值得。如今呢？他的心中还没有确定自己真想要做接下来的这些事情，只是通过逻辑和常理，找一个解决的方案而已。事到如今，也只能讨好这个皇帝，打败其他人，最后让秦嗣源走到权臣的道路上。当外敌接踵而来，这个国家需要一个推动武备的权臣时，也许会因为战时的特殊状况，给大家留下一丝夹缝中生存的机会。

只要上方还有一丝理智，总不会是必死之局。

来到武朝数年时间，他第一次的在这种不安定的心情里，悄然睡去了。事情太大，纵然是他，也有一种见步行步，等到事情更明显时，再想想、看看的心理。

漫漫的风雪，偌大的城池，许多人家的灯火悄然熄灭了，马车在这样的雪中孤寂的来去，偶有更声响起，到得清晨，便有人开开门，在铲去门前、道路上的积雪了。城市依旧灰白而沉闷，人们在紧张和忐忑里，等待着城外和谈的消息。金銮殿上，朝臣们已经站好了位置，开始新一天的对峙。

宁毅去往矾楼，准备游说李蕴，参与到为竹记搜集其它军队英勇事迹的活动里来，这是早已预定好要做的事。

城北十余里外的雪原上，大军依然在肃杀对峙，李棁再度走入金军帐中，面对着那些可怕的女真人，开始新一天的谈判和煎熬。

谈判里，赛剌轰的掀翻了谈判的桌子，在李棁面前拔剑斩成了两截，李棁两股战战，表面镇定，但还是失去了血色。

右相府在这一天，开始了更多的活动和运作，随后，竹记的宣传攻势，也在城内城外展开了。

宁毅还没能在心中完全确定接下来要做的事情，不久之后，一切都僵死在一片诡异而难堪的泥泞里……

第六二二章 烟火调（上）

清晨，竹记酒楼后的院落里，人们扫净了积雪。还不算明亮的光景里，人已经开始聚集起来，互相低声地打着招呼。

院落颇大，人数大约也有六七十，多穿着袍子，有些还带着二胡之类的乐器，他们找了长凳子，三三两两的在寒冷的天气里坐起来。

都是说书人，吕肆是其中之一，他抱着二胡，手中还拿着几页纸张，眼睛因为熬夜稍稍显得有些红。坐下之后，看见前方那几位掌柜、东家进来了。

“诸位先生，不好意思，仓促把大家聚起来。城里物资紧缺，也没有生火，我长话短说，说完以后，请大家吃面。发到诸位手上的这些小故事，诸位应该都看过一些了。”

“看过了。”吕肆在人群中回答了一句，周围的回答也大都整齐。他们平素是说书的，讲究的是伶牙俐齿，但此时没有插科打诨说笑的人。一方面前方的人威信颇高，另一方面，女真围城的这段时间，大伙儿，都经历了太多的事情，有些曾经认识的人去城墙参加戍防就没有回来，也有之前被女真人砍断了手脚此时仍未死的。终究是因为这些人多半识字识数，被安排在了后勤方面，如今幸存下来，到昨晚看了城内城外一些人的故事，才知道这段时间内，发生了如此之多的事情。

吕肆便是在昨晚连夜看完了发到手头的两个故事，心情激荡。他们说书的，有时候说些虚浮志怪的小说，有时候不免讲些道听途说的轶闻、添油加醋，跟手头的这些事情，终有不同，尤其是自己参加过，就更不同了。

相邻的院子里已经传来面汤的香气，前方的东家继续说着话。

“印书那边刚开始复工，人手不够，所以暂时没法全都发给你们，你们看完了可以互相传一传。与女真的这一战，打得并不好，很多人死了，但在这一战中，不管城内城外，都有很多人，他们冲上去，牺牲了性命。是冲上去牺牲的，不是在逃跑的时候牺牲的，只是为了他们，我们有必要把这些故事留下来……”

“不需要慷慨激昂的渲染，不需要大家像在讲李广、霍去病他们那样，说什么犯我强汉者虽远必诛，说什么封狼居胥的伟业。这一次我们只说个人，已经整理出来的，没有整理出来的，有很多这样的事情，大家听到了，也可以帮忙整理。咱们说书，平日里也许就博人一笑，但如今这城里，所有人都很伤心，你们要去给他们提一提气，没有别的，牺牲了的人，我们会记得……我们说悲壮，不说慷慨。大家明白了吗？有不明白的，可以提出来，互相讨论一下。”

随即便有人开始说话，有人问道：“东家，城外议和的事情已定下来了吗？”

“议和未定。”眼下说书的人常是社会上消息灵通者，有时候说完一些事情，不免跟人讨论一番实证，谈判的事情，自然可能有人询问，东家回答了一句，“说起来是有眉目了，两边可能都有和谈倾向，但是诸位，不要忘了女真人的狼性，若我们真当成十拿九稳的事情，掉以轻心，女真人是一定会扑过来的。山中的老猎手都知道，遇到猛兽，重要的是盯住他的眼睛，你不盯他，他一定咬你。诸位出去，可以强调这点。”

“……我们做好打的准备，便有和的资格，若无打的心思，那就一定挨打。”

吵吵嚷嚷的话语又持续了一阵，面条煮好了，热腾腾的被端了出来。

这个早晨，汴梁依旧是白皑皑的一片，早餐过后，说书的人们陆陆续续地出去了。他们连同竹记的伙计，多是两人一组，吕肆找了个河道边的小集市坐下，拉起他的二胡。

围城日久，天气寒冷，集市上也没有什么东西可买，不远处扎起的两个白色棚子或许才是最为引人注目的东西，这样的情况下，能够为家人办丧礼吊唁的，多半是家有余财。他拉了一阵二胡，开腔说书之后，附近的还是过来了一些人。

二胡的声音哀戚，他说的，其实也不是什么令人振奋的故事。女真人攻城之时，他也曾见过许多人的死去，他多数时间在后方，侥幸得存，见人赴死，或是在死前的凄凉景象，原没有太大的触动。唯有与这些原原本本记录、整理下来的故事合在一块，当初死了的人，才像是忽然有了意义和归宿。周围过来的人，包括在附近家门口远远听着的人，多少也有这样的见闻，被故事拉出现实之后，大都忍不住心中酸楚恻隐。

他一个故事讲完，附近已经聚了些人，也有披麻戴孝的孩子，其后倒有小小的插曲。附近人家穿麻衣的女子过来央求事情，她为家中相公办了灵堂，可此时城内死人太多，别说和尚，周围连个会拉乐器的都没找到，眼见着吕肆会拉二胡，便带了银钱过来，央求吕肆过去帮忙。

吕肆拒绝之后，那女子伤心得坐在地上哭了出来，口中喃喃地说着她家中的事情。她的夫君是附近的一个小地主，年纪尚轻，平日里喜欢舞刀弄剑，女真人过来，男人抛下家中的妻子与尚幼的两个孩子，去了新酸枣门，死在了那里。如今两个孩子一个两岁一个四岁，家中虽然留下一份薄财，但她一个二十出头的女人，哪里守得住这个家，她给丈夫办了灵堂，却连和尚、乐师都请不到，女人就只能在这样艰难的冬天里送走那年轻的丈夫了。

本就是不大的家庭，守着两个孩子的年轻女人难以撑起这件事情，这几日来，她身上的压力早已大得难以言说，此时哭着说出来，周围人也都抹起眼泪。旁边一个披麻戴孝的八九岁孩子一面哭一面说：“我爹爹也死了。我爹爹也死了……”便是哭声一片。

这一天在城市中说书的人们，遇上的大抵都是这样的状况。无论城内城外，一个人的赴死，往往没有太多慷慨激昂可言，对于城中的幸存者而言，亲人的死去，让人看到更多的还是压在眼前的现实状况，也只有这么多的人，不同的身份，同样的死了，才能给这些死亡稍微增添一点意义。哪怕这样意义的宣传有不少出自人为，至少却不会让人直接沉落在黑暗的深渊里。

城内在有心人的运作下稍稍掀起些喧嚷的同时，汴梁城外，与女真人对峙的一个个军营里，也并不平静。

当初种师中率西军与女真人鏖战，武瑞营众人来迟一步，随后便传出和谈的事情，武瑞营与后方陆陆续续赶来的十几万人摆开阵势，在女真人前方与其对峙。武瑞营选择了一个不算陡峭的雪坡扎营，随后建筑工事，整顿器械，开始大规模的做好作战准备，其余人见武瑞营的动作，便也纷纷开始筑起工事。

随着和谈的一步步进行，女真人不愿再打，议和之事已定的舆论开始出现，其余十余万军队原就不是过来与女真人打正面的。只是武瑞营的态度摆了出来，一方面战事接近尾声，他们不得不这样跟，另一方面，他们赶过来，也是为了在旁人插手前，瓜分这支精兵的一杯羹，原本士气就不高，工事做得仓促马虎，随后便更显敷衍。

唯有武瑞营这边，一日一日里将修筑防御工事，做进攻操练视为日常，一见之下，高下立显。过得一两日，便有人来说，和谈期间，勿要再起兵衅，你在女真人阵前整日张牙舞爪，俨如挑衅，万一对方凶性上来了，继续打起来，谁扛得住破坏和谈的责任。

在这期间，各个军队间私下里的来往、游说，更是常态，武瑞营固然能拒绝一些，但也有些人，无法拒绝。过得几日，这边才在竹记幕僚团的提议下，同样派出说客，策反对方军阵中的能战之人。

如此一来，虽然也算是将了对方一军，私下里，却是浮动起来了。这边军中又是一阵议论、检讨、反省。自然不能针对对方的行动，而是在一起讨论，与女真人的战斗，为何会输，双方的差异到底在什么地方，要战胜这帮人，需要怎样做。军中不论有才学的，没才学的，围在一起说说自己的想法，再归总、统一等等等等。

人都是有脑子的，哪怕当兵之前是个大字不识的庄稼汉，大家在一起议论一番，什么有道理，什么没道理，总能分辨一些。为何与女真人的战斗会输，因为我方怕死，为何我们每个人都不怕死，聚在一起，却变成怕死的了……这些东西，只要稍稍深入，便能滤出一些问题来。这些时日以来的讨论，令得一些尖锐的东西，已经在中下层军人中间浮动，一定程度上解决了被分化的危机，同时，一些有朝气的东西，也开始在军营内部萌生了。

踩着不算厚的积雪，陈东野带着手下训练后回来，靠近自己帐篷的时候，看见了站在外面的一名军官，同时，也听到了帐篷里的议论声。

帐篷外的那人与他算是熟识，看似站得随意，实际上倒有放风的味道，眼见是他，使了个眼色，也挥了挥手，让他进去。他掀开帘子进去后，看见帐篷里已有六七名校尉级别的小军官在了，眼见他进来，众人的说话停了一下，随即又开始说起来。

众人说的，便是其余几支部队的上官在背后搞事、拉人的事情。

“……我那兄弟过来找我，说的是，只要肯回去，赏银百两，立即官升三级。这些人唯恐天下不乱，花的血本，一日比一日多……”

“你敢说自己没动心吗？”

“嘿，老子缺钱吗！告诉你，当时我直接拔刀，明明白白跟他说，这话再说一遍，兄弟没得当，我一刀劈了他！”

“何兄霸气！”

“没什么霸气不霸气的，咱们这些日子怎么打过来的！”

“我这些天算是看明白了，咱们怎么输的，那些兄弟是怎么死的……”

帐篷里的几人都是下层的军官，也大都年轻，初时随有败绩，但从夏村一战中杀出来，正是锐气、戾气都最盛之时。与陈东野同在这个营帐的罗业家中更有京城世家背景，向来敢说话，也敢冲敢打，众人大抵是因此才聚集过来。说得一阵，声音渐高，也有人在旁边坐的木头上拍了一下，陈东野道：“你们小声些。”

“有什么可小声的！”对面一名脸上带着刀疤的汉子说了一句，“晚上的讨论会上，老子也敢这样说！女真人未走，他们就要内斗！现在这军中谁看不明白！咱们抱在一起才有希望，真拆散了，大家又像以前一样，将熊熊一窝！赏银百两，官升三级又如何！把人变成了狗熊！”

“我说的是：咱们也别给上头添乱，秦将军他们日子怕也不好过哪……”

经过这段时间，众人对上头的主官已颇为认同，尤其在这样的时候，每日里的讨论，大抵也知道些上面的难处，心中更有抱团、同仇敌忾的感觉。口中换了个话题。

“宁公子倒是厉害，给他们来了个下马威。”

“不过我听竹记的兄弟说，这也是权益之计啊。”

“拆不拆的，终究是上头说了算……”

“真拆了咱们又变成之前那样子？老实说，要真把咱们拆了，给我白银百两，官升三级，下次女真人来，我是没信心打得过。攒了钱，女真人来之前，我就得跑到没人的地方去……”

“嘿，到没人的地方去你还要什么钱……”

“先置东西！”那人嚷道，“先前不知道，跟女真人打了，输成那个样子，现在跑回去再跟着那帮狗娘养的，女真人再来，我还敢打吗？上一次，我是冲了以后，看女真人杀过来，我受了伤才跑的，下一次女真人冲过来，我估计首先就要掉头跑，跟着那些官，偷鸡贪钱吃空饷，怎么打，靠得住吗！好不容易熬个底子出来，死了那么多兄弟，老实说，咱们要是在一起，秦将军、宁先生他们指哪我打哪，有退一步我祖宗十八代都是狗日的！”

这人说着，眼眶都稍稍红了，却没人能说他什么，这人稍稍有些多愁善感，但在战场上杀敌，却素来是最凶悍的。

一旁有人道：“我不懂那么多，可要是真要拆，你们说怎么办？”

“是啊，上头人的事情，哪有我们一帮当兵的说话的份……”

“倒也不是不能说话。”一旁名叫罗业的军官道，“上面人有上面人斗的办法，咱们下面的，能帮手的不多，但首先还是那句话，咱们得抱团才行！”

“咱们打到现在，什么时候没抱团了！”

“抱团可不是口头上说一说的！他们文人有想法，就是说话，咱们当兵的，有想法，要站出来，就要打！”这罗业虽是世家子，却最是敢打敢拼，不计后果，此时瞪了瞪眼睛，“什么叫抱团，我家在京城认识很多人，谁不服的，整死他，这就叫抱团！秦将军、宁先生我服，如今那帮杂碎在背后搞事，他们只能从上层处理，说白了，也就是看谁的人多，影响力大。咱们也算人哪，为什么这些人私下里派说客来，就是觉得我们好下手嘛，要在背后捅秦将军他们的刀子，那我们就要告诉他们：老子不好下手，咱们是铁板一块！这样，秦将军、宁先生他们也就更好办事。”

“罗兄弟你说怎么办吧？”

“打啊！谁不服就打他！跟打女真人是一个道理！诸位还没看懂吗，过得几年，女真人必定会再来！被拆了，跟着那些蝇营狗苟之辈，咱们死路一条。既然是死路，那就拼！与夏村一样，咱们一万多人聚在一起，什么人拼不过！来作梗的，咱们就打，是英雄的，咱们就结交。现在不只是你我的事，国难当头，倾覆在即了，没时间跟他们玩来玩去……”

众人似懂非懂的点头，风雪之中，眼前的大营里，还有许多类似的事情正在发酵。犹如星星之火，虽然在外界的压力下，随时可能熄灭，但至少在这段时间里，怀揣着同样心情，在外界的压力下开始抱团，立志做点什么的人，终究是出现了。

犹如冰层下的暗涌，这些事情在无数纷繁的事物间出现，随即又沉没下去，就在这些事情发生的过程里，女真军营外，则有车队正在将一些草药、粮食等物押运进去，这是为了在谈判期间，安抚女真人的举动。负责这些事情的乃是右相府，随即也遭到了不少的诟病。

时间在风雪的安静里流淌而过，汴梁城中，由竹记主导的宣传逐渐将陷入悲伤中人们的心气打起来了一些。有关于在大战中牺牲的人、关于英雄的话题，开始讨论得多了起来。谈判仍在继续，矾楼，师师在这些信息的喧嚷中，期待着宁毅等人往谈判的局里使了正确的力气——宁毅等人、右相府的人此时也正在京城为此事奔走活动，几天时间里，她偶尔便能够听说——但她不知道的是，纵然在其中使了力气，这一次，右相府的运作得到的反馈，并不理想。

十二月二十三，宁毅悄然回到汴梁的第四天傍晚，他跟身边的一名智囊议论着事情，从文汇楼上下来。

“……京城现在的情况有些奇怪，全都在打太极，真正有反馈的，反倒是当初唐恪那帮主和派……唐钦叟这个人的私德是很过得去的，但是他不重要。有关城外谈判，重要的是一点，关于我们这边派兵护送女真人出关的，内里的一点，是武瑞营的归宿问题。这两点得到落实，以武瑞营援救太原，北方才能保存下来……现在看起来，大家都有些含糊其词，现在拖一天少一天……”

“……莫非朝中的诸位大人，有其它方法保太原？”

“这一战，宗望横扫中原，宗翰就算没有大的动作，也已经把太原旁边清空了。两军汇合以后，谁能挡得住，武瑞营是唯一有胜绩的部队，跟十几万人一道北上，配合太原防线，才稍微有点威慑力。否则根本是看着人家拿刀子割肉。秦相游说陛下，但圣上那边……态度也不太明了……”

汴梁城中，宁毅真正负责的，还是舆论宣传，中下层的串联以及与军方联系的一些事情，但尽管没有亲自负责，武朝上层眼下的态度，也足够诡异了。

秦嗣源、觉明、尧祖年这些人都是人精，能力上是没有问题的，然而运作如此之久，秦嗣源面圣多次，在各方面都得不到明确的答复，就让人有些着急上火了。皇帝对于军队的态度到底是什么，大伙儿对于太原的态度到底是什么，前方的谈判有没有可能卡住关键问题，这一些事情，都是迫在眉睫，如车轮一般碾过来的，一旦犹豫，就要眼睁睁的看着错失良机。

城外的谈判应该没几天就要定下了，对于上层的沉默和犹豫，宁毅也有些奇怪。正自文汇楼中出来，陡然听到前面一个声音。

“我操——天气这么冷，街上没几个死人，我好无聊啊，什么时候……我！~操！~宁毅！哈哈哈哈，宁毅！”

那声音极度嚣张，一听就知道是谁，宁毅抬头一看，果然是裹得像熊猫，形容猥琐的花花太岁高沐恩。他看见宁毅，面上表情几变，然后双手叉腰。

“你他娘的回来了！哈哈哈哈！宁毅！你他娘的还敢回来……你的好日子没几天了！我操！到时候我要弄死你啊——”

他一只手指着宁毅，口中说着这意义不明确的话，宁毅偏了偏头，微微皱眉。就在此时，哗的一声猛然响起来。

“杀奸狗——”

街道之上，有人猛然大喊，一人掀起附近车驾上的盖布，漫天扑雪，刀光亮起来，暗器飞舞。长街上一名原本在摆摊的小贩掀翻了摊子，宁毅身边不远处，一名戴着头巾挽着篮子的妇人猛然一扬手，双刀劈斩而来，有人自楼头跃下，两名刺客自高沐恩的身边冲过。这一刻，足有十余人组成的杀阵，在街上猛地展开，扑向一身书生装的宁毅。

同一时刻，宁毅身边人影冲出，漫天刀光，侧后方，枪出如龙吟，横扫一片。呐喊声也在同时暴起，犹如战阵之上的精气狼烟，在刹那间，震动整个街头，杀气冲霄。

漫天的雪花、人影冲突，有兵器的声音、交手的声音、钢刀挥斩入肉的声音，然后，便是漫天飞溅的鲜血轮廓。

这是突如其来的刺杀，高沐恩站在那儿，原本只是伸手指着宁毅，也盯着宁毅在看，眨眼间，眼花缭乱，人影冲出，也有凶猛的汉子冲向宁毅，视野那头，宁毅的目光也陡然变了颜色，高沐恩只看见这一瞬随后便被人影遮蔽，那大汉冲到宁毅身前，下一刻整个身体都蜷缩起来，轰的飞向长街一边，一辆拖货马车上的货物被他轰散，箱子乱飞。有使地堂刀的翻滚过去，刀光如莲花绽放，随即被一杆钢枪刺穿，带着殷红的颜色滚了过去。而前方，交错的刀光，人头飞起，粘稠而带着温度的血液哗的洒在高沐恩的脸上，一个驼背的刀客手挥长刀，如行云流水般的一路斩杀过来，口中发出令人心悸的怪叫。

“哇啊——”

转眼间，鲜血与混乱已充斥前方的一切——

高沐恩根本弄不清眼前的事情，过了片刻，他才意识过来，口中陡然大喊一声：“啊啊啊啊啊啊——血啊！有刺客，快保护我，我要回去告诉我爹——”他抱着头便往侍卫群里窜，一直窜了过去，砰的撞在一棵树上，捂着鼻子在地上打滚。

由于打仗的缘故，绿林人士对于宁毅的刺杀，已经停歇了一段时间，但纵然如此，经过了这段时间战阵上的训练，宁毅身边的护卫只有更强，哪里会生疏。尽管不知道他们怎么得到宁毅回城的消息，但这些刺客一动手，立刻便撞上了硬点子，长街之上，简直是一场忽如其来的屠杀，有几名刺客冲进对面的酒楼里，随后，也不知道遇上了什么人，有人被斩杀了推出来。宁毅身边的随从随即也有几人冲了进去，过得片刻，听得有人在喊话。那话语传了出来。

“王爷在此，何人胆敢惊驾——”

随后，便也有侍卫从那楼里冲杀出来。

第六二三章 烟火调（中）

“王爷在此，何人胆敢惊驾--”

随着这样的声音，侍卫已经从那边楼里杀将出来。

长街之上一片混乱。

跑到京城来刺杀宁毅扬名的绿林人，顶尖高手原就不算多，从普通高手到大宗师，武艺与爱面子程度往往成正比，与无知程度成反比。如同林宗吾，若要杀宁毅，绝不是为了武林公道，比林宗吾下一级的高手，与宁毅有仇的如吞云和尚，如刑部的铁天鹰等总捕头，纵然想要搞事，掂量一番之后，往往也知难而退。

再往下，想要杀鹰犬，维护正义的高手自然也有，带上一群人潜伏刺杀，无论是想出名还是想维护绿林正义，勇力都不缺。也是因此，随着暴喝声起，那奋勇扑上、冲突的场面激烈无已，只可惜这一次他们遇上的是两拨硬点子。

双方乍然交锋，宁毅身边包括陈驼子在内的一众高手悍然杀出，更别提还有跟随在宁毅身边长见识的岳飞岳鹏举等人。他们武艺本就不凡，往日里虽然被宁毅统御起来，但或许还有些绿林习气，战场淬火之后，所有的战斗风格都已经往彼此配合，招招致命的方向发展。更光是夏村一战数万人对冲的气势，就足以让一个人的境界提升几层。此时凶悍的遇上更凶悍的，动手之人在气势最巅峰处便被正面压下，刀枪挥斩，鲜血飚射，惊人可怖。

而从另一边冲杀出来的侍卫明显也有着军队烙印。连碰两拨硬点子，长街之上虽然厮杀蔓延，但片刻间便形成围杀的局面，刺杀者一个个被砍翻在地，有人虽然想跑，却也被一一盯上，区区几人突破包围，但转眼间陈驼子等人也追了过去。

另一边的王府侍卫控制了两名重伤的刺客，警惕地盯着宁毅这边，宁毅多少也有些警惕，不过京城之中皇亲贵胄众多，遇上一两个王爷，也算不得什么大事，他着人过去通报身份。过了片刻，有王府管事过来，打量了他几眼，正要说话，高沐恩从一旁晃了过来：“哼哼，仇家、仇家多吧，叫你多行不义……”

先前刺客骤然杀出，高沐恩被吓得屁滚尿流，往后跑的时候撞上树干，鼻血直流，此时顶着流血的鼻子，说话也有些结巴，却不敢靠宁毅太近。他主要是过来跟王府管事打招呼的：“你是……陈王府的？还是齐王府？认识我吗，你们王府的公子我熟……”

“广阳郡王府。”那管事回答一句，目光还是望向了宁毅，“王爷与谭稹谭大人在内喝茶。你便是宁毅、宁立恒？王爷与谭大人有请。嗯，高太尉的公子吧。要一道进去吗？”

听得这个名字，宁毅的眉头皱了起来。那一边，高沐恩的脸色变了变，嘴角抽动一下，然后道：“不不不……不用了，不用打扰王爷的清净，哈哈哈，我刚刚在找我的小……小金丝猴，哈哈哈，我现在去找了，哈哈……去找了……”

他结结巴巴地说完，转身便走。

京城之中，其它哪一个王爷，他或许都不至于害怕，毕竟皇亲国戚这东西，纨绔居多，真想要当贤王的，反倒被上头顾忌，他平日里结交的一些纨绔，有两位也正是王府的公子。但惟独里面的这一位，高沐恩是连照面都不敢打的。

广阳郡王，那是十余年来的武将之首，足可与蔡京对台打擂的权臣、异姓王。

宁毅的眉头，也是因此而皱起来的。

——童贯、童道夫！

*****************

从某种意义上来说，高沐恩其实也是个识时务且有自知之明的人，纵然仗着义父的面子在京城当坏蛋当得风生水起，有一些人，他是不敢去碰的——别说碰了，就连照面他都不愿意。

蔡京、童贯、秦嗣源、王黼、梁师成、李邦彦——这中间并不包括李纲或是唐恪这些大臣——害怕的缘由在于，高沐恩清楚这些人，一旦真惹恼他们，这些人吃人不吐骨头。而另一方面，他知道自己有些猥琐，跟这些大人物照了面，他们没可能喜欢自己。他不求什么大的前途，因为这样的自知之明，遇上这些人，他总是跑之则吉的。

高沐恩逃之夭夭后，宁毅在对面木楼的房间里，见到了童贯与谭稹，从某种意义上来说，这真是毫无准备的见面。

在这之前，宁毅远远的见过童贯两次。这位以太监身份封王的权臣身材高大，样貌端方正气，颌下留有胡须，长期身居高位，又是统兵之人，颇有威严气势。宁毅虽然在秦府做事，但官面上没什么很正式的身份，两人谈不上交集，基本上也没什么必要。由那王府管事领着进入楼内，一些被刺客打翻的东西正在清扫复原，到内里一个院子推开门时，虽是白天，内里也亮着灯火，四周被围得严实。

宁毅进去见礼，上首的老者身着黑袍便服，放下了茶杯，那便是童贯，客座上是前枢密使谭稹。两人都在打量着他，随后让他免礼起来。

童贯站起身来，走向一边，伸手推开了窗户，外面是一片风景颇好的园林，梅树正开花，积雪里显得鲜艳。谭稹起身想要阻止他：“王爷不可，刺客尚未清除干净……”童贯摆了摆手：“老夫也是戎马一身，岂会怕几个刺客，何况客人到来，无物可赏，不是待客之道啊。”他走回来，“立恒，坐。”

“不敢无礼。”宁毅规规矩矩的回答道。

童贯笑了笑，倒也不强求，双方身份毕竟差的太多，他礼贤下士，对方也无法放肆，这很正常：“方才与谭大人品茶赏梅，正提起你们，夏村之战打得漂亮，老夫征战多年，许久未见如此有生气的一战了。正好就听到你的事情……这些绿林莽夫，愚蠢该杀，本王手下也抓了几个，待会送回你那，还你公道。你无需多说，军队有军队的行事，你为国出力，这些人敢上门找茬，便是取死之道，本王也会给你撑腰。”

宁毅本想拒绝，童贯做出“你杀了就杀了”的态度，打断他的说话，然后回到座位上：“城外战事，夏村战事，本王和谭大人都想听你亲自说说，你现在可有空闲哪？”

“王爷有命，岂敢不从。”

童贯便笑起来：“来人，给他搬张椅子！”又道，“你要说事，时间不短，不要站着了，坐下吧。”

不一会儿，又给他倒了杯茶。

能够以太监之身，异姓封王，某方面来说，是在为人处事上到达了顶尖的人，宁毅曾经的成就代入进来还比不上他，只是作为现代人，眼界、知识面都有加成。当然，在这个突然出现的场面，需要的不是表露自己有多厉害，宁毅做出一般的书生模样，按照竹记的宣传策略将城外的战事复述了一遍，童贯、谭稹不时点头，偶尔出言询问。

如此过了半个多时辰，方才将事情说完。童贯与谭稹将宁毅等人夸赞了一番，又闲谈了几句，童贯问道：“对和谈之事，立恒怎么看？”

“太原是关键。”宁毅道，“若不能以精锐大军推进太原，宗望与宗翰会师之后，恐北地难保。”

童贯点了点头：“只是，汴梁一战的战果，立恒也看到了，单是宗望，便如此厉害，若两军会师，于太原城下一战，再死十几万军队，怎么办？”

“狭路相逢勇者胜。几年之内，怕是没有多的出路了。”

“问题在于。”谭稹在一旁说道，“立恒觉得，谁担得起这责任？”

宁毅皱了皱眉，做出刚刚想到这事的样子。心中却道：总不会是我吧？

童贯对于他的表情颇为满意，朝谭稹摆了摆手：“我与老秦相识二十余载，他的为人处事，童某都很佩服，此次一战，若非有他，也是难以力挽狂澜。绍和绍谦二人，一在汴梁，一在太原，立下汗马功劳，说这次大事是老秦一肩挑起的，都不为过。立恒你在右相府做事，很有前途，只管放手去做。”

“只是京中有许多问题。”童贯望着仍然蹙眉的立恒，笑着起身，“上面有许多问题。有些能解决，有些不容易，我们几个老头子，身处其中，许多时候，恨自身无力。当然，这些事情与你说，合适，也不合适……”

他一面说，一面走过来，叹一口气，拍了拍宁毅的肩膀：“你还年轻，看见你们，想起老夫年轻的时候了。风起于青萍之末，英雄不必问出身，我知立恒你出身寒微，但本王想，若能给你二三十年，焉知你不是下一个时代的弄潮之人……”

“王爷。”宁毅欲说又止。

“本王已经老了，身前身后名，大概也定了。”童贯道：“唯一能做的，是给年轻人一些时间，有些事情，我们这些老头子做不了的，你们将来能做。立恒哪，你既然加入了战事，便也算是军队里的人了，此次大战，武瑞营是首功，本王给你们争取，往后有什么不开心的，只管来跟本王说，当然，跟老秦说也是一样。本王不担心你现在做的什么事情，绿林多草莽，但是有一句话，对你们年轻人来说，很有道理，本王送给你。”

他指指宁毅，微微顿了顿。

“人生苦短。”他说道，“追风赶月别留情。”

******************

带着微微荣幸、又有些诚惶诚恐的表情，走出大门，上了马车之后，宁毅的表情瞬间变得肃然起来。

走到大街上被绿林人士刺杀，实在不算什么大事，然而在这个节骨眼上与童贯碰头，一切就变得耐人寻味了。

对于见面的目的，童贯没什么掩饰的，无非是示好和拉人罢了。宁毅官面上身份虽然不出众，但组织坚壁清野、组织夏村抵抗，这一路过来，童贯会知道他的存在，不是什么奇怪的事情。他以王爷身份，能够听一个说战事听一个时辰，还不时以捧哏的姿态问几个问题，本身就是极大的示恩，若是一般武将，早已感激涕零。而他后来话中的意图，就更是简单了。

“追风赶月别留情……”宁毅口中喃喃重复了一句，车内的竹记管事望过来，小心问了一句：“东家，王爷说了些什么？”

“跟我走有肉吃。”宁毅看他一眼。

那管事本也是幕僚身份，此时稍一深思，陡然变了脸色：“相爷那边……”

“现在还不知道是故意放风试探，还是背后已经结盟了。”宁毅摇了摇头，随后又沉静下来，“不用多想，还是先看看、先看看……”

第六二四章 烟火调（下）

距离那天长街上的刺杀，童贯的出现，转眼又过去了两天。京城之中的氛围，逐渐有转暖的倾向。

这转暖自然不是指天气。

当金人南下，外侮来袭之时，面对倾城之祸，要激发起民众的血性，并非太难的事情。然而在激发过后，大量的人死去了，外在的压力褪去时，许多人的家庭已经完全被毁，当人们反应过来时，未来已经变为苍白的颜色。就如同面临危机的人们激发出自己的潜力，当危险过去，透支严重的人，终究还是会倒下的。

如何在这之后让人恢复过来，是个大的问题。

事实上，在攻城战告一段落的这段时间，大量未曾参与守城的家属的死亡——或因饿死，或因自杀——已经在不断地反馈上来了。当右相府与竹记的舆论系统完全运作起来后，虽然被发现的死亡人数还在不断增加，但汴梁这个透支太多的巨人的脸上，多少有了一丝血色。

有关死者的悲壮，勇士的付出，意志传承以及危险尚未褪去的警告，都随着相府与竹记的运作，在城内发酵扩散。对于这个年代而言，舆论的定向扩散，其实还是相对简单的事情，因为一般人获取讯息的渠道，真的是太窄了，只要听到些什么，官府还稍稍配合一下，那往往就会化作斩钉截铁的事实。

于是随着几天时间的酝酿，至少在大战后的社会氛围方面，已经出现了一定成效。

首先，官府收集战死者的身份性命讯息，开始造册，并将在之后建造英烈祠，对死者家属，也表示了将有所交代，虽然具体的交代还在商议中，但也已经开始征询社会官绅宿老们的意见，哪怕还只在画饼阶段，这个饼暂时画得还算是有诚意的。

其次，在官府的协调与竹记的宣传下，有余力的官绅富户开始施粥放粮，并且表示愿意关照那些在守城战中死难者的家属——这种事情的出现，一是相府出面呼吁，二是竹记为那些带头的大户宣传，给他们留下了名气，三则是因为朝廷方面正在商议，日后死难者家属不论是行商的、出仕的、种地的，都将给予他们大量的方便，一如后世的优待残疾人政策，收留残疾人做工的，自然也会有大量的好处。

其三，读书人对于这次事情的关注未完，由于竹记对女真人威胁的着重渲染，要如何应付这一危机，便成为了忧国忧民者平日里谈论的主要话题。这些读书人们要么商议着准备投笔从戎，要么在一处处酒楼、茶馆中商议革除时政弊病的话题，例如以“国难社”“梅社”为名的一些读书人小团体偷偷地建立起来，四处拉人，渲染忧国忧民的情怀。往日里这些团体也不少，多是诗社，这一次，便有了更激进的目标了。

当然，无论目标如何，大多数团体的最终意义只有一个：苟富贵、勿相忘。

其四，此时城内的武人和军人，受重视程度也有了颇大的提高，往日里不被喜欢的草莽人士，如今若在茶楼里谈话，说起参与过守城战的，又或是身上还带着伤的，往往便被人高看好几眼。汴梁城内的军人原本也与流氓草莽差不多，但在此时，随着相府和竹记的刻意渲染以及人们认同的加强，每每出现在各种场合时，都开始注意起自己的形象来。

这些事情互相影响，又互相促进，在几天时间内，将城内的氛围变得积极而和睦起来，人们互相关心帮助的事情渐渐增多，每每在一些施粥施饭的场所，暖心的事情也时有发生。包括竹记在内的一些酒楼茶楼中，虽然饭菜粗陋，但人们说起城外的女真人，城内的状况，都表示要戮力同心的情景，让人看了也为之鼓舞。

身处其中，岳飞也每每觉得心有暖意。

他是陪着宁毅进城的随员之一，这几天的时间里，宁毅带着他，暗中见了不少京里的武将。作为地方厢军的小小统领，宁毅特意带着他来见这些位高权重的京中将领，说是混个脸熟，但想要提拔帮助他的拳拳之意，不言而喻。但他心中感激之余，最为感动的，还是这几天来周围看到的暖心场面。

虽然并不参与到中间去，但对于竹记和相府行动的目的，他自然还是清楚的。一个受了重伤的人，不能立即睡过去，哪怕再痛，也得强撑着熬过去，竹记和相府的这些行动，每日里的说书看起来简单，但岳飞还是能够看到宁毅在约见武将之外的各种动作，与一些高门大户的碰面，对施粥施饭场地的选择，对于说书宣传和一些帮扶活动的筹划，这些看起来自然自发的行为，实际上以宁毅为首，竹记的掌柜和幕僚团们都做了颇为用心的筹划的。

将操纵人心、煽动人心的事情当成一个学问来做，许多事情和步骤都环环相扣的规划好，这样的事情以往不曾听说过，但岳飞并不因此觉得虚伪。身处其中，他知道相府和竹记的目的是为了给这座城池续命，而当一个个好转的端倪出现，他在其中感受到了蓬勃的生机和发自内心的喜悦。

只要能这样做下去，世道或许便是有救的……

几天的时间下来，唯一让他觉得愤慨的，还是早两天长街上针对宁毅的那次刺杀。他自小随周侗习武，说起来也是半个绿林人，但与绿林的来往不深，就算因周侗的关系有认识的，多半观感都还可以。但这一次，他真是觉得这些人该杀。

当然，还好有更多的厉害人物围绕在这宁公子的身边，将他保护下来了。

身边的事情大多顺利，让他对于今后的事态颇为放心。只要事情这样发展下去，此后打到太原，胜几仗败几仗，又有什么关系。与竹记中几名相熟的掌柜聊起来，他往往也是这样说的。

“人总是要痛得狠了，才能醒过来。家师若还在，看见此时京中的情况，会有欣慰之情。”

说这句话时，他正坐在竹记一家店铺的二楼上，与名叫崔浩的竹记幕僚闲谈，这人秀才出身，家中父母早亡，原有一妻子，妻子患病时加入竹记，可惜最后女人还是去世了。宁毅出城时召集的多是毫无牵挂之人，崔浩跟着过去，战阵之上，岳飞救过他一次，因此熟稔起来。

“人皆惜命，但若能死得其所，愿意慷慨而去的，还是有的。”崔浩自妻子去后，性格变得有些阴郁，战阵之上险死还生，才又开朗起来，此时有所保留地一笑，“这段时间，官府对我们，确实是不遗余力地帮忙了，就连以前有矛盾的，也没有使绊子。”

“国事如此，知道轻重的还是有的。”岳飞爽朗地笑起来，“更何况，广阳郡王此次都见了宁公子。我昨日听几位将军说，王爷私下里对宁公子也是赞不绝口啊。”

“……此事却有待商榷。”崔浩低声说了一句。

“嗯？”

“没什么。”崔浩偏头看了看窗外，城市中的这一片，到得今天，已经缓过来，变得稍稍有些热闹的气氛了。他顿了片刻，才加了一句：“我们的事情看起来情况还好，但朝堂上层，还看不清楚，听说情况有些怪，东家那边似乎也在头疼。当然，这事也不是我等考虑的了。”

他这句话说得不高，说完之后，两人都安静下来。此时酒楼另一端有一桌人大声说起话来，却是众人谈及与女真人的战斗，几个人预备随军赴太原。这边听得几句，岳飞笑起来，拿起茶杯示意。

“国难当前，陛下圣明，我等大有可为。可惜无酒，否则也当学他们一般，浮一大白。”

“太原之战可不会容易，对于接下来的事情，内部曾有商议，我等或会留下来帮忙稳定京师状况。鹏举你若北去，顾好自己性命，回来之后，酒有的是。”

京城物资紧缺，众人又是随宁毅回来做事的，被下了禁止喝酒的命令，两人举起茶杯以茶代酒，岳飞喝过之后，才是一笑：“此事崔兄无需担心，太原一战，只要肯拼命，便绝非死战。按我等估计，宗望与宗翰汇合之后，面对面一战肯定是有的，但只要我等敢拼，地利人和之下，女真人必会退去，以图来日。此次我等虽然败得厉害，但只要痛定思痛，来日可期。”

他说完这话，偏头望向窗外，城市里的雪白在眼前延展开去，这个冬天的汴梁城，真是受了太多的创伤，但此时望去，也隐隐觉得天地之间，有一股不屈的意志在。

随后，又想到开战之初为行刺宗翰而死的师父了，老人的面容，宛然浮现。

若能北上一战，死有何惧！

随后又是简单的一天，过了这一日，是十二月二十六。从昨天到今天宁毅并未再去见京中将领，岳飞便没有时时跟随，临近中午的时候，他来到竹记幕僚们议事的院子，一股古怪的气氛萦绕其中，众人讨论激烈，甚至有人破口大骂，语气压抑。岳飞找到崔浩，询问发生了什么事情。

崔浩迟疑了片刻：“今日金殿之上，右相请辞求去。”

“什、什么？”

“右相递了折子，请求告老……致仕……”

岳飞愣了半晌，他知道竹记这一系便是右相府的力量，这一段时间以来，他也正是跟在后头出力。回京之后所见所感，这次主持京城防务的二相正是如日中天的时候，对于发生这种事，他怔怔的也有些不敢相信。但他只是官场经验浅，并非愚人，随后便想到一些事情：“右相这是……功劳太高？”

“倒不是大事。”崔浩还算镇静，“如你所想，京中右相坐镇，夏村是秦将军，右相二子，太原则是大公子在。若我所料不错，右相是眼见谈判将定，以退为进，弃相位保太原。国朝顶层大员，哪一个不是几起几落，蔡太师都被罢过数次。只要此战能竞全功，大公子二公子得以保全，右相日后自能复起，甚至更进一步。眼前致仕，不失为韬光养晦之举。”

“那陛下那边……”

“驳回了。”崔浩笑道，“这样的事情，这个时候，总得推让几次的。”

*****************

战事还未算结束，右相以伤病为由请辞，对于朝堂上层来说，是个不小的震动，皇帝甚至发了脾气，说：“莫非我嫉贤妒能，有功不赏！？”将秦嗣源训斥一番，随后又好言安慰，算是暂作结尾。

事实上，对于这段时间，处于政局中心的人们来说，秦嗣源的举动，令他们多多少少松了一口气。因为自从谈判开始，这些天以来的朝堂形势，令许多人都有些看不懂，甚至对于蔡京、童贯、李纲、秦嗣源这类大员来说，将来的形势，或多或少都像是藏在一片迷雾当中，能看到一些，却总有看不到的部分。

大战之后，有人上有人下，一场大的朝堂纷争若真的爆发，倒下的到底是蔡京、童贯还是李纲、秦嗣源，谁也说不清楚。大家都在按兵不动，私下串联，包括谈判之后的太原问题，没有人有十足的把握，没人十拿九稳。

也是因此，到了谈判尾声，秦嗣源才算是正式的出招，他的请辞，让很多人都松了一口气。当然，疑惑还是有的，如同竹记当中，一众幕僚会为之争吵一番，相府当中，宁毅与觉明等人碰头时，感叹的则是：“姜还是老的辣。”他那天晚上劝说秦嗣源往上一步，夺取权力，哪怕是成为蔡京一样的权臣，若是接下来要面临长时间的战乱纷争，或许不会全是死路。而秦嗣源的明确出招，则显得更加稳健。

朝堂之中，不少人或许都是如此感叹的。

这天下午，秦嗣源第二次递上请辞折子，再度被驳回。

十二月二十七，第三度请辞，驳回。

十二月二十七下午，李棁与宗望谈妥和谈条件，其中包括武朝称金国为兄，百万贯岁币，赔偿女真人回程粮草等条件，这天下午，粮草的移交便开始了。

二十八，秦嗣源第四度请辞，驳回。

二十九，武瑞营请求周喆检阅的请求被允许，有关检阅的时间，则表示择日再议。

周喆挺秦嗣源挺得如此坚决，相府之中多少放下心来，或多或少的猜测，皇帝这次已经铁了心要用右相。而右相的态度已表，不再去求。

又过了一天，便是景翰十三年的除夕，这一天，雪花又开始飘起来，城外，大量的粮草正在被送入女真的军营当中，同时，负责后勤的右相府在全力运作着，搜刮每一粒可以搜集的粮食，预备着大军北上太原的行程——虽然上面的许多事情都还含含糊糊，但接下来的准备，总是要做的。

正月初二，女真军队拔营北去，城外的营地里，他们留下的攻城器械被全数点燃，大火燃烧，映红了城北的天空，这天夜里，汴梁爆发了更为盛大的庆祝，烟火升上夜空，一团团地爆炸，坚城雪岭，分外妖娆。

初三、初四，请求发兵的声音一波高过一波，到得初五，周喆下令，以武胜军陈彦殊为首，领麾下四万大军北上，连同周围各地厢军、义军、西军部队，威慑太原，武瑞营请战，随后被驳回。

初六，力陈应全力北上以救太原的折子雪片般的飞上去，全数驳回。周喆再度在金銮殿上大发雷霆：“女真人急于求去，况且我等已签订了百万岁币的协定，岂能再大题小做，发动几十万大军，劳民伤财！这个年还过不过了！”秦嗣源再度请辞，被训斥、驳回。

这是景翰十四年的开端，这天过后，金銮殿上乱起来了。军方一系，对于此战的请功抚恤等问题提了上来，武瑞营乃首功，周喆一路红批，大肆赞扬，所有请求，无有不准，并预备来日亲自接见功臣，检阅部队。另一方面，他坚持着太原之事已派出部队，无需再大惊小怪。而大量的反弹也开始出现，对于太原的重要性的折子不断有人往上递。而蔡京、童贯系开始抽身旁观。

初九，大学士李立力陈太原重要，时机紧迫，失不再来，于金殿上与周喆发生争执，他一头撞在了台阶上，鲜血肆流，经过太医诊治后保下性命，随后被下狱。

时间一丝一缕的过去了，有人觉得李立等人大惊小怪，有人心存侥幸。确实，女真人已经决定要走，又有每年的岁币，说起太原之围，兵也已经发出去了，一切似乎没必要那么大题小做。女真人在这片风雪中不断北上的时候，京城，对于太原的讨论逐渐趋于沉默，虽然也有人不断请求发兵太原，抓住最后的机会，但声音终于越来越少。

正月十五的元宵节到了。

这是景翰十四年最为热闹的节日。初一的时候，由于城禁未解，物资还有限，不可能大肆庆祝。此时女真人走了，大量的物资已经从四面八方运输过来，城内幸存的人们真心诚意地庆祝着赶跑了女真人，烟花将整片夜空点亮，城内光芒流转，一夜鱼龙舞。

皇城，周喆走上城墙，静静地看着这一片繁华的景象。过了一阵，皇后来了，拿着大髦，要给他披上。

“最近这段时日，听闻朝上太乱，陛下操劳了，连节日都不能放松些许么。”

周喆摆了摆手，不要那衣服，目光扔望着外面的烟火、街市。

“朕已浪费太多时日，欲求振作，岂能嫌累……”他顿了顿，偏头又道，“朕最近读古词，每有所感，最令朕喜欢的有一首，皇后你要想知道吗？”

“陛下忧国忧民，汴梁才遭兵祸，想必是什么忧心战乱生民的词作吧？”

“猜错了。”周喆摇了摇头，过得片刻，才深吸了一口气，目光迷离高远：“归去来兮！田园将芜，胡不归……既自以心为形役，奚惆怅而独悲……悟已往之不谏，知来者之可追。实迷途其未远，觉今是而昨非……”

“陛下……”

“觉今是而昨非啊！”周喆叹了一句，语气陡然高起来，“朕往日曾想，为帝者，重在用人，重在制衡！这些士大夫之流，纵然心中猥琐不堪，总有各自的本领，朕只需稳坐高台，令他们去相争，令他们去比试，总能做出一番事情来，总有能做一番事情的人。但谁知道，一番制衡，他们失了血性，失了骨头！凡事只知权衡朕意，只知交差、推诿！皇后啊，朕这十余年来，都做错了啊……”

“陛下……”皇后僵在了那儿，她怎么也想不到，周喆竟会说出这样一番话来。

周喆笑了笑：“以国事交托他人，可笑啊。我武朝近三百年养士，这些人，对权谋人心，学得比谁都好，一个个在朕面前装忠臣良将！勾心斗角！推诿权衡！把朕的国家弄得糜烂不堪。若非有此次大战，朕还不能幡然醒悟，自有热血之士在民间！仗义每多屠狗辈！你看看蔡京，低眉顺目，朕待其不薄，到此次亡国大难了，他低眉顺目，一言不发！看看童贯，广阳郡王，朕待他不薄！女真人南下，他见势不妙掉头就走！看看秦嗣源，他二儿子在汴梁，大儿子守太原，他居相位！最近呢，辞职求去，他在干什么？以为我看不懂？以退为进！先保他的儿子，然后他仍有影响力掌控朝堂，就如同蔡京一般！他揣摩朕的心思，他好高明啊！他这是……他这是要利用朕，要操纵朕！”

“太原！”他挥了挥手，“朕何尝不知太原重要！朕何尝不知要救太原！可他们……他们打的是什么仗！把所有人都推到太原去，保下太原，秦家便能一手遮天！朕倒不怕他一手遮天，可输了呢？宗望宗翰联手，女真人全力反扑，他们所有人，全都葬送在那里，朕拿什么来守这江山！孤注一掷放手一搏，他们说得轻巧！他们拿朕的江山来赌博！输了，他们是忠臣烈士，赢了，他们是擎天白玉柱，架海紫金梁！”

“若非他们打出这样的仗来！若非秦绍和在太原！若非他们逼朕，朕岂能出此下策！”

“朕已错了十三载。”

他缓缓说着，将手放在了女墙的积雪上，那积雪冰凉，但是令得他有鲜血燃烧的感觉。

“这江山，这子民……不能再交给他们，肆意糟践……”

“朕的江山，朕的子民……”

“……朕，亲自守护。”

斩钉截铁的语气中，烟火升腾，照亮了他刚毅而坚决的脸庞。

北去千里之外的太原，没有烟花。

面容消瘦的秦绍和走上城墙，望了望对面的女真军营，营地的光芒延绵一片，仿佛要透到城墙上来。城里今天也显得有些热闹，至少军营等处，火光燃得明亮了一些。

“咳咳……还好吗？”他拍了拍一位执勤士兵的肩膀，“今日上元佳节，下面有汤圆，待会去吃点。”

他一路前行，对每一个人都这样说了。

围城日久，城内的粮草开始见底，自一个月前起，食物的配给，就在减半了，如今虽然不是没有吃的，但大部分人都处于半饥不饱的状态。由于城内取暖的物件也开始减少，以这样的状态在城头站岗，还是会让人瑟瑟发抖。

过得一阵，他见到了守在城墙上的李频，虽然目前掌握城内的后勤，但作为奉行君子之道的儒生，他也同样吃不饱，如今面有菜色。

秦绍和递了个小食盒给他。

“汤圆，给你带了几个，到一边去，偷偷地吃。”

李频推辞一番，终于收下，但并没有打开，两人走了一段，低声交流着状况，也远远的、朝南边望了一阵。

“上元了，不知京城事态如何，解围了没有。”

“看城外按兵不动的样子，怕是没什么进展。”

“城内饥寒交迫啊，虽还有粮食，但不敢乱发，只能节衣缩食。不少老人家冻饿至死了……”秦绍和低声说着，“不知我等还能守多久。”

“武朝守多久，我等便守多久。”李频慷慨一笑，瞥了一眼城外的军营，“我辈男儿，岂能将这大好河山相让。”

“咳，哈哈……说得对！”秦绍和伸手，用力拍了拍李频的肩膀，李频便是一个踉跄，片刻，城头的两人都笑了起来。

笑声豪迈，在风雪的城头，远远地传开。

第六二五章 十四年春雨（上）

烟花在夜空中升腾的时候，锦瑟琵琶，丝竹之声，也悠悠响在这片夜色里。

矾楼，不夜的上元佳节。流淌的光芒与乐声伴着檐牙院侧的累累积雪，渲染着夜的热闹，诗词的唱声点缀其间，文墨的优雅与香裙的绮丽融为一体。

有人在唱早几年的上元词。

“东风夜放花千，更吹落，星如雨……宝马雕车香满路……”

是宁立恒的《青玉案》。

那歌唱的声音自隔壁的院落悠悠传来，师师正跪坐在桌前，执着茶壶，盈盈地斟出热茶。

“公子今天来得正好，宋希卞宋大师亲制的明前，我也只剩下这最后一点了……”

在她的对面，是一名样貌俊逸、气质稳重的华服男子。

“宋大师的茶固然难得，有师师亲手泡制，才是真正的无价之宝……嗯。”他执起茶杯喝了一小口，微微皱眉，看了看李师师，“……师师近来在城下感受之苦楚，都在茶里了。”

“茶太苦了？”师师拧眉一笑，自己喝了一口。

“茶味清澈，也是因此，内里的复杂心情，也是清澈。”那华服男子笑了笑，“自五年前初见师师，这茶中滋味，每一年都有不同，禅云长老说师师深具佛性，依陈某看来，也是因为师师能以自身观天下，将平日里见闻所得化归自身，再化入乐声、茶道等诸事物中。此茶不苦，只是内里所载，浑厚复杂，有怜悯天下之心。”

师师望着他，目光流转，闪着熠熠的光辉，随后却是莞尔一笑：“骗人的吧？”

“发自肺腑，绝无虚言。”

“世人常言剑云兄能以茶道品人心，可今日只知夸我，师师虽然心里高兴，但内心深处，不免要对剑云兄的评价打些折扣的。”她说着，又是一笑，琼鼻微皱，颇为可爱。

陈剑云在对面大笑起来：“世人也是瞎说而已，陈某不过一好茶之人，师师把折扣多打些，才是事实。不过，今日这茶中所感，绝无虚假，陈某敢打五钱银子的赌。”

两人相识日久，开得几句玩笑，场面颇为融洽。这陈剑云乃是京城里有名的世家子，家中好几名朝廷大员，其二伯陈方中一度曾任兵部尚书、参知政事，他虽未行走仕途，却是京城中最有名的清闲公子之一，以擅长茶道、词道、书画而出众。

也是因此，他才能在元夕这样的节日里，在李师师的房间里占到位置。毕竟京城之中权贵众多，每逢节日，宴请更是多不胜数，有数的几个顶尖花魁都不清闲。陈剑云与师师的年纪相差不算大，有权有势的中老年官员碍于身份不会跟他争，其它的纨绔公子，往往则争他不过。

夜色渐深，与陈剑云的见面，也是在这个夜里最后的一段时间了。两人聊得一阵，陈剑云品着茶道：“老生常谈，师师年纪不小，若再不嫁人，继续泡这样的茶，过得不久，怕是真要找禅云大师求出家之途了。”

师师迟疑了片刻：“若真是水到渠成，那也是天意如此。”

“人生在世，男女情爱虽不说是全部，但也有其深意。师师身在此地，不必刻意去求，又何苦去躲呢？若是身处情爱之中，明年次日，师师的茶焉知不会有另一番精彩？”

“剑云兄……”

“师师你听我说完。”陈剑云直视着她，语气平静地说道，“京城之中，能娶你的，够身份地位的不多，娶你之后，能好好待你的，也不多。陈某不入官场，少沾世俗，但以家世而言，娶你之后，绝不会有他人前来纠缠。陈某家中虽有妾室，不过一小户人家的女子，你过门后，也绝不致你受人欺侮。最重要的，你我心性相合，此后抚琴品茶，琴瑟和谐，能逍遥过此一世。”

师师垂下眼帘。过得片刻，陈剑云又补充道：“我心中对师师的喜爱，早已说过，此时无需再说了。我知师师心中清高，有自己想法，但陈某所言，也是发自肺腑，最重要的是，陈某心中，极爱师师，你无论是答应或是考虑，此情不变。”

“我知剑云兄是陈恳君子。”师师柔声说道，“只是，剑云兄陈恳待我，师师也未曾掩饰。这些年来，师师每每出去游历，看这周身之事，心思便愈发复杂，难以安宁。两年前陈兄提起此事，师师自言清高，到如今，这等心情已愈发难以摆脱，这两年来许多事情令师师心中难平，每每思及嫁人，与一男子成家，将自身关于狭窄的天地里，从此不再看这些复杂世道，却毫无眼不见为净的解脱感。佛说众生皆苦，可……我熟读佛经，却偏偏难以解脱。”

“这才是佛性。”陈剑云叹了口气，拿起茶壶，为她倒了一杯茶，“但归根结底，这世间之事，就算看到了，终究不是师师你所能变的。我是自知不能改变，因此寄情书画、诗词、茶道，世事再不堪，也总有独善其身的路子。”

“我知剑云兄也不是独善其身之人。”师师笑了笑，“此次女真人来，剑云兄也领着家中护卫，去了城墙上的。得知剑云兄仍旧平安时，我很高兴。”

“事情到眼前了，总有躲不过的时候。侥幸未死，实是家中护卫的功劳，与我自身干系不大。”

“其实剑云兄所言，师师也早有想过。”她笑了笑，沉默了一下，“师师这等身份，早年是犯官之女，待罪之身，入了矾楼后，一路顺畅，终不过是他人捧举，有时候觉得自己能做许多事情，也不过是借他人的虎皮，到得年老色衰之时，纵想说点什么，也再难有人听了，身为女子，要做点什么，皆非自己之能。可问题便在于，师师身为女子啊……”

她仰起头来，张了张嘴，最后叹了口气：“身为女子，难有男子的机会，也正是如此，师师总是会想，若我身为男子，是否就真能做些什么。这几年里，为冤案奔走，为赈灾奔走，为守城奔走，在他人眼里，或许只是个养在青楼里的女子被捧惯了，不知天高地厚，可我……终究想在这其中，找到一些东西，这些东西不会因为嫁了人，关在那院子里，就能一抹而平的。剑云兄有机会，所以反而看得开，师师没有过机会，所以……就被困住了。”

她话语轻柔，说得却是真心诚意。京城里的公子哥，有纨绔的，有热血的，有鲁莽的，有天真的，陈剑云出身大户，原也是挥斥方遒的热血少年，他是家中父辈长者的心头肉，年幼时保护得太好，后来见了家中的许多事情，对于官场之事，渐渐心灰意冷，叛逆起来，家里让他接触那些官场晦暗时，他与家中大吵几架，后来家中长辈便说，由得他去吧，原也不需他来继承家当，有家中兄弟在，他终究可以富贵地过此一生。

此后陈剑云寄情诗词茶道，就连成亲，也未曾选择政治联姻。与师师相识后，师师也渐渐的知道了这些，如她所说，陈剑云是有机会的，她却终究是个女子。

“我也知道，这心思有些不本分。”师师笑了笑，又补充了一句。

“那看起来，师师是要找一个本身在做大事的人，才愿意去尽铅华，与他洗手作羹汤了。”陈剑云端着茶杯，勉强地笑了笑。

师师摇摇头：“我也不知道。”

“只是这等人，我也已经见得多了。”陈剑云道，“入了仕途者，为往高位去，不择手段，身居高位者，或已年迈，或早已变作他们中间的一个。世间泥泞，谁要搅合，谁便要沾上泥泞。又或是经历此次事情，师师想找个领兵的将军，托付此身……”

他微微苦笑：“然而军队也不见得好，有许多地方，反而更乱，上下结党，吃空饷，收贿赂，他们比文臣更明目张胆，若非如此，这次大战，又岂会打成这样……军中的莽汉子，待家中妻子犹如动物，动辄打骂，并非良配。”

元夕之夜，又是表白的时刻，结果把话说成这样，不免令人有些心情复杂。房间里沉默下来，过得片刻，彼此又都轻声笑了起来，陈剑云望望对面的师师，笑着说道：“若真要按师师的想法，朝中几名大员中，李相或是秦相，许是良配。”

他本是微笑，说完这句话，就有些捧腹了，师师也笑了一阵：“李相秦相为国为民，若是身边也缺个洗衣做饭的，师师是巴不得的。”

“可惜不缺了。”

“是啊……”师师叹了口气，很遗憾的样子。

“这朝中诸位，家父曾言，最佩服的是秦相。”过得片刻，陈剑云转了话题，“李相虽然刚直，若无秦相辅佐，也难做得成大事，这一点上，陛下是极圣明的。此次守汴梁，也多亏了秦相从中协调。只可惜，事行近半，终难竟全功。”

听他说起这事，师师眉头微蹙：“嗯？”

“师师又不是不懂，近来半月，朝堂之上诸事纷纭，秦相出力最多，相爷私下奔走，拜访了朝中诸位，与我家二伯也有碰面。师师在矾楼，必然也听说了。”

“确实有听说右相府之事。”师师目光流转，略想了想，“也有说右相欲借此次大功，一步登天的。”

“说这话的，必是奸恶之人。当然，秦相为公也为私，主要是为太原。”陈剑云说道，“早些时日，右相欲请辞相位，他有大功，此举是为明志，以退为进，望使朝中诸位大臣能全力保太原。陛下信任于他，反倒引来旁人猜忌。蔡太师、广阳郡王从中作梗，欲求平衡，对于保太原之举不愿出全力推动，最终，陛下只是下令陈彦殊戴罪立功。”

“那……剑云兄觉得，太原可保得住吗？”

陈剑云一笑：“早些日子去过城墙的，皆知女真人之恶，能在粘罕手下支撑这么久，秦绍和已尽全力。宗望粘罕两军会师后，若真要打太原，一个陈彦殊抵什么用？当然，朝中一些大臣所思所想，也有他们的道理，陈彦殊固然无用，此次若全军尽出，是否又能挡得了女真全力进攻，到时候，不仅救不了太原，反倒全军覆没，来日便再无翻盘可能。另外，全军出击，大军由何人统领，也是个大问题。”

他顿了顿：“若由广阳郡王等人统兵，他们在女真人面前早有败绩，无法信任。若交由二相一系，秦相的权力，便要凌驾蔡太师、童王爷之上。再若由种家的老相公来统领，坦白说，西军桀骜不驯，老相公在京也不算尽得优待，他是否心中有怨，谁又敢保证……也是因此，如此之大的事情，朝中不得齐心，右相虽然竭尽了全力，在这件事上，却是推也推不动。我家二伯是支持出兵太原的，但每每也在家中感叹事情之复杂难解。”

师师道：“那……便只能看着了……”

陈剑云冷笑：“汴梁之围已解，太原远在天边，谁还能对兵临城下感同身受？只好寄望于女真人的好心，毕竟和谈已完，岁币未给，或许女真人也等着回家休养，放过了太原，也是可能的……”

他不再提求亲之事，说起如今京中、朝堂中的琐事，也是因为知道师师心忧实事，喜欢听这些。矾楼之中来往的达官权贵众多，各人有各人的想法、说法，复杂纷纭，如此再聊得一阵，渐至深夜，师师送了对方出去，临别时，陈剑云回过身来，伸手去握师师的手，师师将手收了回来，略带歉意地一笑。

陈剑云也笑了笑：“过几日再来看你，希望到时候，诸事已定，太原无恙，你也好松一口气。到时候已然开春，陈家有一诗会，我请你过去。”

师师点了点头：“小心些，路上平安。”

“嗯。你也……早些想清楚。”

他说完这句，终于上了马车离去，马车行驶到道路转角时，陈剑云掀开帘子看出来，师师还站在门口，轻轻地挥手，他于是放下车帘，有些遗憾又有些缱绻地回家了。

师师转过身回到矾楼里面去。

这一天下来，她见的人不少，自非只有陈剑云，除了一些官员、豪绅、文人墨客之外，还有于和中、陈思丰这类儿时好友，大伙儿在一块吃了几颗汤圆，聊些家长里短。对每个人，她自有不同表现，要说虚情假意，其实不是，但其中的真情，当然也不见得多。

他们每一个人离去之时，大多觉得自己有特殊之处，师师姑娘必是对自己特别招待，这不是假象，与每个人多相处个一两次，师师自然能找到对方感兴趣，自己也感兴趣的话题，而并非单纯的迎合应付。但站在她的位置，一天之中见到这么多的人，若真说有一天要寄情于某一个人身上，以他为天地，整个世界都围着他去转，她并非不憧憬，只是……连自己都觉得难以信任自己。

见得多了，听得多了，心里不本分了，感情也都变得虚假了……

若自己有一天成亲了，自己希望，内心之中能够全心全意地喜爱着那个人，若对这点自己都没有信心了，那便……再等等吧。

矾楼之中仍旧热闹非常，丝竹悦耳，她回到院子里，让丫鬟生起炉灶，简单的煮了几颗汤圆，再拿食盒盛起来，包布包好，随后让丫鬟再去通知车夫她要出门的事情。

马车亮着灯笼，从矾楼后院出来，驶过了汴梁深夜的街头，到得一处竹记的楼前，她才下来，跟楼外的守门人询问宁毅有没有回来。

不一会儿，楼里出来的是苏文方，看见她，对方便是颇有深意地一笑：“李姑娘，又过来见我姐夫。”

师师坦然微笑：“日子特殊，见他一面，怎么，他在吗？”

“也是从城外回来不久，师师姑娘来得正是时候。不过，深夜串门，师师姑娘是不打算回去了吧？怎么，要当我嫂子了？”

“我在京城就这几个旧识，上元佳节，正是团聚之时，煮了几颗汤圆拿过来。苏公子不要瞎说，毁了你姐夫一身清誉。”

“唔，清誉……前些时日还被刺杀呢，清誉这东西怕是本来就没有的。”苏文方嘟囔一句，笑着转身，领她进去。

眼下苏家的众人尚未回京，考虑到安全与京内各种事情的运筹问题，宁毅仍旧住在这处竹记的产业当中，此时已至深夜，狂欢大抵已经结束，院落房舍里虽然多数亮了灯，但乍看起来都显得安静的。宁毅住在二楼的一个房间里，师师进去时，便见到堆满各种卷宗函件的桌子，宁毅在那桌子后方，放下了手中的毛笔。

两人从上一次见面，已经过去半个多月了。

从城外刚刚回来的那段时间，宁毅忙着对战事的宣传，也去矾楼中拜访了几次，对于这次的沟通，妈妈李蕴虽然没有全盘答应按照竹记的步骤来，但也商量好了不少事情，例如哪些人、哪方面的事情帮忙宣传，那些则不参与。宁毅并不强迫，谈妥之后，他还有大量的事情要做，随后便隐身在各种各样的行程里了。

大量的宣传过后，便是秦嗣源以退为进，推动出兵太原的事。若说得复杂些，这中间蕴含了大量的政治博弈，若说得简单，无非是你拜访我我拜访你，私下里谈妥利益，然后让各种人去金銮殿上提意见，施加压力，一直到大学士李立的激愤触阶。这背后的复杂状况，师师在矾楼也感受得清楚，宁毅在其中，虽然不走官员路线，但他与下层的商人、各个地主豪绅还是有着不少的利益联系，奔走推动，也是忙得不可开交。

“怎么这个时候过来了？”

“再不过来，便正月十六了。白日里与于和中、陈思丰他们聊起你，好久没见你，带了几颗汤圆来。”师师一笑，“知道你多半已经吃过了，带的不多，随意吃两口也好。”

“我去拿碗。”宁毅笑起来，也并不推辞。

他出去拿了两副碗筷返回来，师师也已将食盒打开在桌子上：“文方说你刚从城外回来？”

“各种事情，跟你一样忙，军队也得过节，我去送点吃的……喔，你个小气鬼。”

食盒里的汤圆只有六颗，宁毅开着玩笑，每人分了三颗，请对方坐下。事实上宁毅自然已经吃过了，但仍旧不客气地将汤圆往嘴里送。

师师面上笑着，看看房间那头的杂乱，过得片刻道：“最近老听人说起你。”

“我？”

“你们右相府。”

“哦。好话多还是坏话多？”

“各有一半。”师师顿了顿，“最近说起的也有太原，我知道你们都在背后出力，怎么样？事情有转机吗？”

宁毅微微皱了皱眉：“还没糟糕到那个程度，理论上来说，当然还是有转机的……”

他语气中带着些敷衍，师师看着他，等他说下去，宁毅被她这样盯着，便是一笑：“怎么说呢，京里是不想出兵的，如果提前出兵，大惊小怪，劳民伤财。太原毕竟不是汴梁，宗望打汴梁这么吃力，既然放弃了，转攻太原，也有些吃力不讨好，比较鸡肋。再者，太原守了这么久，未必不能多守一些时日，女真人若真要强攻，太原只要再撑一段时间，他们也得退走，在女真人与太原相持之时，我方只要派出军队背后袭扰，或许也能收到效果……巴拉巴拉巴拉，也不是全无道理。”

“还有……谁领兵的问题……”师师补充一句。

“说法都差不多。”宁毅笑了笑，他吃完了汤圆，喝了一口糖水，放下碗筷，“你不用操心太多了，女真人毕竟走了，汴梁能平静一段时间。太原的事，那些大人物，也是很急的，并不是无所谓，当然，或者还有一定的侥幸心理……”

师师坐在那儿，瞥了他一眼，目光微微带着些幽怨：“立恒你见我是女人，瞧不起我，便想要敷衍我。”沉默一阵，望着不远处的灯点，幽幽说道，“其实，许多人见女真人退了，便以为是太平了，事情过去了，但只要是去过城墙那边的，愿意多想想，心中就都明白，这次大战还未完呢。汴梁虽未破，太原若被夺了，又谈得上什么庆祝和放心……”

宁毅在对面看着她，目光之中，逐渐有些赞许，他笑着起身：“其实呢，不是说你是女人，而是你是小人……”

“嗯？”师师蹙起眉头，瞪圆了眼睛。

“小人物！小人物在这些事情上瞎操心，只会让自己肚子疼。我也是小人物，这些天，发动竹记的人到处送礼，拉关系，让人帮忙说话，说动了一位尚书，但是……屁用也没有。坦白跟你说吧，这次推动出兵太原，估计没戏了，阻力太重，秦相用相位做担保，对方都不接，就说明这中间的利益牵扯，不是一般的复杂。”

对于时政时局，去到矾楼的，每个人都能说两句，师师常是半信半疑，但宁毅如此说过之后，她目光才真的低沉下来：“真的……没办法了吗……”

“说了不用操心。”宁毅笑望着她，“变数还是很多的，陈彦殊的军队，太原，女真，西军，附近的义军，现在都是未定之数，若真的强攻太原，万一太原变成汴梁这样的战争泥沼，把他们拖得全军覆没呢？这个可能性也不是没有，武瑞营没有被允许出动，但出兵的准备，一直还在做，我们估计，女真人从太原撤离的可能性也是不小的。与其强攻一座坚城损兵折将，不如先拿岁币，休养生息。我都不担心了，你担心什么。”

“嗯……”师师抬起头来，目光微蹙地望着宁毅，看着他的笑，目光才有些放松，“我才发现，立恒你说话也乱七八糟……你真的不担心？”

“当然有一点，但应对之法还是有的，相信我好了。”

师师想了一会儿，终于还是点了点头。

***************

时间过了子时以后，师师才从竹记之中离开。

与李师师的相会，素来的感觉都有些奇特，对方的态度，是将他当成值得自豪的儿时玩伴来对待的。虽然也聊了一阵时局，问候了宁毅被刺杀的事情，安全问题，但更多的，还是对他身边琐事的了解和嘘寒问暖，元宵节这样的日子，她特意带几颗元宵过来，也是为了维系这样的感情。俨然一位奇特的朋友和家人。

细想起来，她在那样的处境下，努力维系着几个其实不熟的“儿时玩伴”之间的关系，当成内心的禁地一般对待，这情绪也颇为让人感动。

复杂的世道，哪怕是在各种复杂的事情环绕下，一个人虔诚的情绪所发出的光芒，其实也并不比身边的历史大潮来得逊色。

这段时间，宁毅的事情繁多，自然不止是他与师师说的那些。女真人撤离之后，武瑞营等大量的部队驻扎于汴梁城外，先前众人就在对武瑞营暗中下手，此时各种软刀子割肉已经开始升级，与此同时，朝堂上下在进行的事情，还有继续推动发兵太原，有战后的论功行赏，一层层的商议，厘定功劳、奖励，武瑞营必须在抗住外来拆分压力的情况下，继续做好转战太原的准备，同时，由吕梁山来的红提等人，则要保持住麾下部队的独立性，为此还其它军队打了两架……

各种复杂的事情掺杂在一起，对内进行大量的煽动、会议和洗脑，对外，见招拆招，你来我往的阴人和勾心斗角。宁毅习惯于这些事情，手下又有一个情报系统在，不见得会落于下风，他合纵连横，打击分化的手段高明，却也不代表他喜欢这种事，尤其是在出兵太原的计划被阻之后，每一次看见猪队友的上蹿下跳，他的心里都在压着怒火。

今天出去城外犒赏武瑞营，主持庆祝，与红提的见面和温存，让他心情稍稍放松，但随之涌上的，是更多的紧迫。回来之后，又在伏案写信，师师的到来，倒是让他头脑稍得清净，这大抵是因为师师本身不是局内之人，她对时局的忧心，反而让宁毅感到欣慰。

也是因此，他的话语之中，只是让对方宽下心来的话语。

送走师师之后，宁毅回到竹记楼中，走上楼梯，想了一会儿事情，还未回到房间，娟儿从那边过来，一阵小跑。

“怎么了？”

娟儿没说话，递给他一个粘有鸡毛的信封，宁毅一看，心中便知道这是什么。

他拆信，下楼，看了一眼，不一会儿，来到一个房间。这是个议事厅，里面还有人影和灯火，却是几个幕僚仍旧在伏案工作。议事厅的前方是一副很大的地图，宁毅走进去，将手中的信封微微扬了扬，众人停下手中在写或是在归类的东西，看着宁毅在前方停了停，然后拿起一面小旗子，在地图上选了个地方，扎了下去。

地图上早有几面旗了，从汴梁开始，一路蜿蜒往上，其实按照那旗子延绵的速度，众人对于接下来的这面该插在哪里或多或少心中有数，但看见宁毅扎下去之后，心中还是有古怪而复杂的情绪涌上来。

“一半了。”宁毅低声说了一句。

从汴梁到太远的路程，宗望的军队走过一半了。

有人不由自主地咽了咽口水。

宁毅抬头看着这张地图，过了许久，终于叹了口气：“这是……温水煮青蛙……”

有离得近的幕僚听得清楚，试探着询问道：“东家，何谓温水煮青蛙？”

宁毅笑了笑，摇摇头，并不回答，他看看几人：“有想到什么办法吗？”

几人的桌前，各种各样的东西都有，距离最近的那名幕僚前方摆着的是这些年收集的女真人内部的资料，其余的桌上，也有密侦司收集的关于朝中大臣的把柄、秘闻，自从秦嗣源请辞被拒，察觉到不对的宁毅这边，就已经在开始寻求更多的解决方法……

第六二六章 十四年春雨（下）

“有想到什么办法吗？”

深夜房间里灯火微微晃动，宁毅的说话，虽是提问，却也未有说得太正式，说完之后，他在椅子上坐下来。房间里的其余几人彼此看看，一时间，却也无人回答。

从开设竹记，持续做大以来，宁毅的身边，也已经聚起了不少的幕僚人才。他们在人生阅历、经历上或许与尧祖年、觉明、纪坤、成舟海等当世人杰不同，这是因为在这个年代，知识本身就是极重要的资源，由知识转化为智慧的过程，更是难有定规。这样的时期里，能够出类拔萃的，往往个人能力超群，且大多依赖于自学与自行归纳的能力。

如同大门大户，家中本身有见识广博者，对家中子弟提携一番，因材施教，成材率便高。普通百姓家的子弟，就算好不容易攒钱读了书，不求甚解者，知识难以转化为自身智慧，就算有少数聪明人，能稍稍转化的，往往出道做事，犯个小错，就没背景没能力翻身——一个人真要走到顶尖的位置上，错误和挫折，本身就是不可或缺的一部分。

宁毅所选择的幕僚，则大抵是这一类人，在别人眼中或无亮点，但他们是系统性地跟随宁毅学习做事，一步步的掌握科学方法，依靠相对严谨的协作，发挥群体的巨大力量，待道路平坦些，才尝试一些出格的想法，即便失败，也会受到大家的包容，不至于一蹶不振。这样的人，离开了系统、协作方法和信息资源，或许又会左支右拙，但是在宁毅的竹记系统里，大部分人都能发挥出远超他们能力的作用。

这几个夜里还在加班加点查看和归总资料的，便是幕僚中最为顶尖的几个了。

但即便能力再强，巧妇仍旧难为无米之炊。

“……之前商议的两个想法，我们认为，可能性不大……金人内部的消息我们收集得太少，宗望与粘罕之间，一点点嫌隙或许是有的，但是……想要挑拨他们进而影响太原大局……终究是太过艰难，毕竟我等不仅消息不够，如今距离宗望军队，都有十五天路程……”

最前方那名幕僚望望宁毅，有些为难地说出这番话来。宁毅一贯以来对他们要求严格，也不是没有发过脾气，他坚信没有离奇的计谋，只要条件合适，一步步地走过去，再离奇的计谋，都不是没有可能。这一次大家讨论的是太原之事，对外一个方向，就是以谍报或者各种小手段干扰金人上层，使他们更倾向于主动退兵。方向提出来之后，大伙儿终究还是经过了一些异想天开的讨论的。

但很明显，这一次，这些点子都没有实现的可能。时间、距离、信息三个要素，都处于不利的状态，更别提密侦司对女真上层的渗透不足，连可以伸出的触手都没有理想的。

宁毅没有说话，揉了揉额头，对此表示理解。他神态也有点疲惫，众人对望了几眼，过得片刻，后方一名幕僚则走了过来，他拿着一份东西给宁毅：“东家，我今夜查看卷宗，找到一些东西，或许可以用来拿捏蔡太师那边的几个人，先前燕正持身颇正，但是……”

这些人比宁毅的年纪或许都要大些，但这几年来逐渐相处，对他都颇为尊敬。对方拿着东西来，不一定是觉得真有用，主要也是想给宁毅看看阶段性的进步。宁毅看了看，听着对方说话、解释，然后双方交谈了几句，宁毅才点了点头。

“现归纳好，但是像之前说的，这次的核心，还是在陛下那头。最终的目的，是要有把握说动陛下，打草惊蛇不好，不可鲁莽。”他顿了顿，声音不高，“还是那句，确定有完善计划之前，不能乱来。密侦司是情报系统，若是拿来当政争筹码，到时候人人自危，不论对错，我们都是自找苦吃了……不过这个很好，先记录下来。”

那幕僚点头称是，又走回去。宁毅望了望上头的地图，站起来时，目光才再度清澈起来。

“看起来，还有半个月。”他回头望望众人，平静地说道，“能找到办法固然好，找不到，女真强攻太原时，我们还有下一个机会。我知道大家都很累，但是这个层次的事情，没有退路，也叫不了苦。尽力做完吧。”

他笑道：“早些休息。”

他从房间里出去，从一楼的院子往上望，是宁静下来的夜色，十五月儿圆，晶莹得像是一汪琥珀。宁毅回到二楼的房间里，娟儿正在收拾房间里的东西，然后又端来了一壶热茶，低声说几句话，又退出去，拉上了门。

宁毅坐在书桌后，拿起毛笔想了一阵，桌上是未曾写完的信函，信是写给妻子的。

“……家中众人，暂时可不必回京……”

想了一阵之后，他写下这样的内容：

“……战事虽完，余波未尽，京中形势复杂，我尚看不清方向。从秦老请辞被拒之事，可见老人仍简在帝心，然而我心中仍觉有蹊跷，几处端倪，与当初推想相悖，但还未能看得清楚。并且几次收到风声，似已有朝争、党争端倪，这是预料之事，只是不知规模。此次事情影响太大，新人若要上位，老人终究是不肯下的，不肯下，可能就要打起来。

太原在此次京中局势里，扮演角色举足轻重，也极有可能成为决定因素。我心中也无把握，颇有焦虑，好在一些事情有文方、娟儿分担。细想起来，密侦司乃秦相手中利器，虽已尽量避免用于政争，但京中事情若是发动，对方必定忌惮，我如今注意力在北，你在南面，情报归纳人员调动可操之你手。预案早已做好，有你代为照管，我可以放心。

我自回京后，饮食也好，战场上受了些许小伤，已然痊愈，近几日来怕又胖了两斤，需要拼命之事已经过去，你也不必担心太过。我早几日梦见你与曦儿，小婵和孩子，云竹、锦儿，场景依稀是很热的南方，其时战事或平，大家都平安喜乐，许是将来情景，小婵的孩子还未及起名，你替我向她道歉，对家中其他人，你也替我安抚一二……”

他将这封长信写完，看过一遍，有几处颇为想修改的，毛笔停了一会儿，但最终没有修改，塞进信封后，才又坐在桌前想了一阵子。

夜里的灯火亮着，早已过了子时，直到凌晨月色西垂，天明将近时，那窗口的灯火方才熄灭……

此后的半个月，京城当中，是喜庆和热闹的半个月。

大规模的论功行赏已经开始，众多军中人物受到了奖励。这次的军功自然以守城的几支禁军、城外的武瑞营为首，不少英雄人物被推举出来，例如为守城而死的一些将领，例如城外牺牲的龙茴等人，不少人的家属，正陆续赶来京城受赏，也有跨马游街之类的事情，隔个几天便举行一次。

赏赐的东西，暂时厘定出来的，还是有关物质的一方面，至于论了军功，如何升迁，暂时还并未明确。如今，十余万的大军聚集在汴梁附近，之后到底是打散重铸，还是遵从个什么章程，朝堂之上也在议，但各方面对此都保持拖延的态度，一时间，并不希望出现定论。

谁也不知道，在接下来的一两个月时间里，他们还会不会出动，去应付一些谁也不想看到的问题。

在这样的喜庆和热闹中，汴梁的天气已开始渐渐转暖。由于大量青壮的死去，社会运转上的部分滞碍已经开始出现，整个汴梁城的民生，还处于一种似乎未曾落地的虚浮当中。宁毅奔走期间，下层的宣传和煽动一帆风顺、轰轰烈烈，令武瑞营出兵太原的努力则尽皆归零，朝堂上的官员势力，似乎都处于一种别有用心的凝滞状态，所有人都在观望，不论谁、往哪一个方向用力，同样的阻力似乎都会反馈过来。

身处其中，皇帝也在沉默。从某方面来说，宁毅倒还是能理解他的沉默的。只是许多时候，他看见那些在战事中死难者的亲属，看见那些等着做事却得不到反馈的人，尤其看见那些残肢断体的军人——这些人在夏村都曾以无畏的姿态向怨军发起冲锋，有的甚至倒下了都不曾停止杀敌，然而在热血稍稍停歇之后，他们将面临的，可能是此后半生的艰难困苦了——他也不免觉得讽刺。这么多人牺牲挣扎出来的一丝缝隙，正在利益的博弈、冷漠的旁观中，渐渐失去。

而更为讽刺的是，他心中明白，其他人或许也是这样看待他们的：打了一场胜仗而已，就想要出幺蛾子，想要继续打，谋取权力，一点都不知道大局，不知道为国分忧……

第一场春雨降下来时，宁毅的身边，只是被诸多的琐事环绕着。他在城内城外两头跑，雨雪消融，带来更多的寒意，城市街头，蕴藏在对英雄的宣传背后的，是许多家庭都发生了改变的违和感，像是有隐约的哭泣在其中，只是因为外头太热闹，朝廷又承诺了将有大量补偿，孤儿寡母们都木然地看着，一时间不知道该不该哭出来。

为了与人谈事情，宁毅去了几次矾楼，料峭的春寒里，矾楼中的灯火或温馨或温暖，丝竹纷乱却悦耳，奇异的给人一种出离这片土地的感觉。而事实上，他暗地里谈的许多事情，也都属于闲棋，竹记议事厅里那地图上旗路的延伸，能够决定性改变状况的方法，仍旧没有。他也只能等待。

随着宗望军队的不断前行，每一次信息传来的延时性也越久。又是二月初二，龙抬头，京中开始下雨，到得初三这天上午，雨还在下。下午时分，雨停了，傍晚时分，雨后的空气里带着让人清醒的凉意，宁毅停下工作，打开窗户吹了吹风，然后他出去，上到楼顶上坐下来。

碧空如洗，夕阳绚烂清澈得也像是洗过了一般，它从西面照射过来，空气里有彩虹的味道，侧对面的阁楼上也有人开窗往外看，下方的院子里，有人走出来，坐下来，看这沁人心脾的夕阳景色，有人手中还端着茶，他们多是竹记的幕僚。

一时间，大家看那美景，无人说话。

天光北去千里。

雪尚未消融，太原城，仍旧沉浸在一片仿佛雪封的苍白当中，不知什么时候，有骚乱响起来。

官员、将领们冲上城墙，夕阳渐没了，对面延绵的女真军营里，不知什么时候开始，出现了大规模兵力调动的迹象。

那迹象再未停歇……

从南面而来的兵力，正在城下不断地补充进来。步兵、马队，旌旗猎猎，宗翰在这段时间内囤积的攻城器械被一辆辆的推出来。秦绍和冲上城墙，南望汴梁，期待中的援军仍遥遥无期……

二月初四，宗望射上招降战书，要求太原打开城门，言武朝皇帝在第一次谈判中已承诺割让此地……

初五，太原城，天地色变。(未完待续。如果您喜欢这部作品，欢迎您来起点（）投推荐票、月票，您的支持，就是我最大的动力。手机用户请到m.阅读。)

第六二七章 变调

云梯推上墙头，弓矢飞舞如蝗，呐喊声震天彻地，天空的乌云中，有隐隐的雷鸣。

一个多月以前，曾发生在汴梁城的一幕，再现在太原城头。

围城数月之后，养精蓄锐的女真士兵，开始对太原城发动了总攻。

这个时候，太原城内的粮食储备已经开始捉襟见肘。年底的时候，城内兵将的粮食供应减半，居民则更减半，天寒地冻的时节里，取暖的木头、煤炭都不够，老人、体弱者便冻饿致死了不少，到得眼下，已是景翰十四年的初春，粮食固然节约下了一些，但谁也没想到，到了这个时候，援兵依然迟迟未至。

宗望却杀回来了。

城市消息通道被封，京城的讯息没有人知道，宗望说武朝投降，割了太原，众人自然是不信的。宗望军队到来的那一天，负责后勤的李频等人将守城将士的膳食供应恢复了一些，这一两天，让他们吃了几顿饱饭，随后，惨烈的守城战便又开始了。

几个月的围城，随着延绵的寒冬过去，太原城内的守城意志，并未枯竭。在这段时间里，竹记成员与成舟海等人不遗余力的宣传起了作用，无论兵将都知道，太原若破，等待着他们的，必然是一场惨无人道的屠城。

而另一方面，宗望既然已从南面撤兵，那也意味着南面的战争已告一段落，不久之后，朝廷的援兵，终于也就要过来了。

二月初六，太原城的范围内，春雨降下，渗入骨髓的寒意笼罩了这一片地方，城头上的厮杀未歇，但对于此时参与守城的秦绍和、李频、成舟海等人来说，心中也是有着希冀的暖意的。

这天下午，随着雨势的加强，他们派出了精锐的亲卫，选择女真人防御疏忽薄弱的地方，突围求援。

同样的时刻，女真人再攻太原的消息正以最快的速度，藉由不同途径，往南面传递扩散而来。

首先接到消息的，除了各地州府仍旧残存的力量，便是在陈彦殊统领下一路往北赶来的武胜军。此时南方雪渐消融，带着数万拼拼凑凑的军队仓促北赶，在寒冷的天气与无效率的组织下，军队的速度不及女真人北上的一半，此时才走到三分之一的路程上。

接到女真人对太原发动进攻消息，陈彦殊的心情是近乎崩溃的。

他领兵数年，原本是文臣出身，后来得了文武双全的名号，懂机变，擅权衡。要说血性，原也不是没有，然而宗望大军一路南下的战绩，已经让他清楚地认识到了现实。

原本女真人强悍，大家都打不过，他不过是这些将领中的一个，然而汴梁抵抗的顽强，加上武瑞营在夏村的战绩，他们这些人，隐约间几乎都成了待罪之身。着他领兵北上，上头有让他将功补过的想法，陈彦殊心中也有希冀，若是女真人不攻太原就走，他或许还能拿回一点名声、面子来。

这天夜里，他命令麾下士兵加快了行军速度，据说骑在马上的陈彦殊几度拔出宝剑，似欲自刎，但最终没有这样做。

武胜军得到消息后的反应，也化为一纸求援书信，迅速往南方而来。

“……女真凶残势大，我部必戮力同心，舍身相抗……望朝廷速发援兵……”

属于各个势力的传讯者快马加鞭，消息蔓延而来。自太原至汴梁，直线距离近千里，再加上战火蔓延，驿站未能全数工作，积雪消融只半，二月初七的夜间，女真人似有攻城意向的第一轮消息，才传到汴梁城。

二月初八，各种消息才排山倒海般的往汴梁汇集而来了。

再无侥幸可能，女真人强攻太原，已成事实。

朝堂上层，各个大员匆匆入宫，气氛紧绷得几乎凝固，民间的气氛则仍旧正常。宁毅在竹记当中等待着朝堂里的反馈，他自然知道，一俟女真攻太原的消息传来，秦嗣源便会再度集合能说动的官员，进行再一次的进谏。

时不我待，大军必须出动了。

包括唐恪、吴敏等主和派，在这一次的进谏当中，也站在了主张出兵的一边。除了他们，大量的朝中大员，又或是原本的闲散小官，都在右相府的运作下，往上面递了折子。在这一个多月时间里，宁毅不知道往外面送出了多少银两，几乎掏空了右相府包括竹记的家底，一级一级的，就是为了推动这次的出兵。

预计女真人抵达了太原的这几天的时间，竹记内外，也都是人群来往的未曾停过，一名名掌柜、执事扮演的说客往外面运动，送去钱财、珍玩，许诺下种种好处，也有配合着尧祖年等人往更尊贵的地方送礼的。

同一时刻，对于城内的各种宣传未曾停过，此时已经到了温养的极致，一旦朝堂决定发兵，有关女真人攻太原的消息便会配合出兵的步调发散出去，煽动起战意。而若是朝堂仍有犹豫，宁毅等人已经在考虑以民心反逼政意的可能——当然，这种犯忌讳的事情，不到最后关头，他也不想乱来。

时间转眼已是下午，宁毅站在二楼的窗前往院子里看，手中拿着一杯茶。他这茶只为解渴，用的便是大杯，站得久了，茶水渐凉，娟儿过来要给他换一杯，宁毅摆了摆手。

“姑爷在担心太原吗？”娟儿在一旁低声问道。

“有点。”宁毅说完，却微微摇了摇头，“但主要不是。”

“嗯？”

“太原的事情清清楚楚，已经在打了，担心也没用。”宁毅往北方微微瞥了一眼，“京里的局势才是有问题的，看起来还算清楚，但我心里总觉得有事。”

“我听几位先生说，就算真的未能出兵太原，相爷几度请辞都被陛下坚拒，说明他圣眷正隆。即便最坏的情况发生，只要能循例练出夏村之兵，也未必没有再起的希望。而且……这一次朝中诸公大都倾向于出兵，陛下接纳的可能，还是很高的。”娟儿说完这些，又抿了抿嘴，“嗯，他们说的。”

宁毅看她一眼，笑了起来，过得片刻，却点了点头：“说背后可能有事，只是我的一些瞎想，连我自己都没有看清楚。理智来说，我们按部就班，该做的都已经做了，反馈也还不错……等消息吧，城外也做好准备了，如果顺利，出兵也就在这两三天。当然，出兵之前，陛下可能会有一场检阅。”

他顿了顿：“太原之事，是这一战的收尾，过去以后，才是更大的事业，到时候，相府、竹记，恐怕规模和性质都要不一样了。对了，娟儿，你坦白说，这次在夏村，有找到喜欢的人吗？”

他说到后来，话题陡转，娟儿怔了怔，脸色红了一阵，旋又转白，如此支支吾吾了片刻，宁毅哈哈笑起来：“你过来，看楼下。”

他指着楼下院子，那里不时有身影穿行而过，春日的下午，人声显得嘈杂而热闹。

“夏村里的人，或者是他们，如果没什么意外，将来多会变成举足轻重的大角色。因为接下来的几年、十几年，都可能在打仗里度过，这个国家如果能争气，他们可以乘风而起，如果到最后不能争气，他们……或许也能过个可歌可泣的一生。”

“打、打仗？”娟儿瞪了瞪眼睛。

“嗯。”宁毅看了一阵，转过身去走回了书桌前，放下茶杯，“女真人的南下，只是开端，不是结束。如果耳朵够灵，现在已经可以听到慷慨激昂的旋律了。”

他笑着看了看有些迷惑的娟儿：“当然，只是说说，娟儿你不用去听这个，不过，人在这种时候，想要好好的过一辈子，可能不会太容易，如果有喜欢的人……”

房间里沉默下来，他最终没有继续说下去。

娟儿从房间里离开之后，宁毅坐回书桌前，看着墙上的一些表格，手头汇集的资料，继续推算着接下来的事情。偶尔有人上来通传情报，也都有些无足轻重，朝堂内决议未定，可能还在扯皮争吵。直到申时左右，下方发生了稍许混乱，有人快跑进来，撞倒了下方的幕僚，然后又腾腾腾的往上跑。宁毅在房间里将这些声音听得清楚，待到那人跑到门前要敲门，宁毅已经伸手将门拉开了。

那是一名分管宫中消息的管事。

“怎么了？”

“收、收到一个消息……”

宁毅皱了皱眉头，那管事走近一步，在他耳边低声说了几句话。宁毅脸色才微微变了。

“真的？那边没说什么？”

对方摇了摇头：“退还了所有东西……”

“消息传去相府了吗？”

“传了，但相爷尚在宫中议事。相府那边，应当也将消息往宫中传过去了。”

“……我早知道有问题，只是没猜到是这个级别的。”

宁毅喃喃低声，说了一句，那管事没听清楚：“……什么？”

“没什么，继续找人拜访，送到他接为止，查查周围跟他还有些什么关系的，请他们当说客……不，不要随便请人，免得事情扩大，打草惊蛇……要找可靠的人……”

他匆忙做了几个应对，那管事点头应了，匆忙离开。

宁毅在房间里站了片刻。

在童贯与他碰面之前，他心中便有些许不安，只是秦嗣源请辞被拒之事，让他将心中不安压了下来，到得此时，那不安才终于冒出端倪了。

他预测过之后会有怎样的旋律，却没有想到，会变成眼下这样的发展。

无论如何，都让他觉得有些荒谬。

……

皇宫之中，议事暂告一段落，大臣们在垂拱殿一侧的偏殿中稍作休息，这期间，众人还在吵吵嚷嚷，辩论不休。

秦嗣源站在一边与人说话，随后，有官员匆匆而来，在他的耳边低声说了几句。

老人微微愣了愣，站在那儿，眨了眨眼睛。

过得许久，他才将事态消化，收敛心神，将注意力放回到眼前的议事上。

……

傍晚，宁毅的马车进入右相府，跨过侧院的院门，径直入内，到得书房，他见到了尧祖年与觉明。

“事情怎么闹成这样。”

“可大可小……”

“听说这事以后，和尚立刻回来了……”

“已派人入内通知相爷。”

“这么关键的时候……”宁毅皱着眉头，“不是好兆头。”

不久之后，秦嗣源也回来了。

出兵决议未定。

这一个月的时间里，相府已经动用了全部的家底和力量，试图推动出兵。宁毅素来掌管相府的财产，有关送礼等各种事情，他都有插手。要说送礼行贿，学问很深，自然也有人接，有人拒绝，但今天发生的事情，意义并不一样。

皇宫之中，大太监杜成喜拒绝和退回了右相府送去的礼物。

武朝数百年来，向来以文臣治世，太监权力不大，周喆继位后，对于太监弄权之事，更是采取的打压策略，但无论如何，能够在皇帝身边的人，无论是说几句小话，还是传一个情报，都有着极大的价值。

这大太监杜成喜，素来谨慎自持，他虽然不敢在周喆面前乱说话，但相对而来，算得上是深明大义，倾向于李纲、秦嗣源一边的。平日里他收些好处，也是谨慎。也是因此，在眼下这样的局势里，他忽然退回礼品，其中的涵义和示警，就颇为耐人寻味了。

在这之前，众人想过军方的问题，蔡京的问题，童贯的问题，想过各种各样的阻力，然而没有想过，会忽然间，事态从杜成喜那边，上升到需要退回东西的程度。

细细想来，犹如一个巨大的、黑暗的隐喻，此时正逐渐的从众人的心头浮现出来。

……

皇宫，周喆推翻了桌子上的一堆折子。

“狼子野心！”他喊了一句，“朕早知道女真人信不过，朕早知道……他们要攻太原的！”

桌上推下的一堆折子，几乎全都是请求出兵的呈文，他站在那里，看着地上散落的奏折上的文字。

“狼子野心，女真人……”过得许久，他双目通红地重复了一句。

周喆走回书桌后的过程里，杜成喜朝小太监示意了一下，让他将奏折都捡起来。周喆也不去管，他坐在椅子上，靠了好一阵，方才低声开口。

“朕心存侥幸……”他说道，“杜成喜啊，你看，朕心存侥幸，终究吃了苦头……”

杜成喜犹豫了片刻：“那……陛下……何不出兵呢？”

周喆的目光望着他，过了好一阵：“你个太监，知道什么。”

略顿了顿，周喆抬起头，话语不高：“朕不愿折了太原，更不愿将家当尽折在太原。还有……郭药师前车之鉴。杜成喜啊，前车之鉴……后车之覆……杜成喜，你知道前车之鉴吧？”

他喃喃地说着这话，杜成喜低着头：“奴婢、奴婢不该与陛下说政事……”

“说吧、说吧，都在说呢，说了一天了！”周喆站起来，目光陡然变得凶戾，伸手指向杜成喜，“你看看郭药师！朕待他何其之厚，以天下之力为他养兵，甚至要为他封王！他呢，一转头，投靠了女真人！夏村，不说他们只有一万多人，这万余人中，最厉害的，说是北面来的义军！杜成喜啊，朕尚未将这支军队握在手中，未曾收服其心，又要将他放出去，你说，朕要不要放呢？”

他摊了摊手：“我朝地大物博，却无可战之兵，好不容易来些可战之人，朕放他们出去，变数何其之多。朕欲以他们为种子，丢了太原，朕尚有这国家，丢了种子，朕害怕啊。过几日，朕要去检阅此军，朕要收其心，留在京城，他们要什么，朕给什么。朕千金买骨，不能再像买郭药师一样了。”

“更何况，太原还未必会丢呢。”他闭上眼睛，喃喃自语，“女真疲惫，太原亦已坚持数月，谁说不能再坚持下去。朕已派陈彦殊北上救援，也已发出命令，着其速速行军，陈彦殊乃戴罪立功，他素来知道利害，这次再败，朕不会放过他，朕要杀他全家。他不敢不战……”

他唠唠叨叨地说着话，杜成喜恭敬地听着，带着周喆走出门去，他才连忙跟上。

……

这天夜里，宁毅回到竹记，召集了几名管事过来，吩咐下去几件事。多是私下串联送礼，打通关节的安排，随后，他也下了命令，让竹记的宣传一方停止大的动作，不必考虑对太原之事做过度的宣扬。

他坐在院子里，仔细想了所有的事情，零零总总，来龙去脉。凌晨时分，岳飞从房间里出来，听得院子里砰的一声响，宁毅站在那里，挥手打折了一颗树的树干，看起来，之前是在练武。

岳飞乃是周侗亲传弟子，自然能看出这一下的某些复杂涵义。他犹豫着过来：“宁公子……心中有事？”

宁毅看了他一眼：“太原的事情，眼下想必还在打仗吧。”

“出兵之事，莫非有变故？”岳飞试探着问了一句，“飞听闻了今晚的一些传闻……”

“……很难说。”宁毅道，“确实发生了一些事，不像是好事。但具体会到什么程度，还不清楚。”

“宁公子……也解决不了吗？”他问道。

“哈哈哈哈。”听了这句话，宁毅微微一愣，旋即大笑了起来，“你倒是相信我。”

岳飞拱了拱手：“夏村大战之前，飞不识公子本领，但大战之后，公子已成岳飞心中佩服之人。一如公子在夏村所说，有些事情，讲不得道理，找不得退路，过不去便不行。太原若陷，中原生灵涂炭，女真人再来，长驱直进，当此险时，公子不可气馁。若有事情需要岳飞做的，飞百死不辞！”

他这番话说得慷慨激昂，掷地有声，宁毅望了他片刻，微微笑了笑：“你说得对，当做之事，我会尽力去做的……”

说完这句，他走过去，伸手拍了拍他的肩膀，然后走过他身边，上楼去了。

第二天，虽然竹记没有刻意的加强宣传，一些事情还是发生了。女真人攻太原的消息传播开来，太学生陈东领了一群人到皇城请愿，请求出兵。

同时，有关于出兵与否的讨论，同样未有打动周喆，他只是静静地听着满朝文武的争吵，随后倒是决定了先前就有意向的一些事情：三日之后，于城外检阅此次大战中有功军队。

秦嗣源私下求见周喆，再度提出请辞的要求，同样被周喆和颜悦色地驳回了。

在针对女真人的事情上，他同样表现出了暴躁和愤怒的一面，但唯有在面对秦嗣源的请辞时，这位天子每一次都和善地安慰了老人。

太原的大战持续着，由于讯息传播的延时性，谁也不知道，今天收到太原城依旧平安的消息时，北面的城池，是否已经被女真人打破。

相对于之前一个月时间的安静、等待事态的发展，到得眼下，时间同样的仿佛走入了泥沼当中，只是一丝恶意的端倪已经出现，越往前走，便越发显得艰难起来。

三天之后，周喆在城外检阅了武瑞营……

第六二八章 春寒料峭 逝水苍白（上）

二月上旬刚刚过去，汴梁城外，刚刚经历了兵祸的原野自沉睡里苏醒，草芽竞长，万木争春。

远处的小河边，一群城内出来的年轻人正在草地上聚会野营，周围还有护卫四处守着，远远的，似乎也能听到其中的诗文气息。

宁毅与红提走上树林边的草坡。

“……太原被围近十日了，然而上午见到那位陛下，他未曾提起出兵之事。韩敬开了口，他只说稍安勿躁……我听人说起，你们在城里有事，我有些担心。”

“那位陛下，要动老秦。”

“嗯？”

“秦绍谦掌武瑞营，秦绍和掌太原，秦嗣源乃实权右相……这几天仔细打听了，宫里已经传出消息，皇帝要削权。但眼下的情况很尴尬，大战刚停，老秦是功臣，他想要退，皇帝不让。”

“……他不要太原了？”

“他想要，但是……他希望女真人攻不下来。”

“……”

风拂过草坡，对面的河边，有人大笑，有人念诗，声音随着春风飘过来：“……壮士倚天挥斩马，忠魂浴血舞长戈……其来万剑千刀，踏豺狼笑语……”似乎是很热血的东西，众人便齐声喝彩。

宁毅远远看着，不多时，他坐了下来，拔了几根草在手上，红提便也在他身边坐下了：“那……立恒你呢？你在京城的立身之本，便在右相一系……”

“暂时不知道要削到什么程度。”

“皇帝……今日提到了你。”

“嗯？”

“对我们的关系，大约是有所猜测。这次过来，寨里的弟兄调配指挥，主要是韩敬在做，他笼络韩敬，封官许愿，着他在京中安家。也劝我在京中挑选夫婿。”

“皇帝有自己的情报系统……你是女人，他还能这样笼络，看起来会给你个都指挥使的位子，是下了血本了。不过暗地里，也存了些挑拨之心。”

宁毅面无表情地说了这句。对武瑞营的检阅，是在今日上午，早两日秦绍谦便被召回京中奏对，试图将武瑞营的指挥权架空起来。今天的检阅上，周喆对武瑞营各种封官，对吕梁山这支义军，更是重中之重。

这次吕梁山众人南下，韩敬是实质上的指挥，红提虽称作首领，但其实并不管事——她武艺高强，但在军阵指挥上，还是短板——宁毅知道京中有人猜测韩敬才是青木寨实质上的领袖，但周喆并非庸人，阅兵后接见众人，一落坐他便能大概看出红提的气质，众人的尊卑。当时给青木寨的封赏，是让红提等人自行决定填名字的，至少可自起一军，以儒家的思想来说，足可让上千人都能光宗耀祖了。

除此之外，大量在京城的物业、封赏才是核心，他想要这些人在京城附近居住，戍卫黄河防线。这一意图还未定下，但已然旁敲侧击的透露出来了。

宁毅不曾参与到检阅中去，但对于大概的事情，心中是清清楚楚的。

“若我在京中住下，挑的夫婿是你，他怕是也要为我做主了。”坐在身边的红提笑了笑，但随即又将玩笑的意思压了下去，“立恒，我不太喜欢这些消息。你要怎么做？”

“太原还在撑，不知道变成什么样子了。”宁毅面色阴沉地说了这句，挥拳在地上打了一下，但随即摇摇头，“人心能改，但也是最难改的，对皇帝，不是没有办法，老秦还在通过各种渠道给他传信息，如果皇帝能够从这个牛角尖里钻出来，也许事情还有转机。但时间已经不等人了，陈彦殊的部队，现在都还没有赶到太原，我们连动身还没有动。太原被攻破的消息还没有传来，但老实说，从现在开始，任何时候我收到这个消息，都不会觉得奇怪。”

“立恒……”

他以往运筹帷幄，素有静气，喜怒不形于色，此时在红提这等熟悉的女子身前，阴沉的脸色才一直持续着，足见心中情绪积累颇多，与夏村之时，又不一样。红提不知如何安慰，宁毅看了她一眼，却又笑了笑，将面上阴沉散去。

“不用担心，我对这江山没什么归属感，我只是为有些人，觉得不值得。女真人南下之时，周侗那样的人舍身刺杀宗翰，汴梁之战，死了多少人，还有在这城外，在夏村死在我面前的。到最后，守个太原，勾心斗角。其实勾心斗角这些事情，我都经历过了……”他说到这里，又笑了笑，“如果是为了什么江山社稷，勾心斗角也无妨，都是常事，唯独在想到那些死人的时候，我心里觉得……不舒服。”

红提屈起双腿，伸手抱着坐在那儿，没有说话。对面的诗会中，不知道谁说了一番什么话，众人大叫：“好！”又有人道：“自然要回去请愿！”

有人喊起来：“谁愿与我等回去！”

这几天来，京中请战呼声沸沸扬扬，今日城外皇帝检阅有功队伍，还有人当成是出兵前兆，这些公子哥开诗词聚会，说的想必也是这些，一番召集下，众人开始坐上马车回京参加请愿去了。宁毅与红提看着这一幕，心中感觉反倒复杂。

“若事情可为，就按照之前想的办。若事不可为了……”宁毅顿了顿，“毕竟是皇帝要出手乱来，若事不可为，我要为竹记做下一步打算了……”

“嗯？”红提扭头看他。

“拆分竹记跟密侦司，尽量剥离之前的官场联系，再借老秦的官场关系重新铺开。接下来的重心，从京城转移，我也得走了……”

“……要去哪里？”红提看了他片刻，方才问道。

宁毅微微苦笑：“可能回江宁。再有可能……要找个能避战祸的地方，我还没想好。”

“那吕梁……”

“不会落下你，我总会想到办法的。”

宁毅笑了笑，仿佛下了决心一般，站了起来：“握不住的沙，随手扬了它。之前下不了决心，如果上面真的乱来到这个程度，决心就该下了。也是没有办法的事情。吕梁山虽然在交界地，但地势不好用兵，只要加强自己，女真人若是南下，吞了黄河以北，那就虚与委蛇，名义上投了女真，也没什么。好处可以接，炸弹扔回去，他们若是想要更多，到时候再打、再转移，都可以。”

红提皱了皱眉头：“那你在京城，若右相真的失势，不会有事吗？”

宁毅也是眉头微蹙，随即摇头：“官场上的事情，我想不至于赶尽杀绝，老秦只要能活着，谁也不知道他能不能东山再起。削了权力，也就是了……当然，现在还没到这一步。老秦示弱，皇帝不接，接下来，也可以告病告老，总不能不近人情。我心中有数，你别担心。”

“那……我们呢？要不然我们就说京城之围已解，我们直接还师，北上太原？”

“这个就很难做。”宁毅苦笑，“你们一千多人，跑到太原去，送死吗？还不如留在京城，收些好处。”

红提便也点头：“也好有个照应。”

京城事多，最近一段时间，不光城内紧张，武瑞营中，各种势力的拉扯分化也紧张。吕梁山来的这些人，虽然经历了最严格的纪律训练，但在这种局势下，每天的政治教育，红提的坐镇，仍旧不能松懈，好在宁毅接手吕梁后，青木寨的物质条件已经不算太差，并且前途喜人——宁毅不光给人好的待遇，画饼的能力也绝对是一等一的——否则一来到南方这花花世界，不愿意走的人不知道会有多少。

两人又在一起聊了一阵，些许缠绵，方才分开。

回到城内，雨又开始下起来，竹记之中，气氛也显得阴沉。对于下层负责宣传的人们来说，乃至于对于京中居民来说，城内的形势无比可喜，众志成城、万众一心，令人激动慷慨，在大家想来，如此热烈的气氛下，发兵太原，已是板上钉钉的事情。但对于这些多少接触到核心消息的人来说，在这个关键节点上，收到的是朝廷上层勾心斗角的讯息，不啻于当头一棒，令人心寒。

要走到眼下的这一步，若在以往，右相府也不是未曾经历过风浪。但这一次的性质明显不同，木秀于林，风必摧之，这是常理，度过了困难，才有更高的权力，也是常理。可这一次，太原仍被围攻，要削弱右相权柄的消息竟从宫中传出，除了无能为力，众人也只能感到心底发凉而已。

接下来，已经不是博弈，而只能寄望于最上方的帝王心软，网开一面。在政治斗争中，这种需要他人同情的情况也不少，无论做忠臣、做忠狗，都是取得帝王信任的办法，很多时候，一句话得势一句话失势的情况也常有。秦嗣源能走到这一步，对皇帝心性的拿捏必然也是有的，但这次能否逆转，作为旁边的人，就只能等待而已。

毕竟在这朝堂之上，蔡京、童贯等人势大滔天，再有王黼、梁师成、李邦彦这些权臣，有譬如高俅这一类依附皇帝生存的媚臣在，秦嗣源再强悍，手段再厉害，硬碰这个利益集团，考虑迎难而上，挟天子以令诸侯之类的事情，都是不可能的

至少在宁毅这边，知道老秦已经用了不少办法，老人的请辞折子上，情文并茂地回忆了过往与皇帝的交情，在皇帝未继位时就曾有过的大志，到后来的灭辽定计，在后来皇帝的励精图治，这边的呕心沥血，等等等等，这事情没有用，秦嗣源也私下多次拜访了周喆，又实质上的退让、请辞……但都没有用。

一开始众人认为，皇帝的不允请辞，是因为认定了要重用秦嗣源，如今看来，则是他铁了心，要打压秦嗣源了。

如果事情真到这一步，宁毅就只有离开。

他已经开始做这方面的筹划。与此同时，回到竹记之后，他开始调集身边的精锐高手，大概凑了几十人的力量，让他们立刻动身前往太原。

若是太原城破，尽量接秦绍和南返，只要秦绍和活着，秦家就会多一份根基。

阴沉的春雨之中，众多的事情烦乱得如同乱飞的苍蝇，从完全不同的两个方向搅乱人的神经。事情若能过去，便一步天堂，若过不去，种种努力便要土崩瓦解了。宁毅未曾与周喆有过接触，但按他以往对这位皇帝的分析，这一次的事情，实在太难让人乐观。

当初他只打算辅助秦嗣源，不入朝堂。这一次才真正意识到千万努力被人一念摧毁的麻烦，更何况，即便未曾亲见，他也能想象得到太原此时正承受的事情，人命可能正数十数百数千数万的消亡，这边的一片平和里，一群人正在为了权力而奔走。

事不能为，走了也好。

这天夜里，他坐在窗前，也轻轻地叹了口气。当初的北上，已经不是为了事业，仅仅为了在战乱中看见的那些死人，和心头的一丝恻隐罢了。他毕竟是后世人，哪怕经历再多的黑暗，也看不惯如此赤裸裸的惨烈和死亡，如今看来，这番努力，终究难有意义。

如此想着，他面对着密侦司的一大堆资料，继续开始手上的整理归总。这些东西，尽是有关南征北伐之间各个大员的秘闻，包括蔡京的揽权贪腐，买卖官员，包括童贯与蔡京等人合力的北上送钱、买城等一系列事情，桩桩件件的归档、证据，都被他整理和串联起来。这些东西完全拿出来，打击面将涵盖半个朝廷。

皇帝或许知道一些事情，但绝不至于知道的如此详细。

心冷归心冷，最后的手段，还是要有的。

这种东西拿出来，事情可大可小，已经完全不能估测，他只是整理，怎样用，只由秦嗣源去运作。如此伏案整理，渐至鸡鸣响起，东方渐白。二月十二永远的过去，景翰十四年二月十三到了，随后又是二月十四、十五，京中的情况，一天天的变化着。

北方，直至二月十七，陈彦殊的部队方才抵达太原附近，他们摆开阵势，试图为太原解围。对面，术列速按兵不动，陈彦殊则不断发出求援信函，双方便又那样对峙起来了。

过得几日，对求援函的回复，也传回到了陈彦殊的手上。

太原城，在女真人的围攻之下，已杀成了尸山血海，城中虚弱的人们在最后的光芒中希冀的援军，再也不会到了。

第六二九章 春寒料峭 逝水苍白（下）

景翰十四年二月二十一，太原南面，祁县，春雨。

天空黑沉得像是要坠下来。

雨打在身上，彻骨的寒冷。

马在奔行，慌不择路，陈彦殊的视野摇晃着，然后砰的一声，从马上摔下来了，他翻滚几下，站起来，摇摇晃晃的，已是满身泥泞。

几名亲兵慌忙过来了，有人下马搀扶他，口中说着话，然而映入眼帘的，是陈彦殊木然的眼神，与微微开闭的嘴唇。

“……陈大人、陈大人，你怎么了，你没事吧……”

呼喊的声音像是从很远的地方来，又晃到很远的地方去了。

两个时辰前，武胜军对术列速的大军发起了进攻。

自汴梁城外一败，后来数十万大军溃散，又被召集起来，陈彦殊麾下的武胜军，拼拼凑凑的收拢了五万多人，算是诸多军队中人数最多的。

这一路北上，陈彦殊不仅在向后方求援，也在以朝廷的名义，召集周围的厢军、义军。宗翰屯兵太原时，对于太原南线有过一定的扫荡劫掠，后来宗望的大军过境，也打乱了这些地方的防线布置，然而武胜军的到来，命令发出，还是带起了不少的响应和号召。这一号召的结果，是在太原城南，当陈彦殊终于决定对术列速发起进攻时，整支军队的规模，已经达到七万之众。

而其中的问题，也是相当严重的。

自汴梁带来的五万大军中，每日里都有逃营的事情发生，他不得不用高压的方式整肃军纪，四面八方汇集而来的义军虽有热血，却乱七八糟，编制混杂，装备良莠不齐。明面上看来，每日里都有人过来，响应号召，欲解太原之围，武胜军的内部，则已经混杂得不成样子。

但他没有太多的办法，随着后方传来的命令愈发坚决，二十一这一天的上午，他还是强令大军，发起进攻。

如同山一般难动的大军在随后的春雨里，像泥沙在雨中一般的崩解了。

女真人扫荡而来，他也只能夺路而逃，到这里时，他真的已经心力交瘁。

亲卫们摇晃着他的手臂，口中喊话，他们看到这位身居一军之首的朝廷大员半边脸上沾着污泥，目光空洞的在空中晃，他的双唇一开一闭，像是在说着什么。

“……完了……完了……不当初……”

“大人，你说什么！？大人，你醒醒……女真人尚在后方——”

“……悔不当初……完了……”他猛地一挥手，“啊——”的一声大叫，将众人吓了一跳，然后他们看见陈彦殊拔剑前冲，一名侍卫要过来夺他的剑，差点便被斩伤，陈彦殊就这样摇晃着往前冲，他将长剑倒转过来，剑锋搁在脖子上，似乎要拉，踉跄走了几步，又用双手握住剑柄，要用剑锋刺自己的心口。四野阴沉，雨落下来，最终陈彦殊也没敢刺下去，他歇斯底里的大喊着，跪在了地上，仰天大叫。

“啊——悔不当初啊——完了——”

那叫声伴随着令人心悸的哭声。

“完了啊……武朝要完了啊——”

他终于将长剑从心中刺了过去，血沫涌出来，陈彦殊瞪着眼睛，最后发出了咕咕的两声，那哭喊如同不祥的谶语，在空中回荡。

没有人知道陈彦殊最后在这里说的话，不久之后，几名亲卫砍下了他的人头，向追赶过来的女真人投降了。

太原城外的这场战争，在春雨中，惨烈、而又波澜不惊。相隔数百里外的汴梁城里，还无人知道北上救援的武胜军的结果，这些天的时间里，京城的局势一波三折，犹如火烧，正在剧烈的变化。

朝堂仍未作出给太原增兵的决定，虽已派出了武胜军北上，但汴梁城外的战果，大家有目共睹。普通百姓或许没有概念，但是在众多读书人乃至于官员之中，每日里都有着大量的议论。太原仍未沦陷，因此这样的议论，便愈发激烈。

这样的议论中，每日里书生们的请愿也在继续，要么请求出兵，要么请求国家振作，改兵制，除奸臣。这些言论的背后，不知道有多少的势力在操纵，一些激烈的要求也在其中酝酿和发酵，例如向来敢说的民间言论领袖之一，太学生陈东就在皇城之外请愿，求诛朝中“七虎”。

这“七虎”包括：蔡京、梁师成、李彦、朱勔、王黼、童贯、秦嗣源。

“今日之事，有蔡京坏乱于前，梁师成阴谋于后。李彦结怨于西北，朱勔结怨于东南，王黼、童贯、秦嗣源又结怨于辽、金，创开边隙。宜诛此七虎，传首四方，以谢天下！”

这七虎之说，大概便是这么个意思。

秦嗣源算是在这些奸臣中新加上去的，自辅助李纲以来，秦嗣源所施行的，多是苛政严策，得罪人其实不少。守汴梁一战，朝廷呼吁守城，每家每户出人、摊丁，皆是右相府的操作，这期间，也曾出现不少以权势欺人的事情，类似某些小吏因为抓人上战场的权力，***女的，后来被揭露出来不少。守城的人们牺牲之后，秦嗣源下令将尸体全数烧了，这也是一个大问题，而后来与女真人谈判期间，交割粮食、草药这些事情，亦全是右相府主导。

往日里秦嗣源在民间的风评顶多是个酷吏，最近这段时间的有心酝酿下，即便有竹记为其开脱，关于秦嗣源的负评，也是甚嚣尘上，这中间更多的原因在于：相对于说好话，普通人是更喜欢骂一骂的，更何况秦嗣源也确实做了不少违背乡愿的事情。

汴梁守城战的三位英雄当中，李纲、种师道、秦嗣源，如果说人们非得找个反派出来，毫无疑问秦嗣源是最合格的。

顺藤摸瓜，在背后操纵这些言论的势力各种各样，又与朝堂局势的一日日变化有关系：在几天以前，秦嗣源就已经称病求去，但与之一同到来的，是逐渐变多的抨击和弹劾秦嗣源的折子，最初是捕风捉影的类型，譬如说秦嗣源为女真人输送粮草，致使民怨沸腾——这纯属找抽，秦嗣源负责，不还得上面发命令么。一开始的几个人被下狱之后，后来的折子，便愈发有真材实料了。

如秦嗣源在右相任上的一些权宜之计，再如同他曾经为武瑞营的军饷开过后门，再如同对谁谁谁下的黑手。周喆力保秦嗣源，将这些人一个个扔进大牢里，直到后来人数愈发多了，才停止下来，改做训斥，但同时，他将秦嗣源的称病视作避嫌的权宜之计，表示：“朕绝对相信右相，右相不必担心，朕自会还你清白！”又将秦嗣源的请辞驳了。

随后秦桧带头上书，认为虽然右相清白无私，按照惯例，有如此多的人参劾，还是应当三司同审，以还右相清白。周喆又驳了：“女真人刚走，右相乃守城功臣，朕有功尚未赏，便要做此事，岂不让人觉得朕乃鸟尽弓藏、兔死狗烹之辈，朕自然信得过右相，此事再也休提！”

这些明面上的过场掩不住暗地里酝酿的雷鸣，在宁毅这边，一些与竹记有关系的商户也开始上门询问、或是试探，暗地里各种风声都在走。自从将手头上的东西交给秦嗣源之后，宁毅的注意力，已经回到竹记当中来，在内部做着不少的调整。一如他与红提说的，如果右相失势，竹记与密侦司便要立刻分开，断尾求生，否则官方势力一接手，自己手头的这点东西，也免不了成了他人的嫁衣裳。

竹记的核心，他已经营许久，自然还是要的。

当然，这样的分裂还没到时候，朝堂上的人已经表现出咄咄逼人的架势，但秦嗣源的后退与沉默未必不是一个策略，或许皇上打得一阵，发现这边真的不还手，能够认为他确实并无私心。另一方面，老人将秦绍谦也关在了府中，不让他再去操控武瑞营，只等皇帝找人接手——这也是没有办法的事情了。

然而太原在真正的火里煮，瞎了一只眼睛的秦二少每日里在院中焦灼，整日练拳，将手上打得都是血。他不是年轻人了，发生了什么事情，他都明白，正因为明白，心中的煎熬才更甚。有一日宁毅过去，与秦绍谦说话，秦绍谦双手是血，也不去包扎，他说话还算冷静，与宁毅聊了一会儿，然后宁毅看见他沉默下来，双手紧握成拳，牙关咔咔作响。

“立恒，太原还在打啊！”他看见秦绍谦抬起头来，眼睛里充血殷红，额头上青筋在走，“大兄还在城里，太原还在打啊。我不甘心啊……”

宁毅沉默了片刻，憋出一句：“我已派人去救了。”

秦绍谦咬牙切齿，全身发抖，许久才停下来。

从相府出来，明面上他已无事可做，除了与一些商家大户的沟通往来，这几天，又有亲戚过来，那是宋永平。

这位官宦家庭出身的妻弟先前中了举人，后来在宁毅的帮助下，又分了个不错的县当县令。女真人南来时，有一直女真骑兵队曾经袭扰过他所在的县城，宋永平先前就仔细勘探了附近地形，后来初生牛犊不怕虎，竟籍着县城附近的地势将女真人打退，杀了数十人，还抢了些战马。战事初歇厘定功劳时，右相一系掌握实权，顺手给他报了个大功，宁毅自然不知道这事，到得此时，宋永平是进京升官的，谁知道一进城，他才发现京中风云变幻、山雨欲来。

此时的宋永平多少成熟了些，虽然听说了一些不好的传闻，他还是来到竹记，拜访了宁毅，随后便住在了竹记当中。

他对于整个局势毕竟了解不算深，这几天与宁毅聊了聊，更多的还是与苏文方说话。先前宋永平乃是宋家的凤凰儿，与苏家苏文方这等不成器的孩子比起来，不知道聪慧了多少倍，但这次见面，他才发现这位苏家的表兄弟也已经变得成熟稳重，甚至让坐了县令的他都有点看不懂的程度。他偶尔问起问题的大小，说起官场解围的方法，苏文方却也只是谦和地笑笑。

“事情可大可小……姐夫应当会有办法的。”

“我等操心，也没什么用。”

苏文方每每如此说，宋永平心中便有些着急，他也是意气风发的读书人，最后的目的乃是在庙堂上成宰相帝师般的人物的，自觉就算年少，说不定也能想个办法来，助人脱困。这几日苦苦酝酿，到得二月底的这天中午，与宁毅、苏文方碰头吃饭时，又开始细细打听其中关窍。

“正所谓一人计短，两人计长，弟自幼生于官宦人家，每日里耳濡目染，对朝堂之事，也知晓一二，此次过来，听闻眼前事情，实在担心。这具体事态，不知已严重到何等程度，还望姐夫不吝告知，弟虽不才，家父却还有些关系在朝中，虽不能涉足宰相之事，但姐夫这些生意若要脱身，或有办法……”

他一番热心，宁毅不好推拒，点头想了想，随后捡一些能说的大概说了说，期间宋永平询问几句，宁毅便也做了解答。他是有心让宋永平放心的，倒也不可能将事态全部告诉对方，譬如皇帝跟宰相间的博弈，蔡京跟童贯的参与等等等等。还只说了片刻，竹记前方陡然传来骚乱之声，三人起身往外走，随后有人过来报告，说前方有人捣乱。

“是什么人？”

“一些混混，似是太尉府在背后搞事。”

此时留在京中的竹记成员也已经久经考验，过来报告之时，已经弄清楚了事态，宁毅与苏文方对望一眼，自侧门出去，到路上时，看见竹记前方酒楼里已经开始打砸起来了。

宋永平眉头紧蹙：“太尉府敢在台面上闹事，这是不怕撕破脸了，事情已严重到此等程度了么。”

宁毅将目光朝周围看了看，却看见街道对面的楼上房间里，有高沐恩的身影。

“东家，怎么办？”那竹记成员询问道。

“不可硬碰。”宋永平在一旁说道，然后压低了声音，“高太尉有殿前指挥使一职，于汴梁硬碰，只会正中其下怀，对方既然叫来混混，我等不妨报官就是。”

那竹记伙计在等着宁毅的表态，宁毅点了点头：“让他们砸，不过也不用报官了，随他们去吧。”

宋永平愣了愣，随后也点头道：“确实，若是报官，对方说空穴来风未必无因，也是麻烦……”

他是聪明人，一说就懂，宁毅也赞许地微微点头。目光望着那竹记酒楼，对那伙计低声道：“你去让人都出来，避开一点，免得被打伤了。”

在京中已经被人欺负到这个程度，宋永平、苏文方都不免心中憋闷，望着不远处的酒楼，在宋永平看来，宁毅的心情想必也差不多。也在此时，道路那头便有一队衙役过来，迅速朝竹记楼中冲了过去。

宋永平只以为这是对方的后手，眉头蹙得更紧，只听得那边有人喊：“将闹事的抓起来！”闹事的似乎还要辩解，然后便噼噼啪啪的被打了一顿，待到有人被拖出来时，宋永平才发现，这些衙役居然是真的在对闹事混混下手，他随即看见另外有些人朝街道对面冲过去，上了楼拿人。楼中传出声音来：“你们干什么！我爹是高俅——你们是什么人——”竟是高沐恩被拿下了。

宋永平等人看得迷惑，道路那边，一名穿黑袍的中年男子朝这边走了过来，先是往宁毅拱了拱手，随后也向宋永平、苏文方示意般的拱手。宁毅拱手以礼，对方又走近一步，轻声说了一句话。

“鄙人太师府管事蔡启，蔡太师邀先生过府一叙。”

他话语不高，宋永平听得还不怎么清楚，宁毅道：“现在吗？”

对方点点头，伸手示意，从道路那头，便有马车过来。宁毅点点头，看看宋永平与苏文方，道：“你们先吃饭。我出去一趟。”说完，举步往那边走去。

苏文方皱着眉头，宋永平却有些兴奋，拉拉苏文方衣角：“蔡太师，看来蔡太师也看重姐夫才学，这下倒是有转机了，就算有事，也可左右逢源……”

苏文方却没有说话，也在此时，一匹奔马从身边冲了过去，马上骑士的穿着看来便是竹记的衣裳。

奔马在宁毅身边被骑士用力勒住，将众人吓了一跳，然后他们看见马上骑士翻身下来，给了宁毅一个小小的纸筒。宁毅将里面的信函抽了出来，打开看了一眼。

长街混乱，被押出来的混混还在挣扎、往前走，高沐恩在那边大吵大嚷，看热闹的人指指点点，嗡嗡嗡嗡、嗡嗡嗡嗡、嗡嗡嗡嗡……

嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡嗡——

漫漫的天光都收了起来。

宁毅站在马车边看着手上的讯息，过得许久，他才抬了抬头。

“……宁先生、宁先生？”

那黑袍中年人在旁边说话，宁毅缓缓的转过脸来，目光打量着他，深邃得像是渊海，要将人吞噬进去，下一刻，他像是无意识的说了一声：“嗯？”

然后他道：“……嗯。”

他卷起函件，走上马车。

掀开车帘时，有风吹过去。

一个时代已经过去了……

二月二十五，太原沦陷。(未完待续。如果您喜欢这部作品，欢迎您来起点（）投推荐票、月票，您的支持，就是我最大的动力。手机用户请到m.阅读。)

第六三〇章 心至伤时难落泪 恶既深测犹天真（上）

窗外混混沌沌的，有灯笼燃烧的光芒，声音从很远的地方蔓延过来。这不知是夜晚的什么时候了，宁毅从床上翻身起来，摸了摸胀痛的额头。

右相府，丧事的程序还在继续，深夜的守灵并不冷清。三月初四，头七。

秦绍和已经死了。

二月二十五，太原城终于被宗翰攻破，守军被迫陷入巷战。虽然在这之前守城军队有做过大量的巷战准备，然而苦守孤城数月，援兵未至，此时城墙已破，无法夺回，城内大量残兵对于巷战的意志，也终于湮灭，此后并没有起到抵抗的作用。

屠城于焉开始。

此时，聚集了最后力量的守城军队仍旧做出了突围。籍着军队的突围，大量仍有余力的民众也开始逃散。然而这只是最后的挣扎而已，女真人围城四面，经营许久，即便在这样巨大的混乱中，能够逃离者，十不存一，而在顶多一两个时辰的逃生间隙过后，能够出来的人，便再也没有了。

秦绍和是最后撤离的一批人，出城之后，他以主官身份打出大旗，吸引了大批女真追兵的注意。最终在这天傍晚，于汾河畔被追兵围堵杀死，他的首级被女真士兵带回，悬于已成地狱景象的太原城头。

作为密侦司的人，宁毅自然知道更多的细节。

二月二十五，太原城破之后，城内本就混乱，秦绍和带领亲卫抵抗、巷战厮杀，他已存死志，冲锋在前，到出城时，身上已受了多处刀伤，浑身浴血。一路辗转逃至汾河畔，他还令身边人拖着大旗，目的是为了拖住女真追兵，而让有可能逃走之人尽量分头逃散。

秦绍和最终跳入汾河，然而女真人在附近准备了船只顺水而下，以鱼叉、渔网将秦绍和拖上船，试图活捉。秦绍和一条腿被长鱼叉洞穿，仍旧拼死反抗，在他猝然反抗的混乱中，被一名女真士兵挥刀杀死，女真士兵将他的人头砍下，然后将他的尸体剁成数块，扔进了河里。

秦绍和在太原期间，身边有一小妾名占梅的，城破之时已怀有他的骨肉。突围之中，他将对方交由另一支突围队伍带走，后来这支队伍遭遇截杀被打散，那小妾也没了下落，此时不知道是死了，还是被女真人抓了。

李频暂时失踪，成舟海正在回来京城的途中。

这零零总总的讯息令人头痛，秦府的气氛，更是令人感到心酸。秦绍谦几度欲去北方，要将大哥的人头接回来，或者至少将他的骨肉接回来，被强抑伤心的秦嗣源严词教训了几顿。下午的时候，宁毅陪他喝了一场酒，此时醒来，便已近深夜了。他推门出去，越过院墙，秦府一侧的夜空中，有光芒弥漫，一些民众自发的吊唁也还在继续。

在竹记这两天的宣传下，秦绍和在一定范围内已成英雄。宁毅揉了揉额头，看了看那光芒，他心中知道，同一时刻，北去千里的太原城里，十日不封刀的大屠杀还在继续，而秦绍和的人头，还挂在那城墙上，被风吹雨淋。

头七，也不知道他回不回得来……

****************

“砰”的一声，铜钱准确掉入酒杯杯口里，溅起了水花，矾楼之上，姓龙的男子哈哈笑起来。

“龙公子玩这个好厉害啊，再这样下去，人家都不敢来了。”旁边的女子目光幽怨，娇嗔起来，但随后，还是在对方的笑声中，将酒杯里的酒喝了。

此时，楼下隐约传来一阵人声。

“……自然要痛饮这些金狗的血——”

随后有人呼应着。

那姓龙的男子面色淡了下来，拿起酒杯，最终叹了口气。旁边的花魁道：“龙公子也在为太原之事伤心吧？”

“……国家如此，生民何辜。”他说了一句，然后将手中的酒一饮而尽，“自然是……有些感怀的。”

“妾身也细细听了太原之事，方才龙公子在下面，也听了秦大人的事情了吧，真是……那些金狗不是人！”

女子的斥骂显得娇柔，但其中的情绪，却是真的。旁边的龙公子拿着酒杯，此时却在手中微微转了转，不置可否。

此时这位来了矾楼几次的龙公子，自然便是周喆了。

武胜军的救援被击溃，陈彦殊身死，太原沦陷，这一系列的事情，都让他感到剐心之痛。几天以来，朝堂、民间都在议论此事，尤其民间，在陈东等人的煽动下，几度掀起了大规模的请愿。周喆微服出来时，街头也正在流传有关太原的各种事情，同时，一些说书人的口中，正在将秦绍和的惨烈死亡，英雄般的渲染出来。

但对于这事，旁人或被煽动，他却是看得清清楚楚的。

那竹记好算计，这类煽动民心的小手段，倒是用得熟练！

不过，那宁立恒旁门左道之法层出不穷，对他来说，倒也不是什么稀奇事了。

反正，时局危殆之际，小丑总也有小丑的用法！

转着手上的酒杯，他想起一事，随意问道：“对了，我过来时，曾随口问了一下，听闻那位师师姑娘又不在，她去哪里了？”

“龙公子原来想找师师姐姐啊……”

“倒不是。”周喆笑了笑，“只是矾楼之中，最为才貌双全的几位此时都在，她却跑出去了，有些好奇罢了。”

“师师姐去相府那边了。”身边的女子并不恼，又来给他倒了酒，“秦大人今日头七，有许多人去相府旁为其守灵，下午时妈妈说，便让师师姐代我们走一趟。我等是风尘女子，也唯有这点心意可表了。女真人攻城时，师师姐还去过城头帮忙呢，我们都挺佩服她。龙公子之前见过师师姐么？”

“虽身处风尘，仍旧可忧心国事，纪姑娘不用妄自菲薄。”周喆目光流转，略想了想，他也不知道那日城墙下的一瞥，算不算是见过了李师师，最终还是摇了摇头，“几次过来，本想见见，但每次都未见到，看来，龙某与纪姑娘更有缘分。”事实上，他身边这位女子名叫纪烟萝，乃是矾楼正当红的花魁，比起稍稍过时的李师师来，更为甜美可人。在这个概念上，见不到李师师，倒也算不上什么遗憾的事情了。

那纪烟萝嫣然一笑，又与他说了两句，周喆才微微皱眉：“只是，秦绍和一方大员，灵堂又是宰相府邸，李姑娘虽有名声，她今日进得去吗？”

“呃，这个……烟萝也不清楚，哦，以前听说，师师姐与相府还是有些关系的。”她这样说着，旋又一笑，“其实，烟萝觉得，对这样的大英雄，咱们守灵尽心，过去了，心也就算是尽到了。进不进去，其实也无妨的。”

“也是……”

周喆回答一句，心中却是微微轻哼。他一来想到太原民众此时仍被屠杀，秦嗣源那边玩些小手段将秦绍和塑造成大英雄，实在可恨，另一方面又想起来，李师师正是与那宁毅关系好，宁毅乃相府幕僚，自然便能带她进去，说是守灵，实际上或许算是相会吧。

这两个念头都是一闪而过，在他的心中，却也不知道哪个更轻些，哪个重些。

***************

只是周喆心中的想法，此时却是估错了。

虽然去到了秦府附近守灵吊唁，李师师并未通过宁毅请求进入灵堂。这一晚，她与其余一些守灵的百姓一般，在秦府一侧燃了些香烛，然后默默地为死者祈求了冥福。而在相府中的宁毅，也并不知道师师这一晚到过这里。

穿过秦府后院的廊道，宁毅去往平素秦府幕僚汇聚的院子。

这一夜为秦绍和的守灵，有不少秦家亲朋、子嗣的参与，至于作为秦绍和长辈的一些人，自然是不用去守的。宁毅虽不算长辈，但他也不必一直呆在前方，真正与秦家亲近的客卿、幕僚等人，便大多在后院休息、停留。

由于还未过子夜，白天在这里的尧祖年、觉明等人尚未回去，闻人不二也在这里陪他们说话。秦绍和乃秦家长子，秦嗣源的衣钵传人，要说尧祖年、觉明等人是看着他长大的也不为过，死讯传来，众人尽皆伤感，只是到得此时，第一波的情绪，也渐渐的开始沉淀了。

而配合着秦府眼下的局势，这沉淀，只会让人更感伤怀。

秦绍和的生母，秦嗣源的原配夫人已经年迈，长子死讯传来，伤心病倒，秦嗣源偶尔无事便陪在那边。宁毅与尧祖年等人说了一会儿话后，秦嗣源方才过来，这些时日的变故、乃至于长子的死，在眼下看来都并未让他变得更加憔悴和苍老，他的目光依旧有神，只是失去了热情，显得平静而深邃。

“绍谦的事情，多亏立恒与不二了，你们在，他也好受一点。只是听说立恒饮酒过度了，我让丫鬟准备了参茶，待会立恒喝一点……”

略略寒暄一阵，众人都在房间里落座，听着外面隐约传来的动静声。对于外面街道上主动过来为秦绍和吊唁的人，秦嗣源也对宁毅表示了感谢，这两三天的时间，竹记不遗余力的宣传，方才组织起了这么个事情。

宁毅却是摇了摇头：“逝者已矣，秦兄对此事，想必不会太在乎。只是外面舆论纷纭，我不过是……找到个可说的事情而已。平衡一下，都是私心，难以邀功。”

秦嗣源也摇头：“无论如何，过来看他的那些人，总是真心的，他既去了，收这一份真心，或也有些许安慰……另外，于太原寻那占梅的下落，也是立恒手下之人反应迅速，若能找到……那便好了。”

老人话语简短，宁毅也点了点头。其实，虽然宁毅派去的人正在寻找，并未找到，又有什么可安慰的。众人沉默片刻，觉明道：“希望此事过后，宫里能有些顾忌吧。”

尧祖年也点了点头。

虽然要动秦家的消息是从宫中传出来，蔡京等人似乎也摆好了架势，但此时秦家出了个殉国的英雄，旁边手上或许便要缓缓。对秦嗣源下手，总也要顾忌许多，这也是宁毅宣传的目的之一。

众人随后说了几句活跃气氛的闲话，觉明那边笑起来：“听闻昨日王黼又派人找了立恒？”

宁毅神态平静，嘴角露出一丝嘲笑：“过几日参加晚宴。”

“左右逢源哪。”尧祖年微微的笑了起来，“老夫年少之时，也曾有过这样的时候。”随后又道：“老秦哪，你也是吧。”

虽然眼底哀戚，但秦嗣源此时也笑了笑：“是啊，少年得意之时，几十年了。当时的宰相是候庆高侯大人，对我提携颇多……”

他们都是当世人杰，年轻之时便暂露头角，对这类事情经历过，也早已见惯了，只是随着身份地位渐高，这类事情便终于少起来。一旁的闻人不二道：“我倒是很想知道，蔡太师与立恒说了些什么。”

“坐而论道，私下拉拢呗。”宁毅并不避讳，他望了望秦嗣源。事实上，当时宁毅刚刚收到太原沦陷的消息，去到太师府，蔡京也正好收到。事情撞在一起，气氛微妙，蔡京说了一些话，宁毅也是跟秦嗣源转达了的：“蔡太师说，秦相著书作文，煌煌高论，但一则那立论厘定规矩道理，为文人拿权，二则如今武朝风雨之秋，他又要为武人正名。这文人武人都要出头，权力从哪里来啊……大概这样。”

宁毅这话语说得平静，秦嗣源目光不动，其余人微微沉默，随后闻人不二轻哼了一声。再过得片刻，宁毅便也摇头。

“说句实在话，这次事了之后，若是相府不再，我要抽身了。”

众人挑了挑眉，觉明正坐起来：“抽身去哪？不留在京城了？”

尧祖年也大为皱眉：“立恒大有可为，这便心灰意冷了？”

武朝官场，起起伏伏的事情，常常都有。这一次虽然事情严重，对许多人来说，几近锥心之痛，但即便老秦被罢官甚至被入罪，国难当前，年富力强又显然被多方亲睐的宁毅终究还是可以做许多事情的，因此，他说要走，尧祖年与觉明，反倒觉得可惜起来。

第六三一章 心至伤时难落泪 恶既深测犹天真（下）

“立恒大有可为，这便心灰意冷了？”

想要离开的事情，宁毅先前未曾与众人说，到得此时开口，尧祖年、觉明、闻人不二等人都感有些错愕。

秦府的几人之中，尧祖年年事已高，见惯了宦海沉浮，觉明出家前乃是皇族，他明面上本就做的是居中牵线说和的富贵闲人，这次就算局势动荡，他总也可以闲回去，顶多以后谨慎做人，不能发挥余热，但既为周家人，对这个朝廷，总是放弃不了的。而闻人不二，他乃是秦嗣源亲传的弟子之一，牵扯太深，来策反他的人，则并不多。

相对而言，宁毅周旋的空间，要大得多了。童贯、蔡京先后示好，此时纵然受些闲气，接下来天下也都可去得。秦家的事业虽然受到打压，但当次危时，总不至于说受了挫折，就不干了。

当然，官场这么多年，受了挫折就不干的年轻人大家见得也多。只是宁毅本领既大，心性也与常人不同，他要抽身，便让人觉得可惜起来。

宁毅却摇了摇头：“早先，看传奇志怪小说，曾看到过一个故事，说的是一个……扬州妓院的小混混，到了京城，做了一番为国为民的大事的事情……”

此时外间守灵，皆是悲伤的气氛，几人心情愤懑，但既然坐在这里说话聊天，偶尔也还有一两个笑容，宁毅的笑容中也带着些许嘲讽和疲累，众人等他说下去，他顿了顿。

“……说这小混混啊，在扬州就是个偷奸耍滑的家伙，最喜欢听说书，爱慕书中绿林豪杰的事迹，一日，倒真让他遇上绿林反贼了……”

宁毅语气平淡地将那故事说出来，自然也只是大概，说那小混混与反贼纠缠，随后竟拜了把子，反贼虽看他不起，最后却也将小混混带来京城，目的是为了在京城与人碰头举事，谁知阴差阳错，又遇上了宫里出来的深藏不露的老太监。

“……如此这般，他替了那小太监的身份，老太监眼睛既瞎，倒也识不破他。他在宫中日日盘算着怎么出去，但宫禁森严，哪有那么简单……到得有一日，宫中的管事太监让他去打扫书房，就看到十几个小太监一块打架的事情……”

“……阴差阳错，他便与小皇帝，成了兄弟一般的情谊。后来有小皇帝撑腰，大杀四方，便无往而不利了……”

他这故事说得简单，众人听到这里，便也大概明白了他的意思。尧祖年道：“这故事之想法，倒也是有趣。”觉明笑道：“那也没有这么简单的，历来皇家之中，情谊如兄弟，甚至更甚兄弟者，也不是没有……嘿，若要更妥帖些，似汉代董贤那般，若有大志，说不定能做下一番事业。”

觉明后半段笑得有些轻率，汉代董贤，便是断袖分桃中断袖一词的主角。说汉哀帝喜欢于他，荣宠有加，两人形影不离，同床共枕，一日哀帝醒来有事，却发现自己的衣袖被对方压住了，他担心抽走衣袖会打扰爱人睡觉，便用刀将衣袖割断。除此之外，汉哀帝对董贤各种封赏无数，甚至对董贤说：“吾欲法尧禅舜，何如？”连皇帝的位子，都想要给他。

哀帝驾崩后数年，王莽便篡位了。

觉明说得狭促，似尧祖年、闻人等人，也微微笑了笑。

宁毅也笑：“只是，若成事都得如此，那做起事来，也没什么意思了。”

几人沉默片刻，尧祖年看看秦嗣源：“陛下即位当年，对老秦其实也是一般的重视荣宠，否则，也难有伐辽定计。”

尧祖年说起这事，秦嗣源也微微叹了口气：“其实，当年陛下刚刚即位，欲振作奋发，老夫行事常有坚决之处，故而对了陛下胃口罢了。此一时，彼一时。陛下心中，也有……也有更多的考量了。只是，将诸位卷了进来，老夫却未能洞悉圣意，致使步步出错，绍和之殁，也算是……对老夫的惩戒了吧。”

要以这样的语气说起秦绍和的死，老人后半段的语气，也变得愈发艰难。尧祖年摇了摇头：“陛下这几年的心思……唉，谁也没料到，须怪不得你。”

“如今太原已失，女真人若再来，说这些也都晚了。”宁毅喝了一口参茶，“左右逢源之事便放一边吧，我回江宁，或求些朋友照拂，再开竹记，做个富家翁、地头蛇，或收起包袱，往更南的地方去。汴梁之事，不想再参合了，我虽不是小混混，却是个入赘的，这天下之事，我尽力到这里，也算是够了。”

“既是天下之事，立恒为天下之人，又能逃去哪里。”尧祖年叹气道，“异日女真若再来，立恒也知，必是生灵涂炭，就此归去，苍生何辜啊。此次事情虽让人心寒齿冷，但我辈儒者，留在这里，或能再搏一线生机。入赘只是小事，脱了身份也不过随意，立恒是大才，不当走的。”

“阿弥陀佛。”觉明也道，“此次事情过后，和尚在京城，再难起到什么作用了。立恒却不同，和尚倒也想请立恒三思，就此走了，京城难逃大祸。”

“我便是在，怕京城也难逃大祸啊，这是武朝的大祸，何止京城呢。”

“总是多一份力气，先前立恒说，北上做事，乃是见人凄惨，为了心中恻隐之心。你这一去，恻隐之心如何安抚。”

“君子远庖厨，见其生，不忍其死；闻其声，不忍食其肉，我固有恻隐之心，但那也只是我一人恻隐。实则天地不仁，以万物为刍狗，武朝几千万人，真要遭了屠杀屠戮，那也是几千万人一同的孽与业，外逆来时，要的是几千万人一同的反抗。我已尽力了，京城蔡、童之辈不可信，女真人若下到长江以北，我自也会反抗，至于几千万人要死了，那就让他们死吧。”

觉明皱了皱眉：“可京中那些老人、女人、孩子，岂有反抗之力？”

“然而天地不仁，岂因你是老人、女人、孩子，便放过了你？”宁毅目光不变，“我因身处其间，不得已出一份力，诸位也是如此，只是诸位因天下苍生而出力，我因一己恻隐而出力。就道理而言，无论老人、女人、孩子，身处这天地间，除了自己出力反抗，又哪有其它的方法保护自己，他们被侵犯，我心不安，但即便不安，或也到此为止了。”

随后微微苦笑：“当然，主要指的，自然不是他们。几十万读书人，百万人的朝廷，做错了事情，自然每个人都要挨打。那就打吧、逃吧……我已尽了力、也拼了命，或许伤时落下病根，此生也难好，如今局势又是这样，只好逃了。再有死人，就算心中不忍，只得当他们活该。”

他言辞冷漠，众人也沉默下来。过了一会儿，觉明也叹了口气：“阿弥陀佛。和尚倒是想起立恒在杭州的那些事了，虽似不近人情，但若人人皆有反抗之意，若人人真能懂这意思，天下也就能太平久安了。”

宁毅笑起来：“觉明大师，你一口一个反抗，不像和尚啊。”

“立恒心中想法，与我等不同。”尧祖年道，“如此也好，将来若能著书立说，流传下来，不失为一门大学问。”

宁毅的说法虽然冷漠，但尧祖年、觉明等人，又岂是一般的庸人：一个人可以因为恻隐之心去救千万人，但千万人是不该等着一个人、几个人去救的，否则死了只是活该。这种概念背后透露出来的，又是何等昂然不屈的珍贵意志。要说是天地不仁的真意，也不为过了。

他原就是不欠这苍生什么的。

宁毅摇了摇头：“著述什么的，是你们的事情了。去了南面，我再运作竹记，书坊私塾之类的，倒是有兴趣办一办，相爷的那套书，我会印下去，年公、大师若有什么著述，也可让我赚些银子。其实这天下是天下人的天下，我走了，诸位退了，焉知其他人不能将他撑起来。我等或许也太自大了一点。”

“惟愿如此。”尧祖年笑道，“到时候，即便只做个闲散家翁，心也能安了。”

“只是京城局势仍未明了，立恒要退，怕也不容易啊。”觉明叮嘱道，“被蔡太师童王爷他们看重，如今想退，也不会简单，立恒心中有数才好。”

“我知道的。”

“若是此事成实，我等还有余力，自然也要帮上立恒一帮。”觉明道，“也罢，道不行，乘桴浮于海。只要保重，他日必有再见之期的。”

他们又为着这些事情那些事情聊了一会儿。官场沉浮、权力跌宕，令人嗟叹，但对于大人物来说，也总是常事。有秦绍和的死，秦家当不至于被咄咄相逼，接下来，就算秦嗣源被罢有指责，总有再起之机。而就算不能再起了，眼下除了接受和消化此事，又能怎样？骂几句上命不公、朝堂黑暗，借酒浇愁，又能改变得了什么？

毕竟眼下不是权臣可当道的年岁，朝堂之上势力众多，皇帝若是要夺蔡京的位子，蔡京也只能是看着，受着罢了。

这天祭奠完秦绍和，天色已经微微亮了，宁毅回到竹记当中，坐在楼顶上，回想了他这一路过来的事情。从景翰七年的春天来到这个时代，到得如今，刚刚是七个年头，从一个外来者到逐渐深入这个年代，这个年代的气息其实也在渗入他的身体。

从江宁到杭州，从钱希文到周侗，他因为恻隐之心而北上，原也想过，做些事情，事若不可为，便抽身离开。以他对于社会黑暗的认识，对于会受到怎样的阻力，并非没有心理预期。但身在期间时，总是忍不住想要做得更多更好，为此，他在许多时候，确实是摆上了自己的身家性命，想要杀出一条路来。而事实上，这已经是对比他最初想法远远过界的行为了。

在最初的打算里，他想要做些事情，是绝对不能危及到家人的，同时，也绝对不想搭上自己的性命。

如果一切真能做到，那真是一件好事。如今回想这些，他每每想起上一世时，他搞砸了的那个开发区，曾经光明的立意，最终扭曲了他的路途。在这里，他自然有用许多非常手段，但至少道路并未弯过。即便写下来，也足可告慰后人了。

如果能够做到，那真是一件完美的事情。

但当然，人生不如意者十有八九。云竹要做事时，他叮嘱云竹不忘初心，如今回头看看，既然已走不动了，放手也罢。其实早在几年前，他以旁观者的心态推算这些事情时，也早已想过这样的结果了。只是处事越深，越容易忘记那些清醒的告诫。

只是答应红提的事情尚未做到——以后再做就是。

至于这边，靖康就靖康吧……

一方失势，接下来，等待着皇帝与朝堂上的夺权纷争，接下来的事情复杂，但方向却是定了的。相府或有些自保的动作，但整个局面，都不会让人好受，对于这些，宁毅等人心中都已有数，他需要做的，也是在密侦司与竹记的剥离期间，尽量保存下竹记当中真正有用的一部分。

既然已经决定离开，或许便不是太难。

他是如此估计的。

历史发展如滔滔大流，若从事后往事前看，如果此时的一切真如宁毅、秦嗣源等人的推想，或许在这之后，金人仍会再来，乃至于更之后，蒙古仍会兴起，那位名为成吉思汗铁木真的魔头，仍将驭铁骑挥长戈，横扫天下，生灵涂炭，但在这期间，武朝的命运，或许仍会有些许的不同，或是延长数年的性命，或是建立抵抗的基础。

然而纵然大潮不改，总有朵朵意外的浪花自洪流之中撞击、升起。在这一年的三四月间，随着局势的发展下去，种种事情的出现，还是让人感到有些心惊肉跳。而一如相府意气风发时皇帝意向的陡然转变带来的错愕，当某些恶念的端倪频繁出现时，宁毅等人才骤然发现，那恶念竟已黑得如此深沉，他们之前的估测，竟还是过分的简单了。

海浪拍上礁石。水流轰然分开。

那一刻，夕阳如此的绚烂。而后便是铁蹄纵踏，长戈漫舞，修罗厮杀，苍龙溅血，业火延烧，人间千万生灵沦入地狱的漫漫长夜……

那最后一抹阳光的消逝，是从这个错估里开始的。

第六三二章 一腔热血，半缕忠魂，说与野狗听（上）

景翰十四年春，三月中旬，阴沉的春雨降临龙城太原。

闪电偶尔划过时，显出这座残城在夜幕下坍圮与嶙峋的身躯，即便是在雨中，它的通体仍旧显得焦黑。在这之前，女真人在城内放火屠杀的痕迹浓重得无法褪去，为了保证城内的所有人都被找出来，女真人在大肆的搜刮和劫掠过后，仍旧一条街一条街的放火烧荡了全城，废墟中触目所及尸体累累，护城河、广场、集市、每一处的井口、房舍各处，皆是凄惨的死状。死尸汇集，太原附近的地方，水也漆黑。

巨大的尸臭、弥漫在太原附近的天空中。

如果是多愁善感的诗人歌者，可能会说，此时春雨的降下，像是老天也已看不过去，在洗涤这人间的罪恶。

但实际上并不是的。

雁门关，大量衣衫褴褛、如同猪狗一般被驱赶的奴隶正在从关口过去，偶尔有人倒下，便被靠近的女真士兵挥起皮鞭喝骂抽打，又或是直接抽刀杀死。

太原十日不封刀的劫掠过后，能够从那座残城里抓到的俘虏，已经不如预期的那般多。但没有关系，从十日不封刀的命令下达起，太原对于宗翰宗望来说，就只是用于缓解军心的道具而已了。武朝底细已经探明，太原已毁，他日再来，何愁奴隶不多。

十天的屠杀过后，太原城内原本幸存下来的居民十不存一，但仍有上万人，在经历过惨无人道的折磨和虐待后，被驱赶往北方。这些人多是女子，年轻貌美的在城内之时便已遭受大量的侮辱，身体稍差的已然死了，撑下来的，或被士兵驱赶，或被绑缚在北归的牛羊车马上，一路之上，受尽女真士兵的肆意折磨，每一天，都有受尽凌辱的尸体被队伍扔在路上。

就算侥幸撑过了雁门关的，等待他们的，也只是无穷无尽的折磨和屈辱。他们大多在此后的一年内死去了，在离开雁门关后，这一生仍能踏返武朝土地的人，几乎没有。

雨仍在下。

南方，距离太原百余里外，名叫同福的小镇，小雨中的天色晦暗。

女真人的到来，劫掠了太原附近的大量城镇，到得同福镇这边，烈度才稍稍变低。大雪封山之时，小镇上的居民躲在城内瑟瑟发抖地度过了一个冬天，此时天气已经转暖，但南来北往的商旅仍旧没有，因着城内的居民还得出去务农砍柴、收些春日里的山果充饥，因此小镇城内还是小心地开了半边，由士兵心中忐忑地守着不多的进出人口。

女真正在太原屠杀，怕的是他们屠尽太原后不甘心，再杀个回马枪，那就真的生灵涂炭了。

小雨之中，守城的兵丁看见城外的几个镇民匆匆而来，掩着口鼻似乎在躲避着什么，那士兵吓了一跳，几欲关闭城们，待到镇民近了，才听得他们说：“那边……有个怪人……”

“不知道是什么人，怕是绿林好汉……”

“臭死了……背着尸体……”

雨天里背着尸体走？这是疯子吧。那士兵心中一颤，但由于只是一人过来，他稍稍放了些心，拿起长枪在那儿等着，过得片刻，果然有一道身影从雨里来了。

那身影骑马，步伐不快，马上汉子披着黑斗篷，身上衣衫褴褛，显然受了伤，手中提了一根棍子，背后则是大大的黑色包袱，不知道装了些什么。仔细嗅嗅，在小雨里，空气中也隐约散发着臭气。他看不清那人样貌，只隐隐觉得犹如鬼怪一般。壮了壮胆，方才说话。

“你是何人，从哪里来！”

“绿林人，自太原来。”那身影在马上微微晃了晃，方才见他拱手说了这句话。

“太、太原？”士兵心中一惊，“太原早已沦陷，你、你莫非是女真的探子——你、你背后是什么——”

“在下并非探子……太原城，女真大军已后撤，我、我护送东西过来……”

“什么……你等等，不许往前了！”

“人头。”那人有些虚弱地回答了一句，听得士兵大喝，他停了胯下瘦马的脚步，然后身体从马上下来。他背着黑色包袱驻足在那儿，身形竟比士兵高出一个头来，颇为魁梧，只是身上衣衫褴褛，那褴褛的衣衫是被锐器所伤，身体之中，也扎着表面污秽的绷带。

此时城上城下，不少人探出头来看他的样子，听得他说人头二字，俱是一惊。他们位于女真人随时可来的边缘地带，早已担惊受怕，随后，见那人将包裹缓缓放下了。

“女真人屠太原时，悬于城门之首级。女真大军北撤，我去取了过来，一路南下。只是留在太原附近的女真人虽少，我仍然被几人发现，这一路厮杀过来……”

他身体虚弱，只为解释自己的伤势，然而此言一出，众皆哗然，所有人都在往远处看，那士兵手中长矛也握得紧了几分，将黑衣汉子逼得后退了一步。他微微顿了顿，包裹轻轻放下。

“女真斥候早被我杀死，你们若怕，我不进城，只是这些人……”

他放下棍子，跪倒在地，将面前的包裹打开了，伸手过去，捧起一团看来不光沾满粘液，还污秽难辨的东西，缓缓地放在城门前，随后又捧起一颗，轻轻放下。

这些人早被杀死，人头悬在太原城门上，风吹日晒，也早已开始腐烂。他那黑色包裹稍稍做了隔离，此时打开，恶臭难言，然而一颗颗狰狞的人头摆在那里，竟像是有慑人的魔力。士兵退后了一步，手足无措地看着这一幕。

“……这些人，皆是为守太原而死的忠臣义士，我伤势不轻，不能再送，就此劳烦诸位了。忠臣热血，但求不令他们化为……野鬼孤魂。”

那人缓缓说完，终于站起身来，抱了抱拳，随即随后几步，上马离开了。

同福镇前，有春雷的光芒亮起来，摆在那里的人头一共七颗，长时间的腐烂使得他们脸上的皮肉皆已糜烂，眼睛也多已消失了，没有人再认得出他们谁是谁，只余下一只只空洞可怖的眼眶，面对城门，只只向南。

过了许久，才有人接了上官的命令，出城去找那送头的义士。

*****************

汴梁城外军营，阴天。

营地里的一块地方，数百军人正在演武，刀光劈出，整齐如一，伴随着这虎虎生风的刀光而来的，是听着颇为另类的歌声。

“……狼烟起，江山北望！龙旗卷，马长嘶，剑气如霜！心似黄河水茫茫！二十年纵横间，谁能相抗……”

“……恨欲狂，长刀所向……”

在这另类的歌声里，宁毅站在木台前，目光平静地看着这一片演练，在演练场地的周围，不少军人也都围了过来，大家都在跟着歌声应和。宁毅许久没来了，大伙儿都颇为兴奋。

他倒也没想过这样的歌声会在军营里传起来。并且，此时听来，心情也颇为复杂。

当初在夏村之时，他们曾考虑过找几首慷慨的军歌，这是宁毅的提议，后来选择过这一首。但自然，这种随性的唱词在眼下实在是有点小众，他只是给身边的一些人听过，后来流传到高层的军官里，倒是想不到，随后这相对通俗的歌声，在军营之中传开了。

众人一面唱一面舞刀，待到歌曲唱完，各队都整齐划一的停下，望着宁毅。宁毅也静静地望着他们，过得片刻，旁边围观的队列里有个小校忍不住，举手道：“报！宁先生，我有话想问！”

宁毅看了他一眼，略想了想：“问吧。”

“先生，秦将军是否受了奸臣陷害，不能回来了！？”

他这话一问，士兵群里都嗡嗡的响起来，见宁毅没有回答，又有人鼓起胆子道：“宁先生，我们未能去太原，是否京中有人作梗！”

随后有人道：“必是蔡京那厮……”

这话却没人敢接，众人只是看看那人，随后道：“宁先生，若有什么难处，你尽管说话！”

“是啊，我等虽身份低微，但也想知道——”

“我等誓死不与奸人同列——”

军营之中群情汹涌，这段时间以来虽然武瑞营被规定在军营里每日操练不许外出，但是高层、中层乃至底层的军官，大都在私下开会串联，议论着京里的消息。此时高层的军官虽然觉得不妥，但也都是昂然站着，不去多管。宁毅站在那里沉默了很久很久，众人停止了询问，气氛便也压抑下来。直到此时，宁毅才挥手叫来一个人，拿了张纸给他。

“这是……太原城的消息，你且去念，念给大家听。”

太原城沦陷，而后被屠杀的消息京中的人们早已知道，军营之中当然也是知晓的，那人微微一愣，然后站在那儿，低头大声念起来。

“二月二十五，太原城破，宗翰下令，太原城内十日不封刀，其后，开始了惨无人道的大屠杀，女真人紧闭四方城门，自四面……”

密侦司的消息，比之普通的线报要详细，其中对于太原城内屠杀的顺序，各种杀人的事件，能够记录的，或多或少给予了记录，在其中死去的人如何，被强暴的女子如何，猪狗牛羊一般被赶往北面的奴隶如何，屠杀之后的情景如何，都尽量平静冷漠地记录下来。众人站在那儿，听得头皮发麻，有人牙齿已经咬起来。

“歌是怎么唱的？”宁毅陡然插入了一句，“狼烟起，江山北望！龙旗卷，马长嘶，剑气如霜！心似黄河水茫茫！嘿，二十年纵横间，谁能相抗——唱啊！”

众人愣了愣，宁毅陡然大吼出来：“唱——”这里都是饱受了训练的士兵，随后便开口唱出来：“狼烟起——”只是那调子分明低沉了许多，待唱到二十年纵横间时，声音更明显传低。宁毅手掌压了压：“停下来吧。”

他吸了一口气，转身走上后方等待将领巡视的木头台子，伸手抹了抹口鼻：“这首歌，不正规。一开始说要用的时候，我其实不喜欢，但想不到你们喜欢，那也是好事。但军歌要有军魂，也要讲道理。二十年纵横间谁能相抗……嘿，现在只有恨欲狂，配得上你们了。但我希望你们记住这个感觉，我希望二十年后，你们都能堂堂正正的唱这首歌。”

宁毅顿了顿：“至于秦将军，他暂时不回来了，有其他人来接手你们，我也要回去了，最近看太原的消息，我不高兴，但今天看到你们，我很欣慰。”

他的目光扫视了前方那些人，然后举步离开。众人之间顿时哗然。宁毅身边有军官喊道：“全体立正——”那些军人都悚然而立。只是在宁毅往前走时，更多的人又汇聚过来了，似乎要挡住去路。

有人大喊：“是否朝中出了奸臣！”有人喊：“奸臣当道，陛下不会不知！”“宁先生，不能扔下我们！”“叫秦将军回来——”“谁作梗杀谁——”这声音浩荡而来，宁毅停了脚步，陡然喊道：“够了——”

那声音随内力传出，四方这才渐渐平静下来。

“我有我的事情，你们有你们的事情。现在我去做我的事，你们做你们的。”他如此说着，“那才是正理，你们不要在这里效小女儿姿态，都给我让开！”

军营之中，众人缓缓让开。待走到营地边缘，看见不远处那支仍旧整齐的队伍与侧面的女子时，他才微微的朝对方点了点头。

红提也点了点头。

天阴欲雨。

随着女真人撤离太原北归的消息终于落实下来，汴梁城中，大量的变化终于开始了。

第二天，谭稹麾下的武状元罗胜舟正式接替秦绍谦位子，调任武胜军，这只是无人知道的小事。同天，皇帝周喆向天下发罪己诏，也在同时下令严查和肃清此时的官员系统，京中群情振奋。

知错能改，此即为振作之始……

第六三三章 一腔热血，半缕忠魂，说与野狗听（中）

冬天的积雪已经完全融化，春雨潇潇洒洒，润物无声。

三月中旬，随着女真人终于自太原北撤，经历了大量伤痛的国家也从这猝然而来的当头一棒中醒过来了。汴梁城，政局上层的变化点点滴滴，犹如这春日里解冻后的冰水，逐渐从涓涓细流汇成浩荡江河，随着皇帝的罪己诏下来，之前在酝酿中的种种变化、种种激励，此时都在落实下来。

在这场战争中的有功官员、军队，各种的封赏都已确定、落实。京城内外，对于众多死者的优待和抚恤，也已经在桩桩件件地公布与实行下来。京城的官场动荡又肃然，一些贪官污吏，此时已经被查处出来，至少对于此时京城的普通百姓，乃至士人学子来说，因为女真南下带来的伤痛，武朝的朝廷，正在重新整肃和振作，桩桩件件的，令人欣慰和感动。

政局的肃清，加上京城一整个冬天被围，此时大量商贩、南来北往的旅客涌入，一时间，整个京城中的氛围，生机盎然。文人们依旧开诗会，主题大都变成了知耻后勇、奋发振作的精神，间中夹杂着抨击女真人残暴，犹如禽兽猪狗的控诉诗词。也有些大文人洋洋洒洒、高屋建瓴地写下文章，详述人与畜生的区别，论证女真鞑子性情野蛮，有悖天理人伦，迟早不得好死，在文人圈子里流传出来，也不免让人心潮澎湃、热血沸腾，让人心甘情愿地赞美此公此翁的词锋凌厉。

这是普通人眼中的京城局势，而在上层官场，明眼人都知道，一场巨大的风暴已经酝酿了许久，即将爆发开来。这是关系到守城战中立下大功的臣子能否一步登天的大战，一方是蔡京、是童贯、是王黼这些老势力，另一方，是被皇帝重用数年后终于找到了最好机会的李、秦二相。一旦过去这道坎，两位宰相的权力就将真正稳固下来，成为足以正面硬抗蔡京、童贯的巨头了。

这风暴的酝酿，令得大量的官员都在私下活动，或求自保，或选择站队，即便是朝中小吏，或多或少都受到了影响，知道了事情的严重性。

于和中、陈思丰便是这当中的两人。

作为师师的朋友，两人的起点都不算太高，籍着家中的些许关系或是自行的经营走动，如今两人一在户部、一在吏部，任个小吏员，最近这段时间，不时的便被大量的政局内幕所包围，其中倒也有关于宁毅的。

京城之中，要说政局与民间的接轨点，往往便是如同矾楼一般的青楼楚馆了。官员来到矾楼，偶尔透露些东西，再通过青楼的消息渠道传入民间上层的富贵人家里去，这些消息大多模棱两可，有真有假，于、陈两人偶尔也会过来一趟，说说这些事情。

“……早两日城外武瑞营，武状元罗胜舟前去接手，不到一个时辰，受了重伤，灰溜溜的被赶出来了，如今兵部正在处理这件事，吏部也插手了。旁人不知道，我却知道的，那武瑞营乃秦绍谦秦将军麾下的部队，立恒也身处其间……老实说啊，如此跟上头对着干，立恒那边，也不聪明。”

矾楼师师所在的小院里，陈思丰压低了声音，正在说这件事。师师皱了皱眉，为他斟茶：“现在闹出什么问题了吗？”

“罗胜舟是谭稹的人，出了这等事情，谭大人的面子怎么可能挂得住。而且此时京城内外风声都紧，尤其兵部一系，如今是重中之重了，出了这等事，一定是要严查的，武瑞营在守城时有大功，桀骜不驯，说不定童郡王都要被惊动。”

于和中道：“立恒毕竟没有官身，以往看他行事，有意气任侠之风，此时难免有点不管不顾，唉，也是不好说的……”

两人平素与宁毅来往不多，虽然因为师师的缘故，说起来是儿时旧友，但实际上，宁毅在京中所接触到的人物层次，他们是根本够不上的。或者是第一才子的名声，或者是与右相的来往，再或者拥有竹记这样庞大的商贸体系。师师为的是心中执念，常与两人来往，宁毅却不是，如非必要，他连师师都不太找，就更别说于、陈二人了。因此，此时说起宁毅的麻烦，两人心中或许反有些坐观的态度，当然，恶意倒是没有的。

师师便问道：“那军营之中的事情，到底是怎么回事啊？”

陈思丰摇了摇头：“对那罗胜舟是怎样受伤的，我也不是很清楚。不过，师师你也不必太过担心了，立恒虽与武瑞营有关系，他又不是真正的主官，哪里会要他来担如此之大的干系。”

他对于武瑞营的事情毕竟不是很清楚，说了可能与宁毅有关，待到仔细想想，眼下这关键时刻，宁毅又岂能掀动这么大的事情。随后几人也就转开话题，说起一些其他的八卦来，例如唐恪等主和派最近的活动，种师道似乎遭到了冷落，蔡京麾下大佬们的聚集等等等等。

师师消息灵通，却也不可能什么事都知道，此时听了武瑞营的事情，多少有些担忧，她也不可能因为这事就去找宁毅问问。其后几天，倒是从几名将军口中得知，武瑞营的事情已经得到解决，由童贯的亲信李柄文亲自接手了武瑞营，这一次，终于没有闹出什么幺蛾子来。

那罗胜舟重伤的事情，这期间倒也打听到了。

“……那罗胜舟乃是武状元出身，自负武艺高强，去武瑞营时，想要以武力压人，结果在军中与人放对……第一阵两人皆是赤手空拳，罗胜舟将对方打倒在地，第二阵却是用的兵器，那武瑞营的士兵从尸山血海里杀出来，哪里是好惹的。说是两边换了一刀，都是重伤……”

那过来的将领说起武瑞营的这事，虽然简单，却也是惊心动魄，随后却是出乎师师意料的补了一句：“至于你口中那宁毅，是竹记的那位吧，我倒是也听说了一些事情。”

“嗯？”师师瞪圆了眼睛。

能够在师师面前表现，那将领便也颇为得意：“说那罗胜舟进了武瑞营后，虽然有些不知自量，最后落得灰头土脸，但毕竟是谭大人倚重的亲信，跟他过招的不过是区区一个小兵。姓罗的重伤之后，武瑞营是接不下了，他那一口气，又哪里咽得下去。兵部一系要以军法将那小兵严办，听说罗胜舟也放出话来，定要那小兵性命。先前几日，便是那竹记的宁立恒出面奔走，找了不少关系，求爷爷告奶奶的，也拜托了几位大人出面，最终才将那小兵保下来……”

“私下里，也听说那罗胜舟使了些手段，但到得如今，终究是未有成事。”那将领说着，“说起来，这位宁先生为了区区一个小兵，如此出面奔走，最终将事情办下来，有古代侠客之风，我也是颇为佩服的。此时童郡王已出面接手，想必不会有更多的麻烦了。”

对方的话是这样说，弄清楚来龙去脉之后，师师心中却感到有些不妥。此时京中的形势变化里，左相李纲要上位，蔡京、童贯要阻止，是众人议论得最多的事情。对于下层民众来说，喜欢看到奸臣吃瘪，忠臣上位的戏码，李纲为相的几年当中，性格正气耿直，民间口碑颇佳，蔡京等人结党营私，大伙儿都是心中清楚，这次的政治斗争里，虽然传出蔡、童等人要对付李相，但李纲堂堂正正的作风令得对方无处下口，朝堂之上虽然各种折子乱飞，但对于李纲的参劾是几近于无的，旁人说起这事来，都觉得有些欢欣雀跃。

李纲之后是种师道，越过种师道，秦嗣源的身影才出现在众多人的眼中。秦家毁誉各半，唱盛与唱衰的都有，但总的来说，武瑞营于夏村迎击郭药师大胜，秦绍和太原殉国，这使得秦家目前来说还是相当为人看好的。可……既然如此看好，立恒要给个小兵出头，为何会变得如此麻烦？

她在京城的消息圈子里这么些年，早已有些秋风未动蝉已先觉的本领。每一次京里的大事、党争、朝上的勾心斗角，虽然不会第一时间就准确地反应在矾楼的消息系统里，但在混乱而复杂的消息中，只要有心，总能理出些这样那样的端倪来。

其后两三天，各种各样的消息里，她心中不安更甚。秦家在这次的女真南侵中，长子殉国，二公子眼下又被夺了兵权，莫非这次在这混乱漩涡中的一刀，竟要砍到右相府头上？

这天夜里，她遇上妈妈李蕴，闲聊之中，却听得李妈妈说了一句：“宁立恒那织燕楼，还不如卖给我呢。”

李师师愣了愣：“什么？”

宁毅创办竹记，酒楼一间间的开过去，这织燕楼便是京里的酒楼之一。李蕴看她一眼：“我倒也不是很清楚，只是无意中听人这样说起，道那织燕楼似是抵给了别人，你既然都不知道，或是假的。嗯，你最近未去找他？”

师师的目光疑惑，口中道：“他事情太忙，我也不可能老去寻他，况且矾楼与竹记……”她说到这里，想起年初时李妈妈做的决定，对于竹记对于战争事迹的大肆宣传和搜集，李妈妈并未让矾楼配合，虽说也不阻止师师等人帮忙，但实际上，却是有置身事外的态度的。想到这里，师师望着她道：“妈妈，莫非你……早就猜到……”

“猜到什么？”李蕴眨了眨眼睛。

“猜到……右相失势……”

“我哪里知道。”李蕴迟疑了片刻，“不过，你也在猜这件事？我是最近才觉得风声有些不对，若是真的，你那冤家便是在准备南撤抽身了……可惜啊，老身一直觉得他实在是个厉害角色。”

师师沉默下来，李蕴看了她一会儿，安慰道：“你倒也不用想太多了，官场厮杀，哪有那么简单，不到最后谁也难说胜者是谁。那宁立恒知道内幕绝对比你我多，你若心中真是好奇，直接去找他问问便是，又有何难。”

师师点了点头。

这天夜里，她在房间中想着这件事情，各种思绪却是纷至沓来。奇异的是，她在意的却并非右相失势，盘旋在脑海中的念头，竟始终是李妈妈的那句“你那冤家便是在准备南撤抽身了”。若是在以往，李妈妈这样说时，她自然有诸多的办法娇嗔回去，但到得此时，她忽然发现，她竟很在意这一点。

他可能要走了？

回想起来，与宁毅的重逢，直至现在，两人之间的关系，其实都有些奇怪，细细咀嚼，甚至有些不真实的味道。他们说起来是旧识，但即便是年幼之时，也未曾有过多少接触，重逢之后，一开始她将他当成没有本领而入赘了的男子，后来逐渐发现其中的古怪，他诗词写得好，是江宁第一才子，性情也奇怪，相处起来，没有与于和中、陈思丰在一块的感觉。

后来他来到京城，他去到山东，屠了梁山匪寇，配合右相府赈灾，打击了屯粮豪绅，他一直以来都被绿林人士追杀，却无人能够得逞，随后女真南下，他出城赴战场，最后九死一生，却还做成了大事……她其实还没有完全接受自己有个这么厉害的朋友，而忽然间，他可能要走了。

这一切并不是没有端倪，一直以来，他的性情是比较直接的，梁山的匪寇到他家中杀人，他直接过去，剿灭了梁山，绿林人来杀他，他毫不留情地杀回去，各地豪绅富商屯粮害人，势力何其之大，他仍旧没有丝毫畏惧，到得此次女真南侵，他也是迎着危险而上。前次见面时，说起太原之事，他语气之中，是有些沮丧的。到得此时，若是右相府真的失势，他选择离开，不是什么奇怪的事情。

可是忽然间……他要离开了……

最近这段时间京中风云变幻，一般人难以看得清楚，他显然也是各处奔走，自元宵节后，两人没有见过面。这天夜里，她抱着被子，忽然间想到：他若是要离开了，会过来告诉自己一声吗？

然后她觉得，他们的关系，并不如想象的那般好。

****************

静谧的夜渐渐的过去了。

当大量的人正在那混乱的漩涡外旁观时，有一些人，在艰难的局面里苦苦挣扎。

第二天是景翰十四年的三月十八，右相府中，各种树木植物正抽出新的嫩绿的枝芽，花朵绽放，春意盎然。

下午时分，大量的兵丁与宣旨的官员进了相府，由于朝中纷纭的指控与参劾、民间的物议汹汹，周喆不得已的让三司同审秦嗣源在为相期间的一系列案子，以还他清白。

在经过了些许的波折之后，武瑞营的指挥权已经被童贯一系接手过去。

然后这一天，秦嗣源下狱。

宁毅踏入相府之中时，右相府中，并不见太多哀戚的情绪。早几日因为秦绍和的死讯而倒下的秦家老夫人此时主持着家中的事物，指挥着家中下人、亲属收拾东西，随时准备离开，而在秦绍谦愤懑得想要闹事的时候，也是这位平素慈和的老夫人拿着拐杖，声色俱厉地喝止了他。

为了阻止这一天的事态，要说右相府的幕僚们不作为也是不公平的，在察觉到危机到来的时候，包括宁毅在内的众人，就已私下里做了大量的事情，试图改变它。但自从意识到这件事情发端来自高高在上的皇帝，对于事情的徒劳，众人也做好了心理准备。

包括那位老夫人也是。

“……他（秦嗣源）的一生为国为民，问心无愧，如今皇帝让他走，那我们也就走好了……武朝立国，不杀士大夫，他于国有功，他们总得放他一条生路。”

那白发苍苍的老妇人是这样说的。

第六三四章 一腔热血，半缕忠魂，说与野狗听（下）

景翰十四年三月十八，秦嗣源下狱之后，一切出乎意料的急转直下！

风声的变动，快得令人咋舌，并且，尽管在之前就做好了挨打的准备，当几个关键的点忽然出现时，宁毅等人才真正嗅到不祥的端倪。

在三月十八这天，当秦嗣源被以自证清白为名下狱的同时，有一个案子，也在众人尚未察觉到的小地方，被人掀起来。

那是时间追溯到两年多以前，景翰十一年冬，荆湖南路衡山县令唐沛崖的枉法受贿案。此时唐沛崖正在吏部交职，拿人之后立刻审问，过程不表，三月十九，这个案件延伸到尧祖年的长子尧纪渊身上。

尧祖年是京城名宿，在汴梁一带，也是家大业大，他于官场浸淫多年，从十八到十九这两天，他一直在负责厘清秦嗣源的这个案子。十九这天上午，衙门派人去到尧家请尧纪渊时，还颇有礼貌，只道稍稍问话便会任其回来，尧家人便没能在第一时间通知尧祖年，待到尧祖年知道这事，已经是十九这天的晚上了。

老人当即察觉到不对，他匆匆招来已经放回家的长子，询问经过。同时，选择通知了觉明、纪坤、宁毅。此时尧祖年、觉明两人在高层官场上关系最多，纪坤对相府控制最多，宁毅则在市井以及吏员的触手与眼目最多。

在这之前，大伙儿都在估测这次皇帝动刀的范围，理论上来说，如今正处于赏功的风口，也得给所有的官员一条生路和榜样，秦嗣源问题再大，一捋到底就是最坏的结果。当然，怎么捋是有个名头的。但这件事弄出来，性质就不一样了。

几人当即寻找关系往刑部、吏部伸手，与此同时，唐沛崖在刑部大牢自杀，留下了血书。而官面上的文章，已经因为尧纪渊，与秦家接上了线。

一条简单的线已经连上，事情追溯往两年前的赈灾。秦嗣源以官府的力量维护商路，排开地方势力的阻挡，令粮食进入各个灾区。这中间要说没有结党的痕迹是不可能的，唐沛崖当晚留书自尽，要说证据尚不足，但在三月二十这天的早朝上，已有七本参奏的折子涉及此事，两本拿出了一定的证据，隐约间，一个庞大犯罪网络就开始出现。

此时京中负责同审秦嗣源案件的本是三个人：知刑部事郑司南，大理寺判汤刿，御史台的田余庆。郑司南原本是秦嗣源的老下属，汤刿也与秦家有旧，田余庆在秦桧手下办事，按说也是本家人，因为这样的缘故，下狱秦嗣源大伙儿本以为是走个过场，审理之后就算有罪，也可轻拿轻放，顶多皇上不想让秦嗣源再任实权右相，退下去便了，但这次七本折子里，不光涉及到秦嗣源，同时巧妙地将郑司南、汤刿两人都给划了进去。

有些是捕风捉影，有些则带了半套证据，七本折子虽然是不同的人上来，结合得却颇为巧妙。三月二十这天的金銮殿上气氛肃杀，不少的大臣终于察觉到了不对，真正站出来试图理智分析这几本折子的大臣也是有的，唐恪便是其中之一：血书存疑，几本参劾奏折似有串联嫌疑，秦嗣源有大功于朝，不可令功臣寒心。周喆坐在龙椅上，目光平静地望着唐恪，对他颇为满意。

“唐卿不愧是国之栋梁，大公无私，往日里卿家与秦相素有争执，此时却是唐卿站出来为秦相说话。秦相忠直，朕何尝不知，倒也不必如此谨慎了，女真之祸，朕已下罪己诏。这次之事，有问题，要查出来，还天下人一个公道，没问题，要还秦相一个公道……这样吧，郑卿汤卿不妨先避避嫌，秦相之事，我另派两人处理。这事事关重大，朕须派素有清名之人处断，这样吧……燕正燕卿家，你暂替汤卿署理此事，另有一人，唐卿啊，既然你最信秦相，朕也信你，便由你替郑卿，为朕处理好此事吧……”

这天下午，周喆召见了秦桧。

“右相之事，三司同审，原本御史台卿家是最合适的，这些年卿家任御史中丞，忠直不二。朕未派这差事给你，你知道为什么？”

“臣须避嫌。”秦桧坦荡答道。

“是啊，卿须避嫌。”御书房长桌后的周喆抬了抬头，“但并非卿家所想的那般避嫌。”

“臣不解。”

“御史台参劾天下官员，肃清吏治，你任御史中丞，要的是大公无私。先不说右相并非你真的本家，就算是本家，朕信你，就得放你去审，否则，你早人头不保，御史中丞岂是人人都能当的？”

秦桧躬身行礼，不卑不亢：“臣谢陛下信任。”

“朕信任你，是因为你做的事情让朕信任。朕说让你避嫌，是因为右相若退，朕换你上去，这里要避避嫌。也不好你刚刚审完右相，位子就让你拿了，对吧。”

秦桧迟疑了一下：“陛下，秦相素来为官端正，臣信他清白……”

周喆摆了摆手：“官场之事，你不要给朕打马虎眼，右相何人，朕何尝不知道。他学问深，持身正，朕信，未曾结党，唉……朕却没那么多信心了。当然，此次审理，朕只秉公，右相无事，国之大幸，若是有事，朕属意在你和谭稹之间选一个顶上去。”

“女真刚刚南侵，我朝当以振作军力为第一要务，谭大人曾主兵事，可为右相。”

“谁可为右相，朕心里有数。”周喆看他一眼，“你很好，下去吧。”

主审官换人的消息传入相府后，右相府中，纪坤、闻人不二等人还有点乐观：御史台秦桧性情忠直，若加上唐恪，二比一，或许还有些转机。尧祖年却并不乐观，他对于秦桧，有着更多的了解，信心却是不足。三人之中，唐恪固然清廉持正，但坦白说，主和派这些年来受到打压，唐恪这一系，基本上散沙一盘，在朝堂内除了清名之外，基本上就没有什么实质的影响力了。觉明正在皇室奔走，试图扭转上意，未曾过来。

“这是要赶尽杀绝啊。”唯有宁毅愣了半晌，低声说出这句话来，还有些心存侥幸的众人看看他，都沉默下来。

如同皇帝的新衣一般，这次事情的端倪已经露了这么多，很多事情，大伙儿都已经有了极坏的猜测，心怀最后侥幸，不过人之常情。宁毅的这句话打破了这点，此时，外面有人跑来通报，六扇门捕头进入尧家，正式缉拿尧纪渊，尧祖年皱了皱眉：“让他忍着。”随后对众人说道：“我去大牢见老秦。按最坏的可能来吧。”众人随即分散。

右相府的反抗和活动，到此时才提升到只求保命的程度，然而已经晚了。席卷京城的巨大变动，在周喆、蔡京、童贯、王黼各系的推动下，籍着京城赏功罚过、再度振作的积极之风，已经全面铺开。

***************

常来矾楼的人，忽然换了不少。

京城风声鹤唳的时候，每每如此。来到风月之地的人群变化，往往意味着京城权力核心的转变。这次的转变是在一片大好而积极的赞誉中发生的，有人击节而哥，也有人义愤填膺。

“……真料不到，那当朝右相，竟是此等奸人！”

“……朝廷尚未审结此事，可不要瞎说！”

“哪有瞎说，如今每日里下狱的是些什么人，还用我来说么……”

“秦家大少可是在太原死节的义士——”

“太原城围得铁桶一般，跑不了也是真的，何况，即便是一家人，也难保忠奸便能一样，你看太师父子，不也是不同路——”

“楼下说书的先前每日说那秦家大少，这两日，可不是不说了——”

“右相结党，可不逊蔡太师，而且此次守城，他赶人上城墙，指挥无方，令那些义士全葬身在了上面，后来一句话不说，将尸体也全烧了，你说，哪有将人当人用过——”

“说这七虎，我看啊，他与……不，他就是最大的害人之虎——”

近来师师在矾楼之中，便每日里听到这样的说话。

她如今已经弄清楚了京中的大势发展，右相一系已经从根基上被人撬起，开始垮塌了。树倒猢狲散，墙倒便有众人推，右相一系的官员频频被下狱，三司会审那边，案子的牵扯则每天都在变大，虽还未形成定罪的形势，但在眼下的情况里，事情哪里还跑得脱，只是最后定罪的大小而已了。

舆论开始转向与朝廷那边的风声有关系，而竹记的说书人们，似乎也是受到了压力，不再说起相府的事情了。早两天似乎还传出了说书人被打被抓的事情，竹记的生意开始出问题，这在商人圈子里，不算是稀奇的新闻。

但底层一系，似乎还在跟上方对抗，据说有几个竹记的掌柜被牵扯到这些事情的余波里，进了开封府的大牢，随后竟又被挖了出来。师师知道是宁毅在背后奔走，她去找了他一次，没找到，宁毅太忙了。

李妈妈每每说起这事，语带叹息：“怎么总有这样的事……”师师心中复杂，她知道宁毅那边的生意正在瓦解，瓦解完了，就要走了。心中想着他什么时候会来告辞，但宁毅终究未曾过来。

时间到得三月二十七，这天在矾楼之中，大伙儿都在议论着李纲受封的事情，秦嗣源案子的事情，师师倒在楼中发现一个人，那人一袭蓝衫，样貌消瘦，似乎还有伤在身，不时咳嗽，师师对他有些印象，依稀记得这人原是相府幕僚，叫做成舟海的，他大概是约了人来矾楼谈事情，可能也在为相府奔走。师师才发现他不久，便有人匆匆赶来，与那成舟海说了几句话，成舟海便匆匆出去了。

随后也有人跟师师说了事情：“出大事了出大事了……”

“什么大事？”

“右相府中闹出事情来了，刑部要拿秦家二公子下狱问罪。秦家老夫人挡住不许拿，两边闹起来，要出大事了……”

师师脸色一白：“一个不留？这做得……这做得……秦家毕竟于国有功啊……”

“嘿，功过还不知道呢……”

那人报完信便去看热闹，师师想了想，连忙也叫人驾车，赶去右相府。到得那边时，周围已经聚集许多人了，这次涉及到秦绍谦的是另一个案子，刑部主理，过来的乃是刑部的两位总捕，带了文书、捕快队伍，却被秦家老夫人挡在门外，此时叫了不少秦家子弟、亲朋手拉手在门口挡住，成舟海也已经赶了过去，两边正在说话协商，偶尔年轻人与捕快也会对骂几句。

往日里秦府何其权重，但有事情，说句话也就解决了，此时弄成这个样子，给人的感觉便只有权势离散的凄凉，纵然秦嗣源尚未问罪，颓丧之感已经出来了。秦府之中，秦绍谦似乎闹着要出来，堵住门口的老夫人拿拐杖打他：“你给我回去——你给我回去——你出来我立刻死了——”

总捕铁天鹰在外头喊：“老夫人，此乃国法，非你如此便能抵挡——”

外围的一些捕快低声道：“哼，权大势大惯了，便不讲道理呢……”

人群里随后也有人如此义愤填膺，窃窃私语。府门那边，却见人群有点推推搡搡起来，那成舟海挡在前方说道：“秦绍和秦公子在太原被金狗分尸殉国，如今尸骨未寒，二公子曾在城外率军大破怨军，既是英雄，也是相爷唯一血脉。成某在太原九死一生，刚刚回来，尔等欲灭功臣满门，不妨从成某身上踏过去。”

那铁天鹰道：“功便是功过便是过，岂能混为一谈。本人此次只为请秦公子过去分辨清楚，未说便要将其入罪，尔等如此阻挠，是心虚么？而且，秦绍和秦大人在太原殉国，太原被女真人屠杀，几乎无人幸存，你又是如何回来，你贪生怕死……”

“贪生怕死——”那成舟海大喝一声，撕开了上衣，消瘦的身体上密密麻麻的还都是绷带，他将绷带往外撕，“尔等知道太原是何等情形，四面无援！粮草不足！女真人强攻时，我等为求杀敌，粮食只给士兵吃，我是官员，每日里吃的糠粉都是减半的，我伤未痊愈，捕头，你看看这伤是否是贪生怕死来的——”

右相府门外成舟海的这番做派令得铁天鹰有些呐呐无言，李师师却是明白，若是秦绍谦乃是另起一案，或许就还不大，京中总有些官员可以插手，右相府的人此时必然还在四处行动奔走，要将这次案件压回去，只是不知道，他们什么时候会赶来，又能否有些成效了……

第六三五章 凌空半步 刀向何方（上）

长街之上的吵嚷还在继续，成舟海以及秦绍俞等秦家子弟挡住了过来的捕快，柱着拐杖的老太太则更是颤巍巍的挡在门口。有成舟海带着伤痛一阵阻拦，铁天鹰一时间也不好用强，但他是带着刑部手令来拿人的，天生便带有正义性，话语之中以退为进，说得也是慷慨激昂。

“……我知你在太原英勇，我也是秦绍和秦大人在太原殉国。然而，兄长殉国，家人便能罔顾国法了？尔等便是这样挡着，他迟早也得出来！秦绍谦，我敬你是英雄，你既是男儿，心怀坦荡，便该自己从里面走出来，咱们到刑部去一一分说——”

这番话带动了不少围观之人的应和，他手下的一众捕快也在添油加醋，人群中便听得有人喊：“是啊。”

“有罪无罪，去刑部怕什么！”

“是清白的就当去说清楚……”

这些说话之人多是百姓，女真围城之后，众人家中、身边多有去世者，性情也大都变得激愤起来，此时见秦绍谦连刑部都不敢去，这哪里还不是枉法的证据，分明心虚。过得片刻，竟有人指着秦家老夫人骂起来。

“……老虔婆，以为家中当官便可一手遮天么，挡着公人不许进出，死了也好！”

“是啊是啊，当京城是她家开的了……”

“秦家本就跋扈惯了……”

这样的声音此起彼伏，不一会儿，就变得群情汹涌起来。那老妇人站在相府门口，手柱着拐杖一言不发，但手上明显是在颤抖。但听秦府门后传出男子的声音来：“母亲！我便遂了他们……”

随着那声音，秦绍谦便要走出来。他身材魁梧结实，虽然瞎了一只眼睛，以牛皮罩住，只更显身上沉稳煞气。然而他的脚步才要往外跨，老妇人便回头拿拐杖打过去：“你不许出来——”

铁天鹰在外面喊：“好，秦绍谦你是条汉子！”

成舟海回过头来咳了两句：“回去！回去！”

前几次秦绍谦见母亲情绪激动，总被打回去。此时他只是受着那棍子，口中喝道：“我去了刑部他们一时也不能拿我如何！能说清的，自能说清！若说不清，我迟早是死！母亲——”

“你回去！”

“我不可丢了秦家声名——”

人群中有人喊：“你秦家还有声名，有声名的大公子已经死了，他跟你们不是一路人！”

秦绍谦虎目圆睁，往这边人群里扫过来，他仅剩的那只眼睛已经充血赤红，沉声道：“我在城外拼命，救下一城……”他或许想说一城畜生，但终于没有出口。老夫人在前方拦住他：“你回去，你不回去我死在你面前——”

“娘——”秦绍谦看着母亲，大喊了句。

“他们总得留我秦家一人活命——”

到得此时，秦绍谦站在那里没法回去，老夫人也只是挡住他，柱着拐杖。其实秦嗣源虽已下狱，极刑不过流三千里，但以秦嗣源的年纪，流放与死何异，秦绍谦却只是武人，进去刑部，事情可以小可以大，他在外面跟在里面的周旋难度，委实天渊之别。

这些日子里，要说真正难受的人，非秦绍谦莫属。

他先前掌管军队，直来直往，就算有些勾心斗角的事情，手上一把刀，也大可斩杀过去。这一次的风声急转，父亲秦嗣源召他回来，军队与他无缘了。不光离了军队，相府之中，他其实也做不了什么事。首先，为了自证清白，他不能动，文人动是小事，武人动就犯大忌讳了。其次，家中有父母在，他更不能拿捏做主。小门小户，别人欺上来了，他可以出去打拳，大门大户，他的爪牙，就全无用了。

而这些事情，发生在他父亲下狱，长兄惨死的时候。他竟什么都不能做。这些时日他困在府中，所能有的，唯有悲愤。可即便宁毅、闻人等人过来，又能劝他些什么，他先前的身份是武瑞营的掌舵，只要敢动，别人会以雷霆万钧之势杀到秦府。到得旁人还要攀扯到他身上来，他恨不能一怒拔刀、血溅五步，可是面前还有自己的母亲。

眼前这生养他的女人，刚刚经历了失去一个儿子的痛苦，老伴又已进入大牢，她倒下了又站起来，苍苍白发，身体佝偻而单薄。他就算想要豁了自己的这条命，眼下又哪里豁得出去。

周围的喊声、骂声，都在传来，在城外豁出命去与女真人、与怨军对阵的大英雄，此时前后都无路了。

他只能握着拳站在那里、目光充血、身体颤抖。

人群中又有人喊出来：“哈哈，看他，出来了，又怕了，孬种啊……”

便在此时，有几辆马车从一旁过来，马车上下来了人，先是一些铁血铮然的士兵，随后却是两个老人，他们分开人群，去到那秦府前方，一名老人道：“要抓秦绍谦，便先将我等也抓了吧。”却是尧祖年，他这架势显然也是来拖时间的。另一名老人首先去到秦家老夫人那边，其余士兵都在尧祖年身后排成一线，大有哪个捕快敢过来就直接砍人的架势。

铁天鹰愣了片刻，后方的那些分明是西军士兵。汴梁解围之后，这些士兵在京城一带还有不少，都在等着种师道带回去，全是刺头，不讲道理真敢杀人的那种。他武艺虽高，但就凭眼前这十几个西军士兵，他手下这帮捕快也拿不了人。

当然，这倒不在他的考虑中。若是真的能用强，秦绍谦眼下就能召集一帮秦府家将现在冲出来，一条街的人都得死完。而真正麻烦的，是后头那个老头的身份。

人群中此时也乱了一阵，有人道：“又来了什么官……”

“倚老卖老徇私枉法的……”

“武朝便毁在这些人手里……”

“秦家可是七虎之一……”

几人说话间，那老人已经过来了，目光扫过前方众人，开口说话：“老夫种师道，来保秦绍谦。”

众人沉默下来，老种相公，这是真正的大英雄啊。

那铁天鹰朝种师道恭敬地行了礼：“在下素来敬佩老种相公，只是老种相公虽是英雄，也不能罔顾国法，在下有刑部手令在此，只是让秦将军回去问个话而已。”

“问个话，哪有如此简单！问个话用得着这样大张旗鼓？你当老夫是傻子不成！”

“种相公，此乃刑部手令……”

种师道乃是天下闻名之人，虽已年迈，更显威严。他不跟铁天鹰说道理，只是说常理，几句话挤兑下来，弄得铁天鹰更是无奈。但他倒也不至于害怕，反正有刑部的命令，有国法在身，今天秦绍谦非得给拿走不可，若是顺便逼死了老太太，逼疯了秦绍谦，秦家倒得只有更快。

人群之中的师师却知道，对于这些大人物来说，很多事情都是背后的交易。秦绍谦的事情发生，相府的人必然是四处求援。尧祖年去请种师道，种师道若非是没有找到办法，也不至于亲自跑过来拖延这时间。她又朝人群中看过去，此时里三层外三层，看热闹的怕不聚集了好几百人，原本几个喊话喊得厉害的家伙似乎又收到了指示，有人开始喊起来：“种相公，知人知面不知心，你莫要受了奸人蛊惑——”

“他们若是清白，岂会害怕去官府说清楚……”

“是啊是啊，又不是立刻问罪……”

“老种相公，你一世英名……”

人群因此喧闹起来，师师正想着要不要挺身说点什么打乱他们，陡然见那边有人喊起来：“他们是有人指使的，我在那边见人教他们说话……”

另一边又有人道：“没错，我也见到了！”

“你们含血喷人——”

“没有，不信你们看街角那人——”

“有什么好吵的，有王法在，秦府想要阻挠王法，是要造反了么……”

“谁说造反的，把他看住了，别让他走——”

周围顿时一片混乱，这下话题反被扯开了。师师左右环顾，那混乱之中的一人竟是在竹记中依稀见到过的面孔。

相府前方，种师道与铁天鹰之间的对峙还在继续。老人一世英名，在这里做这等事情，一是与秦嗣源在守城时的交情，二是他确实无法从官面上解决这件事——这段时间，他与李纲虽然各种褒奖封赏无数，但他已经心灰意冷，向周喆提了折子，这几天便要离开京城返回西北了，他甚至还未能将种师中的骨灰带回去。

便在此时，陡然听得一句：“母亲！”秦绍谦的身前，秦老夫人摇摇晃晃的便要倒在地上，秦绍谦抱住她，后方的门里，也有丫鬟家人慌忙跑出来了。秦绍谦一将老人放稳，便已陡然起身：“铁天鹰！我要你狗命——”

被人抱住的老夫人扬了扬手，没能抓住他，秦绍谦已经几步跨了出去，刷的便是一抹刀光擎出。他先前虽然憋屈无奈，然而真到要杀人的程度，身上铁血之气凶戾惊人，拔得也是前方一名西军精锐的腰刀。铁天鹰不惧反喜，当先一步便要拦开种师道：“来得好！种相公小心，莫让他伤了你！”

作为刑部总捕，铁天鹰武艺高强，当年围杀刘大彪，他便是其中之一，武艺与当初的刘西瓜、陈凡对拼也未必处于下风。秦绍谦虽然经历过战阵搏命，真要放对，他哪会害怕。只是他伸手一格种师道，本已年迈的种师道虎目一睁，也反手抓住了他的手臂，那边成舟海猛地挡在秦绍谦身前：“小不忍而乱大谋，不可动刀——”

如此拖延了片刻，人群外又有人喊：“住手！都住手！”

这边的师师心中一喜，那却是宁毅的声音。对面街道上有一帮人分开人群冲进来，宁毅手中拿着一份手令：“全都住手，铁天鹰，此为左相手令，令尔等详查证据，不可攀诬构陷，胡乱查案……”

那边人正在涌进来。铁天鹰一声冷哼：“我有刑部公文，刑部的案子，左相岂能一言而决……”

“刑部耿大人手书在此……”

“只是手书，抵不得公文，我带他回去，你再开公文要人！”

这说话之间，双方已经涌到一起，宁毅挡在铁天鹰身前，伸手挡了挡他，铁天鹰却是武林人，反手格挡擒拿，宁毅手臂一翻，退后半步，双手一举，铁天鹰一拳打在他的胸口上，砰的一声，让宁毅踏踏踏的退了三步。

相府出问题的这段时日，竹记当中也是麻烦不断，甚至有说书人被抓紧开封府，有幕僚被攀扯，而宁毅去将人全力救出来的情况。日子不好过，但早在他的预料当中，因此这些天里，他也不想惹事，方才举手退后就是以示诚意，却不想铁天鹰一拳已经印了过来，他的武艺本就不如铁天鹰这等一流高手，哪里躲得过去。退后三步，嘴角已经溢出鲜血，然而也是在这一拳之后，情况也陡然变了。

四周杀气陡然爆开，沸腾汹涌而来，铁天鹰眉心刺痛，跟在宁毅身边的人陡然拔刀，便要斩杀过来，先前随着宁毅奔跑过来的跟班此时散布各方，一瞬间，锵锵锵的十余道刀光升起，凛然的杀气令得铁天鹰一时间都没动弹。

前方那一排西军精锐也被这杀气引动，下意识的拔出钢刀，顿时间，随着宁毅的大喊：“住手——”整个秦府前方的街道上，都是明晃晃的刀光。

下一刻，喧嚷与混乱爆开——

第六三六章 凌空半步 刀向何方（中）

已是黄昏的天色，右相府外街前，小拨的骚乱一下子就扩散开了。

汴梁之战过后，如同大浪淘沙一般，能够跟在宁毅身边的都已经是最为忠心的护卫。长久以来，宁毅身份复杂，既是商人，又是书生，在绿林间是邪魔，官场上却又只是个幕僚，他在饥荒之时组织过对屯粮豪绅们的打擂，女真人来时，又到最前线去组织战斗，最终还打败了郭药师的怨军。

这些事情，这些身份，愿意看的人总能看到一部分。若是外人，钦佩者轻蔑者皆有，但老实说来，轻蔑者应该更多些，但跟在宁毅身边的人却不一样，桩桩件件他们都看过了，如果说当初的饥荒、赈灾事件只是他们佩服宁毅的初步，经过了女真南侵之后，这些人对宁毅的忠诚就到了另一个程度，再加上宁毅平素对他们的待遇就不错，物质给予，加上这次大战中的精神煽动，护卫之中有些人对宁毅的敬佩，要说狂热都不为过。

这些天里，眼看着右相府失势，竹记也遭遇到各种事情，憋屈是一回事，宁毅当众挨了一拳，就是另一回事了。

人丛之中，如陈驼子等人拔出双刀就朝着铁天鹰斩了过去！

其余的护卫也都是战阵中厮杀回来，何其惊觉。宁毅中了一拳，理智者或许还在迟疑，然而同伴拔刀，那就没什么好说的了。转眼之间，所有人几乎是同时出手，刀光腾起，随后西军拔刀，宁毅大喝：“住手！”种师道也暴喝一句：“住手！”铁天鹰已挥出巨阙剑，与陈驼子拼了一记。周围人群乱声响起，纷纷后退。

跟随铁天鹰过来的那些捕快这次才迟疑着拔刀对峙。他们之中倒也并非没有好手，只是眼下是在汴梁城中，皇城附近，谁料得到眼前的事态。

周围的人群被吓得后退了不少，好在并未拥挤太过，倒也不至于引起踩踏。秦府门前，情况在方才的一刻动手后，又停了下来，场面凝固，双方对峙，气氛肃杀。宁毅跟种师道的威严终究还是有用的，暴喝之后，众人恢复理智，但刀已经拔了，一些竹记护卫与捕快面对面的站在一起，各自以气势吓人。

竹记护卫当中，绿林人不少，有的如田东汉等人是正派，邪派如陈驼子等也有许多，进了竹记之后，众人都自觉洗白，但行事手段各异。陈驼子先前虽是邪派好手，比之铁天鹰，武艺身份都差得多，但几个月的疆场喋血，再加上对宁毅所做之事的认可，他此时站在铁天鹰身前，一双小眼睛逼视过来，阴鸷诡厉，面对着一个刑部总捕头，却没有丝毫退让。

铁天鹰手持巨阙，反倒笑了：“陈驼子，莫道我不认识你。你以为找了靠山就不怕了，靠得住吗。”

“烂命一条。”陈驼子盯着他道，“这次事了，你不用找我，我去找你。找你一家！”

铁天鹰目光一厉，那边宁毅伸手抹着嘴角溢出的鲜血，也已经目光阴沉地过来了：“我说住手！没有听到！？”

一众竹记护卫这才各自退后一步，收起刀剑。陈驼子微微低头，主动避让开，宁毅便站到铁天鹰身前来了。

两人对峙片刻，种师道也挥手让西军精锐收了刀，一脸阴沉的老人走回去看秦老夫人的状况，顺便拉回秦绍谦。路边人群并未完全跑开，此时看见未曾打起来，便继续瞧着热闹。

铁天鹰目光扫过周围，再度在宁毅身前停下：“管不住你家里人啊，宁先生，街头拔刀，我可以将他们全部带回刑部。”

宁毅目光平静，此时倒并不显得硬气，只是拿出两份手书递过去：“左相与刑部的手令，见好就收吧铁总捕，事情已经黄了，退场要漂亮。”

铁天鹰冷冷笑笑，他举起手指来，伸手缓缓的在宁毅肩膀上敲了敲：“宁立恒，我知道你是个狠人，所以右相府还在的时候，我不动你。但右相府要完了，我看你挡得住几次。你个书生，还是去写诗吧！”

宁毅偏头看了看他的手，然后举起手令，往他的手里放：“眼看他起朱楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了。世间万物有起有落，铁总捕，我不想惹事，拿上东西走吧。”

铁天鹰这才终于拿了那手令：“那如今我起你落，我们之间有梁子，我会记得你的。”

“总捕手下留情。”宁毅疲倦地点了点头，然后将手往旁边一摊，“刑部在那边。”

“哼。”铁天鹰笑着哼了一句，这才朝种师道那边一拱手，带着捕快们离开。

秦绍谦出事，相府之中众人出动，尧祖年找的是种师道，宁毅去找李纲，闻人不二则去找了唐恪，同时也找下狱后的秦嗣源。此时宁毅终于赶过来解了围，一种秦家子弟、加上种师道等人便护着秦老夫人进府。宁毅站在那儿，看着周围的人群，随后成舟海也过来找他说话。附近围观者眼见事情就此揭过，这才如潮水般的散去。

人群散去之后，留下一地狼藉，方才双方拔刀剑拔弩张之时，有些围观者转身就跑，终究碰到些东西，有买菜路过的人篮子被撞翻的，此时蹲在地上捡菜叶。一些人家已经开始掌灯了，师师从这边看过去，但觉夜风萧索，站在那边的宁毅虽然还是一身青衫挺拔，方才又面对了刑部的大捕头，但背影深处，终究还显得有几分疲惫了。

师师原本觉得，竹记开始转移南下，京城中的产业被闹的闹、抵的抵、卖的卖，包括整个立恒一家，恐怕也要离京南下了，他却未曾过来告知一声，心中还有些难受。此时见到宁毅的身影，这感觉才变成另一种难受了。

有时候有些人，总要担起比别人更多的东西的……

她在这边这样想着。那一边，宁毅与一众竹记人在秦府门外站了一会儿，见围观者走得差不多了，方才进去询问老夫人的情况。

相对于先前那段时日的刺激，秦老夫人此时倒没有大碍，只是在门口挡着，又大喊大叫，情绪激动，体力透支了而已。从老夫人的房间出来，秦绍谦坐在外面的院子里，宁毅与成舟海便也过去，在石桌旁各自坐下了。

“今日之事，多谢立恒与成兄弟了。”坐了片刻，秦绍谦首先开口，语气平静，是压抑着情绪的。

宁毅一只手握拳放在石桌上，此时砰的打了一下，他也没说话，只是目光不豫。成舟海道：“李相大概也不敢说什么话了吧？”

“躲了这次，还有下次。”秦绍谦道，“总有躲不过去的时候，我已有心理准备了。”

“话不是这样说，多躲几次，就能躲过去。”宁毅这才开口，“就算要秦家垮到起不来的程度，二少你也不是非入罪不可。”

“能够下去，总要好些，否则等我来报仇么。”秦绍谦道。

宁毅摇头不答：“秦相之外的，都只是添头，能保一个是一个吧。”

如此说了几句，宁毅与尧祖年打了个招呼，方才离开相府。此时天色已晚，才出去不远，有人拦下了马车，着他过去。

右相府所在，距离皇城不远，人其实是不多的，道路也宽。过来拦他的是广阳郡王府的管事，进了前方一处院子，上了二楼平台，却见前方站了一人，是曾经任了枢密使，如今在掌兵部的谭稹。前一次见到童贯时，谭稹便在一旁跟着，此次上来，只见到他一人，脸色却并不好，背负双手，瞥了他一眼。

“这些时日，你事情干得不错啊。”

“见过谭大人……”

“见过我？宁先生左右逢源，怕是连广阳郡王都未放在眼里了吧。小小谭某见不见的又有何妨？”

“呃，谭大人这是……”

“王爷跟你说过些什么你还记得吗？”谭稹的语气愈发严厉起来，“你个连功名都没有的小小商人，当自己得了尚方宝剑，死不了了是吧！？”

以他眼下执掌兵部的身份，对着宁毅发了这样的脾气，状况实在罕见。宁毅还未说话，另一道身影从旁边出来了，那身影高大沉稳，拿棉布擦着手。

“谭大人哪，注意你的身份，说这些话，有些过了。”童贯沉声警告，谭稹便退了一步，拱手道歉：“……实在是见不得这等妄人。”宁毅也拱手行礼。从这二楼上小小平台望出去，能看到下方民居的灯火，远远的，也有街道车水马龙的景象。

童贯看了宁毅几眼，口中说道：“受人食禄，忠人之事，如今右相府处境不好，但立恒不离不弃，全力奔走，这也是好事。只是立恒啊，有时候好心未必不会办出坏事来。秦绍谦此次若是入罪，焉知不是躲过了下次的大祸。”

他顿了顿，又道：“你不用多想，刑部的事情，主要管事的还是王黼，此事与我是没有关系的。我不欲把事情做绝，但也不想京城的水变得更浑。一个多月以前，本王找你说话时，事情尚还有些看不透，此时却没什么好说的了，一切恩眷荣宠，操之于上。秦府这次躲不过去，不说大局，你在其中，算是个什么？你一无功名、二无背景、不过是个商人身份，就算你有些才学，大风大浪，随随便便拍下来，你挡得住哪一点？现在也就是没人想动你而已。”

童贯目光严厉：“你这身份，比之尧祖年如何，比之觉明如何？就连相府的纪坤，根子都要比你厚得许多，你恰是因为无依无凭，躲过几劫。本王愿以为你能看得清这些，却想不到，你像是有些飘飘然了，不说这次，光是一个罗胜舟的事情，本王就该杀了你！”

这声音回荡在那平台上，谭稹沉默不言，目光睥睨，童贯抿着嘴唇，随后又稍稍放缓了语气：“谭大人何等身份，他对你发脾气，因为他惜你才学，将你当成自己人，本王是领兵之人，与你说这些重话，也是不想你自误。今日之事，你做得看起来漂亮，召你过来，不是因为你保秦绍谦，而是因为，你找的是李纲！”

他重重地指了指宁毅：“而今之事，你找蔡太师，你找本王，你去找王大人，都是化解之道，说明你看得清局势。你找李纲，要么你看不懂局势，要么你看懂了，却还心存侥幸，那就是你看不清自己的身份！是取死之道！早些时日，你让你下面的那什么竹记，停了对秦家的吹捧，我还当你是聪明了，现在看来，你还不够聪明！”

童贯停顿了片刻，终于背负双手，叹了口气：“也罢，你还年轻，有些执拗，不是坏事。但你也是聪明人，静下来若还想不通本王的一番苦心，那也就不值得本王保你了。你们这些年轻人哪，这个年纪上，本王可以护你走一程，本王去后，谭大人他们，也可以护你走一程。走得久了，你才慢慢的能护别人往前走，你的理想啊、抱负啊，也唯有到那个时候才能做成。这官场如此，世道如此，本王还是那句话，追风赶月别留情，留情太多，于事无补，也失了前程性命……你自己想吧，谭大人对你拳拳之意，你要领情，跟他道个歉。”

谭稹道：“我哪当得了这等大才子的道歉！”

童贯笑起来：“看，他这是拿你当自己人。”

不久之后，谭稹送了宁毅出来，宁毅的性情从善如流，对其道歉又道谢，谭稹只是微微点头，仍板着脸，口中却道：“王爷是说你，也是护你，你要体会王爷的一番苦心。这些话，蔡太师他们，是不会与你说的。”

随后谭稹回去二楼平台上，与童贯独处时，却道：“我看这小子颇为滑头，王爷一番苦心，也不知他领不领情。”

童贯背负双手，摇头微笑不语。其实他心中明明白白，谭稹哪里是爱护那宁毅，早先武瑞营的事情，罗胜舟重伤，灰头土脸地被赶出来，谭稹等若当场被打脸，雷霆大怒，差点要对疑似背后黑手的宁毅动手，是童贯压住了他，他心中憋着一肚子火气呢。

童贯也未必是真有多惜宁毅的才，这等年轻小辈，身上有冲劲，不知死活，却也不够老辣，可为先锋，难堪大用。只是秦嗣源去后，右相府的东西总得有人接手，他顺手敲打一番，不过是举手之劳。其实谭稹也好，宁毅也好，都不过是一般的性质，棋子而已，跳来跳去，他看着也只是觉得讽刺有趣，有时候还不免一声叹息。此时谭稹说起那宁毅的坏话，童贯也只是微微一笑，不做评论。

****************

宁毅从那院落里出来，夜风轻抚，他的目光也显得平静下来。

已经决定离开，也已经预料过了接下来这段时间里会遭遇的事情，如果要叹息或者愤怒，倒也有其理由，但那些也都没有什么意义。

这些天来，明里暗里的勾心斗角，利益交换，他见得都是这样的东西。往下走，找竹记或者宁毅麻烦的官员小吏，或是铁天鹰这样的旧仇，往上走，蔡京也好童贯也罢，甚或是李纲，如今能够关心的，也是接下来的利益问题——当然，宁毅又不是李纲的心腹，李纲也没必要跟他表现什么慷慨激昂，秦嗣源下狱，种师道心灰意冷之后，李纲或许还想要撑起一片天空，也只能从利益上来，尽量的拉人，尽量的自保。

宁毅却是要走的了。

忍气吞声，装个孙子，算不上什么大事，虽然很久没这样做了，但这也是他多年以前就已经熟练的技能。如果他真是个初出茅庐胸怀大志的年轻人，童贯、蔡京、李纲这些人或实际或理想的豪言壮语会给他带来一些触动，但放在现在，掩藏在这些话语背后的东西，他看得太清楚，无动于衷的背后，该怎么做，还怎么做。当然，表面上的唯唯诺诺，他还是会的。

就连嘲讽的心思，他都懒得去动了。“时局如此”“天下如此”“上意如此”“不得不为”，凡此种种，他放在心中时看到的，也只是整个汴梁城沦陷时的景象。这时候的这些人，大抵都是要死的，男的被抓去北方做猪狗奴隶，女的被**取乐，这种景象在眼下，连诅咒都不能算。

也是因此，许多时候看见那些想要一枪打爆的嘴脸，他也就都由他去了。

世界上有许多事情，不能说苦衷，也不是说理解谅解就能解决的。理解得多了，有苦衷的人，就只配去死，这是冰冷的现实，从不照顾人的些许乡愿。

他心中已连叹息的想法都没有，一路前行，护卫们也将马车牵来了，正要上去，前方的路口，却又见到了一道认识的身影。

这几天里，一个个的人来，他也一个个的找过去，赶场也似，心中或多或少，也会觉得疲惫。但眼前这道身影，此时倒没有让他觉得麻烦，街道边微微的灯火之中，女子一身浅粉色的衣裙，衣袂在夜风里飘起来，灵动却不失端庄，多日未见，她也显得有些瘦了。

眼见她在那边有些小心地张望，宁毅笑了笑，举步走了过去。

第六三七章 凌空半步 刀向何方（下）

“师师妹子，好久不见了。”

昏暗的长街，不远处是皇城的外墙，从另一侧的院落里浸出的灯光带着馨黄的迷离。宁毅走过去时，身边的护卫们也跟随在旁边，但即便人不少，这街道上仍旧显得安静。

师师一袭浅粉色的仕女衣裙，在那边的道旁，微笑而又带着些许的审慎：“那是……广阳郡王的别业吧，方才送你出来的……”

“嗯。”宁毅回头看了一眼那边的院门，“王府的总管，还有一个是谭稹谭大人。”

“他们……未曾刁难你吧？”

进了这样的院子，最后由谭稹这样的高官和王府的总管送出来，放在别人身上，已是值得炫耀的大事了。但师师自非那般浅薄的女子，先前在秦府门前看过全程，此后广阳郡王这些人会截下宁毅是为了什么事情，她也就大概猜得懂了。

宁毅已经走得近了，笑了笑：“骂了一顿，不是什么大事。”

他说得轻松，师师一时间也不知道该如何接话，转身随着宁毅前行，过了前方街角，那郡王别业便消失在背后了。前方长街依旧算不得明亮，离热闹的民宅、商区还有一段距离，附近多是大户人家的宅邸，一辆马车自前方缓缓驶来，宁毅、师师身后，一众护卫、车夫静静地跟着走。

“记得上次见面，还在说太原的事情吧。感觉过了很久了，最近这段时日师师如何？”

“也是一样，参加了几个诗会，见了这样那样的人。说起太原的事情……”

“变成说大话了。”宁毅轻声说了一句。

师师随着他缓缓前行，沉默了片刻：“旁人或许不清楚，我却是知道的，右相府做了多少事情。方才……方才在相府门前，二少爷被冤屈，我见到了……还好立恒你找了李相……”

宁毅摇了摇头：“只是开始而已，李相那边……也有点自身难保了，再有几次，很难指望得上。”

“谭稹他们便是幕后主谋吗？所以他们叫你过去？”

“只是一部分。”宁毅笑笑，“人群里喊话，抹黑绍谦的那帮人，是他们派的。我搅黄了事情，他们也有点生气。这次的案子，是王黼下的令，铁天鹰意会而已，弄得还不算大，下面几个人想先做了，然后再找王黼邀功，所以还能挡下来。”

他语气平淡，随后又笑：“这么久不见了，师师见到我，就要问这些不开心的事情？”

“在立恒眼中，我怕是个包打听吧。”师师也笑了笑，然后道，“开心的事情……没什么很开心的，矾楼中倒是每日里都要笑，厉害的人也见到不少，见得多了，也不知道是真开心还是假开心。见到于大哥陈大哥，见到立恒时，倒是挺开心的。”

“嗯。”宁毅点点头。

师师想了想，有些犹豫，但终于还是说道：“立恒已经……准备走了吧？”

宁毅抿了抿嘴，随后耸肩：“其实要看的话，还是看得很清楚的。李妈妈也早就看出来了吧？”

“其他人倒是只以为立恒你要与相府理清关系，妈妈也有些不确定……我却是看出来了。”两人缓缓前行，她低头回忆着，“与立恒在江宁再见时，是在几年前了呢？”

“呃，景翰……”宁毅皱着眉头。

“是景翰九年。”师师点点头，目光望着前方的道路，面上有笑容，“转眼间，五年了。其实，从那时再见立恒，到后来立恒也来了京城，我有时觉得，大家住的近了些，有时候又老是觉得，与立恒之间，其实始终没有拉近过，现在看来，我终究有能看懂立恒的地方了。我很高兴，立恒却要走了，所以我也不知道，这算不算是高兴的事。”

微风吹来，师师捋了捋头发，将目光转向一边，宁毅倒觉得有些不好回答起来。他走出两步，才见师师在后方停下了，回过头去，不算明亮的夜色里，女子的脸上，有明显的哀戚情绪：“立恒，真的是……事不可为了吗？”

她的声音说到后来，微微有些颤抖。这情绪不止是为了宁毅离开而感到伤感，还有更复杂的东西在其中。如怜悯之情，人皆有之，眼前的女子对许多事情看来清醒，实际上，却大有悲天悯人之心，她先前为受冤屈的姐妹奔走，为赈灾奔走，女真人来时，她到城墙亲自照顾伤员，一个女子能发挥多大的力量且不去说，拳拳之意却做不得假。她知道宁毅的性格，不到最后不会放弃，此时的话语，开口之际或是因为宁毅，到得出口之后，便不免联想到这些，心中害怕起来了。

宁毅站在那儿，张了张嘴：“很难说会不会出现转机。”他顿了顿，“但我等无能为力了……你也准备南下吧。”

“我在南面没有家了。”师师说道，“其实……汴梁也不算家，可是有这么多人……呃，立恒你准备回江宁吗？”

“暂时是这样打算的。”宁毅看着他，“离开汴梁吧，下次女真来时，长江以北的地方，都不安全了。”

师师点了点头，两人又开始往前走去。沉默片刻，又是一辆马车晃着灯笼从众人身边过去，师师低声道：“我想不通，明明已经打成那样了，他们这些人，为何还要这样做……之前哪一次我都想得通，可这等时候，他们为何不能聪明一次呢……”

“因为眼前的歌舞升平哪。”宁毅沉默片刻，方才开口。此时两人行走的街道，比旁的地方稍稍高些，往一侧的夜色里望过去，透过林荫树隙，能依稀看到这城市繁华而祥和的夜景——这还是刚刚经历过兵祸后的城市了：“而且……右相府做错了几件事，其中一件最麻烦，挡不住了。”

“什么事？”师师扭头看他。

“女真攻城当日，陛下追着皇后娘娘要出城，右相府当时使了些手段，将陛下留下来了。陛下折了面子，此事他绝不会再提，但是……呵……”宁毅低头笑了一笑，又抬起头来，“我后来做复盘，再去看时，这可能才是陛下宁愿放弃太原都要打下秦家的原因。其它的原因有很多，但都是不成立的，只有这件事里，陛下表现得不光彩，他自己也清楚，追皇后，谁信哪。但蔡京、童贯，这些人都有污点，只有右相，把他留下了。可能后来陛下每次见到秦相，下意识的都要避开这件事，但他心中想都不敢想的时候，右相就一定要下去了。”

师师双唇微张，眼睛逐渐瞪得圆了。

“当时兵凶战危，我在城外一时间不知道，右相应该是能意识到这点的，但那种情况下，事情太多了，没有好的办法来补救。到后来时间过了，只能寄望于侥幸。”宁毅摇摇头，目光和语气都显得平静：“呵……不一定是真的，也可能是我以小人之心度君子之腹，现在说这些，也没什么意义了。不追究了。”

听着那平静的声音，师师一时间怔了许久，人心上的事情，谁也说不准，但师师明白，这可能性是不小的。她又去看宁毅的脸时，想起先前在秦府门前他被打的那一拳，想起后来又被谭稹、童王爷他们叫去，“骂了一顿”，这些天来，估计围绕在他身边的都是这些事情，这些嘴脸了吧。

师师是去了城墙那边帮忙守城的。城内城外几十万人的牺牲，那种生死线上挣扎的惨烈情景，此时对她来说还历历在目，如果说经历了如此重大的牺牲，经历了如此艰苦的努力后，十几万人的死去换来的一线希望竟是毁于一个在逃跑未遂后受伤的自尊心——哪怕有一点点的原因是因为这个。她都能够理解到这中间能有怎样的心寒了。

她便也多少能够感受到，这些天来眼前的男子周旋于那些大官小吏之间，如此的平静之后，有着怎样的疲惫和愤怒了。

她将这样的心情收到心底：“那……右相府还有些人能保下来吗？若有用得着我的……”

“你别掺合到这件事里来。”宁毅在一旁当即摇了摇头，“于事无补，还会惹上麻烦。”

“总有能做的，我不怕麻烦，就像是你以前让那些说书人为右相说话，只要有人说话……”

“所以没说了不是吗。他们铁了心要动右相府了，再宣传下来，我手底的那些说书人，也要被抓进大牢。右相这次守城有功，要动他，抹黑是必须的，他们已经做了准备，是没办法对着干的。”

夜风吹过来，带着安静的冷意，过得片刻，宁毅又道：“你别多想了，去江宁吧，朋友一场，你没地方住，我可以负责安顿你——原本就打算去提醒你的，这次正好了。其实，到时候女真再南下，你若是不肯走，我也得派人过来劫你走的。大家这么熟了，你倒也不用谢谢我，是我应该做的。”

师师扑哧笑了出来：“那我倒想等你来抓我了……”

街道上的光芒晦暗不定，她此时虽然笑着，走到黑暗中时，眼泪却不自禁的掉下来了，止也止不住。

女真攻城时，她身处那修罗疆场上，看着百千人死，心中还能抱着微弱的希望。女真终于被打退了，她能够为之雀跃欢呼，高声庆贺。但唯有在此时，在这种安谧的气氛里，在身边男子平静的话语里，她能够感到绝望一般的悲伤从骨髓里升起来了，那寒意甚至让人连半点希望都看不到。

愤怒和疲惫在这里都没有意义，努力也没有意义了，甚至于就算抱着会受到伤害的准备，能做的事情，也不会有意义……

见她忽然哭起来，宁毅停了下来。他掏出手帕给她，口中想要安慰，但其实，连对方为什么忽然哭他也有点闹不清楚。师师便站在那儿，拉着他的衣袖，静静地流了许多的眼泪……

**************

细节上或许会有差别，但一如宁毅等人所推算的那样，大局上的事情，一旦开始，就如同洪水流逝，挽也挽不住了。

仿佛没有感觉到春天的暖意，三月过去的时候，秦嗣源的案子，进一步的扩大了。这扩大的范围，半为真实，半为构陷，秦嗣源复起之时，金辽的局势已经开始明朗，浪费了先前的几年时间，为了保障伐辽的后勤，右相府做过不少从权的事情，要说结党营私，比之蔡、童等人或许小巫见大巫，但真要扯出来，也是惊人的一大摞。

作为主审官身居其中的唐恪，公事公办的情况下，也挡不住这样的推进——他试图帮助秦嗣源的倾向在某种程度上令得案件更加复杂而清晰，也延长了案件审理的时间，而时间又是流言在社会上发酵的必备条件。四月里，夏天的端倪开始出现时，京城之中对“七虎”的声讨愈发激烈起来。而由于这“七虎”暂时只有秦嗣源一个在受审，他逐渐的，就成为了关注的焦点。

随着这些事情的逐渐加深，四月里，发生了不少事情。四月上旬过后，秦绍谦终于还是被下狱，这一次他是扯进了父亲的案子里，无法再避免。宁毅一方，密侦司开始脱手，朝廷中派出的人，逐渐将原本相府掌管的事情接手过去，宁毅已经尽量润滑，其中自然还是发生了不少摩擦，另一方面，原本结下梁子的铁天鹰等人，此时也算是找到了机会，常常便过来挑衅，找些麻烦。这也是原本就预料到的。

兵来将挡，水来土掩，宁毅早已有心理准备，预料到了这些事情，偶尔午夜梦回，或是在做事的空隙时想想，心底固然有怒意在加重，但距离离开的日子，也已经越来越近。如此，直到某些事情的忽然出现。

这时候，已经是这一年的四月下旬了。

时光似慢实快地走到这里。

夏季，暴雨的季节……

第六三八章 无题

哗——

倾盆的大雨降下来，本就是傍晚的汴梁城里，天色更加暗了些。水流落下屋檐，穿过沟豁，在城市的巷道间化为滔滔浊流，肆意泛滥着。

柳树胡同，几辆大车停在了泛着污水的巷道间，一些身着护卫服装的男子远远近近的撑着雨伞，在周围散开。旁边是个破落的小门户，里面有人聚集，偶尔有哭声传出来，人的声音时而争吵时而辩解。

宁毅正在那破旧的屋子里与哭着的妇人说话。

“……从去书院念书，到小牛考秀才，他所有的花费，我们都会负责，如果他的腿上真落下什么伤病，他此后的生活，也都会由我们代为照顾……”

“潘大婶，你们生活不易，我都知道，小牛的父亲为守城牺牲，当时祝彪他们也在城外拼命，说起来，能够一同战斗，大家都是一家人，我们用不着将事情做得那么僵，都可以说。您有要求，都可以提……”

“……不不不，我们绝不是欺负您，您别哭了。您看这件事我也找族长他老人家过来了，您的想法，只要合情合理的，我们都会帮忙做到……”

妇人的哭声偶尔便转高，宁毅的话语，则一直都缓慢而有诚意。时间在这样的气氛里渐渐流走，大概到入夜时分，雨倒是小了些，一队披了蓑衣的人马从街道的那头过来，快到这边时，与外面的护卫起了些许摩擦，但为首那人终于还是飞快地走到了这破落的院门前。

为首的这人，便是刑部七位总捕之一的铁天鹰。

他大跨步的从院子里过去，那边的房间里，双方看来已经谈妥了条件，只是那妇人眼见铁天鹰进来，一脸的苦相又僵在了那儿，眼见又要再哭出来。

宁毅过去拍了拍她的肩膀：“没事的没事的，大婶，您先去一边等着，事情咱们说清楚了，不会再出乱子。铁捕头这边，我自会与他分说，他只是公事公办，不会有麻烦事的……”

如此正劝说，铁天鹰跨进门来：“宁立恒，你岂敢如此！潘氏，若他私下恐吓于你，你可与我说，我必绕不过他！”

房间里便有个高瘦老者过来：“捕头大人，捕头大人，绝无恐吓，绝无恐吓，宁公子此次过来，只为将事情说清楚，老朽可以作证……”

“你又是谁！？”铁天鹰瞪他一眼。

“老朽乃牛氏族长，为小牛受伤之事而来。捕头大人您坐……”

“走开，我与姓宁的说话，况且有否恐吓，岂是你说了就算的！”

“是是是，小牛他娘您快与总捕头说清楚……”

那族长得不了铁天鹰的好脸色，连忙向旁边的妇人说话，妇人只是嫁入牛氏的一个媳妇，纵然丈夫死了，还有孩子，族长一盯，哪敢乱来。但眼前这总捕也是了不得的人，片刻之后，带着哭腔道：“说清楚了，说清楚了，总捕大人……”

大鱼吃小鱼，小鱼吃虾米，总有一物降一物。铁天鹰目光冷峻，但有了这句话，宁毅便将那妇人送到了一边。他再折回来，铁天鹰望着他，冷笑点头：“好啊，宁立恒，你真行。这么几天，摆平这么多家……”

“只是水磨工夫，铁总捕过誉了。”宁毅叹息一声，随后道，“铁捕头，有句话不知当讲不当讲。”

铁天鹰偏了偏头：“说啊。”

“都是小门小户，他们谁也得罪不起。”站在屋檐下，宁毅回望这整个院子，“决定既然已经做了，放过他们好不好？别再回头找他们麻烦，留他们条活路。”

他语气诚恳，铁天鹰面上肌肉扯了几下，终于一挥手：“走！”带着人往院外走去。宁毅随后擦了擦手，也与那牛氏族长往外面过去。

这天众人过来，是为了早些天发生的一件事情。

自这一年三月里京城局势的急转直下，秦嗣源下狱之后受审，过去了已经整整一个月。这一个月里，许多复杂的事情都在台面下发生，明面上的舆论也在发生着剧烈的变化。

秦嗣源受审之后，许多原本压在暗处的事情被抛上台面，贪赃枉法、结党营私、以权牟利……种种证据的罗织铺陈，带出一个巨大的属于奸官贪官的轮廓。执手作画的，是此时位于武朝权力最顶端、也最聪明的一些人，包括周喆、包括蔡京、包括童贯、王黼等等等等。

这些事情的证据，有一半基本是真的，再经过他们的罗列拼织，最终在一天天的会审中，产生出巨大的说服力。这些东西反馈到京城士子学人们的耳中、口中，再每日里落入更底层的讯息网络，于是一个多月的时间，到秦绍谦被牵连下狱时，这个城市对于“七虎”中秦嗣源一系的映像，也就反转和定型下来了。

一些与秦府有关系的店铺、产业随后也受到了小范围的牵连，这中间，包括了竹记，也包括了原本属于王家的一些书坊。

王家的产业，原本是大儒王其松的家人经营，王山月与秦嗣源有师徒之谊，后来在山东又与宁毅并肩作战，受了宁毅的蛊惑，变成合作关系。竹记扩大之后，宁毅策划改良了印书、纸书作坊的一些机械、流程，提高了效率，这些书坊，便由王家的一众女子打理起来。

而此时在宁毅身边做事的祝彪，来到汴梁之后，与王家的一位姑娘情投意合，定了亲事，偶尔便也去王家帮忙。

四月中旬的这天，一些人受到煽动和蛊惑，跑到王家的店铺里打砸，祝彪正好在那，挡在通往书铺后院的院门处，将冲进来的人打了个东倒西歪。

祝彪师承栾廷玉，在独龙岗上本就是数一数二的好手，后来跟随宁毅征战，此时的身手比起杭州时的陈凡或许都不逊色，乃是宁毅身边战力最高的几人之一，眼前的京城中，能够稳稳压下他的，或许就只有一个陆红提。以他抵近宗师级别的身手，普通的三五“爱国青年”哪里会是对手，一怒之下，几十个人被打飞在地，但由此一来，也出了麻烦。

书坊随后被查封，官府也开始调查此事，要抓祝彪入案。宁毅便一方面压住这事，一方面摆平伤者、苦主。好在祝彪跟随宁毅这么久，曾经的鲁莽习气早已改了许多——若他还是刚出独龙岗时的性子，这些天的隐忍之中，几十个普通人冲进去，怕是一个都不能活。

宁毅的查证之下，几十人中，大约有十几人受了轻伤，也有个重伤的，便是这位叫做“小牛”的年轻人，他的父亲为守城而死，他冲进去砸店、打人，祝彪将他扔飞他又冲过来，最终被祝彪扔飞在台阶上摔断了腿。

铁天鹰等人搜集证据要将祝彪入罪，宁毅这边则安排了不少人，或利诱或威逼的摆平这件事，虽然是短短的几天，其中的艰难不可细举，例如这小牛的母亲潘氏，一方面被宁毅威胁利诱，另一方面，铁天鹰等人也做了同样的事情，要她一定要咬死行凶者，又或是狮子大开口的要价钱。宁毅反反复复过来好几次，终于才在这次将事情谈妥。

这潘氏虽然有些贪便宜，也想要籍着这次机会大大的赚一笔，但在铁天鹰、宁毅的两边威逼之下，她过得也不好，小门小户的，哪一边都不敢得罪，也是因此，最后宁毅才向铁天鹰那样的说一说。

一路回到竹记当中，吃过晚饭，更多的事情，其实还摆在眼前。祝彪的事情并不容易，非常麻烦，但麻烦的事情，又何止是眼前的一项。

这几天里，有两家竹记的铺子，也被砸了，这都还算是小事。密侦司的系统与竹记已经分离，这些天里，由京城为中心，往四周的消息网络都在进行交割，不少竹记的的精锐被派了出去，齐新义、齐新翰兄弟也在南下操持。京城里被刑部找麻烦，一些幕僚被威胁，一些选择离开，可以说，当初建立的竹记系统，能够分离的，此时大都在分崩离析，宁毅能够守住核心，已经颇不容易。

他还没到离开的时候，但也已经快了。当然，要离开恐怕也不是那么直接简单的事情，他做了一些后手，但并不知道能不能发挥作用。

晚饭过后，雨已经变小了，竹记幕僚、掌柜们在院子里的几个房间里议事，宁毅则在另一边处理事情：一名掌柜的过来，说有两个店小二被刑部捕快找麻烦，挨了打的事，随后有幕僚过来提出辞呈。

宁毅给两名手上的店小二拨了伤病的费用，也让掌柜安抚他们的家人，对那幕僚则劝说了一番，最终对方竟打消了念头——大概是见到了宁毅的艰难。

两拨人离开之后，远远的院门处，一名身材挺拔的青年男子也过来了，便是这几天被宁毅安排去做其它事情的祝彪，此时他应该已经听说了宁毅等人做的事情，赶了过来，目光不豫，但自然不是针对宁毅的。

“坐。”宁毅笑着抬了抬手。

祝彪在前方坐下了。武者虽非官场中人，也有自己的身份气度，尤其是已经练到祝彪这个程度的，放在一般地方已经称得上宗师，对上任何人，也不至于低头，但此时，他心中确实憋着东西。

“虽然出身独龙岗那等地方，但我祝彪从不觉得自己是什么不讲理的山匪野人。”

坐了好一阵，祝彪方才开口：“先不说我等在城外的奋战，不论他们是不是受人蒙蔽，那天冲进书坊打砸，他们已是该死之人，我收了手，不是因为我理亏。”

他语气平静但坚决地说了这些，宁毅已经给他泡了一杯茶：“你我相识数年了，这些你不说，我也懂。你心中若是过不去……”

“我心中是过不去，我想杀人。”祝彪笑了笑，“不过又会给你添麻烦。”

“京城有京城的玩法，好在就在玩完了。”宁毅顿了顿，“若你觉得不舒服，如今北面有些事，我可以让你去散散心。你是习武之人，操心这么多，对你的进境有碍。”

武者极难忍辱，尤其是祝彪这样的，但眼下并不能讲这么多的道理。好在两人相处已有几年，彼此也都非常熟悉了，不用解释太多。宁毅提议之后，祝彪却摇了摇头。

“来之前我心里憋着火，但路上就已经压下去了。”他说道，“你比我憋的火气多多了，我想到这件事，就觉得自己的修行实在不够。你这几天找人赔礼道歉，不该瞒着我，叫上我一起更好。”

“那倒不是照顾你的情绪了，这种事情，你不出面更好解决，反正是钱和关系的问题。你若是在，他们只会得寸进尺。”宁毅摇了摇头，“至于火气，我当然也有，不过这个时候，火气没什么用……你真的不要出去走走？”

祝彪便再度摇了摇头。

宁毅沉默片刻：“有时候我也觉得，想把那帮傻子全都杀了，一了百了。回头想想，女真人再打过来，反正这些人，也都是要死的了。这么一想，心里就觉得冷而已……当然这段时间是真的不好过，我再能忍，也不会把别人的耳光当成什么奖励，竹记、相府，都是这个样子，老秦、尧祖年他们，比起我们来，不好过得多了，若是能再撑一段时间，多少就帮他们挡一点吧……”

“跟你做事之前，我佩服我师父，佩服他能打。后来佩服你能算计人，后来跟你做事，我佩服周侗周师傅，他是真的大侠，当之无愧。”祝彪道，“如今我佩服你，你做的事情，不是一般人能做的。你都能忍住，我有什么好说的，你在京城，我便在京城，有人要杀你，我帮你挡！当然，若是有必要，我可以替你做了铁天鹰，然后我远走高飞，你把我抖出去，等你出京，我再来跟你汇合。”

宁毅愣了愣，哈哈笑起来：“那个倒是不用了，铁天鹰就是个小官，杀他何用……”

“其他人也可以。”

“你别整天打打杀杀的，我刚想说你长大了……”

宁毅正说着，有人匆匆忙忙的从外面进来了，见着是常在宁毅身边护卫的祝彪，倒也没太避讳，交给宁毅一份情报，然后低声地说了几句。宁毅接过情报看了一眼，目光渐渐的阴沉下来。最近一个月来，这是他常有的表情……

第二天是这一年的四月二十三，早晨时又下了雨，大理寺对于秦嗣源的审案仍在持续。这审讯并不是公开的，但在有心人的运作之下，每日里审案新找出来的问题，都会在当日被传出去，每每成为士人文人口中的谈资。

中午审案完毕，秦嗣源便会被押回刑部天牢。

秦家的子弟常常过来，秦老夫人、秦嗣源的小妾芸娘等人，也每次都在这边等着，一来看秦嗣源，二来看已经被牵扯进去的秦绍谦。这天上午，宁毅等人也早早的到了，他派了人居中活动，送了不少钱，但随后并无好的收效。中午时分，秦嗣源、秦绍谦被押出来时，宁毅等人迎了上去。

由于并未定罪，两人只是象征性的戴了副锁链。连日以来居于天牢，秦嗣源的身体每见消瘦，但即便如此，苍苍的白发还是整齐的梳于脑后，他的精神和意志还在顽强地支撑着他的生命运作，秦绍谦也并未倒下，可能因为父亲在身边的缘故，他的怒火已经愈发的内敛、安静，只是在见到宁毅等人时，目光有些波动，随后往周围张望了一下。

“我娘呢？她是否……又生病了？”

他环顾一番，眼见秦老夫人未到，才如此问了出来。宁毅犹豫一下，摇了摇头，芸娘也对秦嗣源解释道：“姐姐无事，只是……”她望望宁毅。

“可能有些事情，未让老夫人过来。”宁毅如此回答一句。

秦嗣源点了点头，往前方走去。他什么都经历过了，家里人没事，其它的也就算不得大事。

一路前行，宁毅大概的给秦嗣源解释了一番事态，秦嗣源听后，却是微微的有些失神。宁毅旋即去给那些衙役狱卒送钱，但这一次，没有人接，他提出的改道的意见，也未被接受。

离开大理寺一段时间之后，路上行人不多，阴天，道路上还残留着先前下雨的痕迹。宁毅远远的朝一边望去，有人给他打来了一个手势，他皱了皱眉。此时已接近闹市，仿佛感觉到什么，老人也扭头朝那边望去，路边酒楼的二层上，有人往这边望来。

“看，那便是老狗秦嗣源！”那人蓦地大喊了一句。

更多的人从那里探出头来，多是书生。

“秦嗣源？哪个？”

“还有他儿子……秦绍谦——”

一番议论之后，有人陡然大喊：“奸狗——”

“你为何不死！老狗——”

“这国家便是被尔等折腾空了——”

骂声传过来，此时还显得单调洪亮，宁毅皱着眉头，旁边的秦嗣源目光平静，这时候却偏了偏头：“呵呵，麻烦了……”那笑声的最深处，有着疲惫。

众人经过那酒楼，骂声便多起来了，不少书生下了楼，口中喝骂不止。秦嗣源这边的队伍中，有个十余岁的孩子忍不住叫道：“我三爷爷是好人——”众人便骂：“那便是老狗的狗孙子？”“你们全家都该死——”

宁毅走向前去，一把抓住那狱卒头目的手臂：“快走！现在要是出事，你看你能不能得了好去！”那头目一愣：“这这这……这关我什么事。”虽然忐忑，却并不照办。

“这之前给你下令，让你这样做的是谁？”

“什、什么，你不要乱说！”

“你看看后面的老人家，他是好是坏，别人不知道，你多少有数。他是受人陷害，但不是没人关照，你告诉我全部事情，我想办法，过了这关，有你的好处。”

“你瞎说什么……”

这次过来的这批狱卒，与宁毅并不相熟，虽然看起来与人为善，实际上一时间还难以打动。正交涉间，路边的喝骂声已愈发激烈，一帮书生跟着走，跟着骂。这些天的审讯里，随着不少证据的出现，秦嗣源至少已经坐实了好几个罪名，在普通人眼中，逻辑是很清晰的，若非秦系掌控大权又贪得无厌，国力自然会更好，甚至若非秦绍谦将所有精兵都以非常手段统和到自己麾下，打压同僚排除异己，城外说不定就不至于溃败成那样——也是，若非奸人作梗，此次汴梁守卫战，又岂会死那么多的人、打那么多的败仗呢。

道路上的行人原本还有些疑惑，随后便也有不少人加入进来了。宁毅心中也有些着急，对于一帮书生要来堵截秦嗣源的事情，他先前收到了风声，但随后才发现没有这么简单，他安排了几个人去到这帮书生当中，在他们做煽动的时候唱反调，欲使人心不齐，但随后，那几人便被捕快进去抓走。

“老狗！你晚上睡得着觉吗！？”

“一**人，我恨不能杀了你们——”

“几十万枉死之人啊——”

“武朝振作！诛除七虎——”

“除国贼，重振奋——”

众人呼喊着，有人拿起地上的东西扔了过来，宁毅已经走回秦嗣源身边，挥手挡了一下，却是一颗污秽的泥块，顿时泥水四溅。

“他竟敢挡——”

“奸狗想要打人么——”

那边的书生就再度呼喊起来了，他们眼见不少路上行人都加入进来，情绪更是高涨，抓着东西又打过来。一开始多是地上的泥块、煤块，带着泥浆，随后竟有人将石头也扔了过来。宁毅护着秦嗣源，随后身边的护卫们也过来护住宁毅。此时漫漫的长街，不少人都探出头来，前方的人停下来，他们看着这边，先是疑惑，然后开始叫喊，兴奋地加入队伍，在这个上午，人群开始变得拥挤了。

“武朝雄起——”

“饮其血，啖其肉——”

“誓杀女真，扬我天威——”

声浪浩荡，书生们歇斯底里的呐喊，脸兴奋得通红，不少的东西被人自空中掷下，却绝非是西红柿、鸡蛋、烂菜叶等可食用之物。秦嗣源被护在其中，艰难地前行，他冲着宁毅等人喊：“你们走！你们走！别掺合——”宁毅并不理他，让身边人找来门板木板，护住前行的道路，但不少的东西仍旧砸了进来。

局面在前行中变得愈发混乱，有人被石头砸中倒下了，秦嗣源的身边，但听砰的一声，也有一道身影倒下去，那是他的小妾芸娘，头上挨了一颗石头软倒下去。旁边跟上来的秦绍谦扶住了她，他护在父亲与这位姨娘的身边，目光通红，牙齿紧咬，低头前行。人群里有人喊：“我伯父是忠臣。”“我三爷爷是无辜的，你们都是他救的——”这喊声带着哭声，使得外面的人群更加兴奋起来。

“打、打奸狗——”

“打他们一家——”

“让他们知道厉害！”

长街之上的气氛狂热，大家都在这样喊着，拥挤而来。宁毅的护卫们找来了木板，众人撑着往前走，前方有人提着桶子冲过来，是两桶大粪，他照着人的身上砸了过去，漫天都是粪水泼开。臭气一片，人们便更是大声叫好，也有人拿了牛粪、狗粪之类的砸过来，有人大喊：“我爹爹便是被你们这帮奸臣害死的——”

“为民除害——”

“杀奸臣，天佑武朝——”

此时宁毅的身上沾了不少东西，他沉默着往前方挤去，旁边的老人也已经须发皆乱，身上沾了秽物，他也只是沉默着，护住芸娘前行。过得一阵，他才反应过来，捏住宁毅的手：“芸娘，立恒，你来将芸娘带出去，快——”老人反应过来，此时唯一恳求的，还是关于家人的事情，周围许多秦家子弟都已经哭起来了，有的则倒下了，周围的人群不肯放过他们，将他们在地上踢打，随后有竹记的护卫将他们拉回来。

宁毅将芸娘交给旁边的祝彪：“带她出去。”

祝彪将她交给另一人，他板着脸伸手挡着空中砸来的东西，随后又被牛粪打中。

远远的，刑部的捕头们开始赶过来维持秩序，他们盯着这前行的快被愤怒掩埋的队伍，随时提防着宁毅等人的暴起反击，随时准备动手抓人。

声音汇聚的浪潮犹如庆典，城市里不少人都被惊动，有人加入进来，也有人躲在远处看着，哈哈大笑。这一天，面对着不能还手的敌人，在女真人的围攻下受过太多苦难的人们，终于第一次的取得了一场完整的胜利……

第六三九章 人归古渊 月上空山（上）

这场巨大的狂欢待到秦嗣源进入刑部天牢之后方才渐渐的平息下来。

阴云离开，天晴了，天牢旁边的一处院落旁，阳光在树隙中一道道的洒下来，人影拥挤，臭气和血腥气都在弥漫，宁毅行走期间，拿着一桶水往身上倒。他额角带血，紧抿着双唇，挥开一名会医术的仆从的手。

“我没事！去给他们看！让他们将身上冲一下，尤其有伤的，不能让秽物沾到伤口！”他走到一边，“其它大夫呢，怎么还没来！”

先前街道上的巨大混乱里，各种东西乱飞，宁毅身边的这些人虽然拿了木牌乃至盾牌挡着，仍不免受到些伤。伤势有轻有重，但重伤者，就基本是秦家的一些子弟了。

事情发展到这一步，愤懑者有之，哭泣者有之，宁毅却不能停下来。他迅速地安排着各种事情，待到更多的大夫过来，他才坐到一边，让人给额头上了点药——事实上，相对于战场之上的惨烈，这点皮外小伤，就不算什么了。

远远的，有路人经过街角，从那边看几眼，并不敢往这边过来。一来看起来太惨，二来很臭。

不多时，有一名护卫走过来了，他身上已经被水淋得湿透，双目却依旧通红，走到宁毅面前，犹豫了片刻，方才说话：“东家，我等如今做这些事，是为什么？”

加入竹记的武者，多来自民间，或多或少都曾经历过憋屈的生活，然而眼前的事情，给人的感受就实在不同。习武之人性情相对耿直，平日里就难以忍辱，更何况是在做了如此之多的事情后，反被人扔泥泼粪呢。他这话问出来，声音颇高，其余的竹记护卫大多也有这样的想法，最近这段时间，这些人的心里大多可能都萌生过去意，能够留下来，基本是出自对宁毅的尊敬——在竹记这么些日子以后，生计和钱已没有迫切需求了。

宁毅抿着嘴站起来，众人的话语都小了些，旁边原本就文弱的秦府子弟此时也都打起了精神，有的还在哭着，却将哭声停了下来。

“你们都想问这个问题。”宁毅的回答倒也简单，“为了里面的两个男人。”

他指了指天牢那边，平静地说道：“他们做过什么你们知道，今天没有我们，他们会变成什么样子，你们也知道。你们现在有水，有大夫，天牢之中对他们虽然不至于苛刻，但也不是要什么有什么。想一想他们，今日能为了护住他们变成这样，是你们一生的荣幸。”

他将话说完，又在旁边坐下了，周围众人没有说话，他们只在片刻之后掉过头去，开始做手上的事情。站在旁边的护卫抹了抹脸上的水，转身就走去往一边帮人包扎，脚步和手上都已经坚决了许多。

这句话在这里给了人奇特的感受，日光渗下来，光像是在升华。有一名受了伤的秦府少年在旁边问道：“那……三爷爷怎么办啊，绍谦伯伯怎么办啊？”

“我已派人进去打点。”宁毅坐在那儿，安抚道，“没事的。”

如此过得片刻，道路那边便有一队人过来，是铁天鹰带队，靠得近了，伸手掩住鼻子：“看似忠义，实为奸人党羽。”“民心所向，尔等看到了吗？当奸狗的滋味好吗？”“今日怎么不嚣张打人了，老子的镣铐都带着呢。”他属下的一些捕快本就是老油子，如此这般的挑衅一番。

有宁毅先前的那番话，众人眼下却平静起来，只用冷漠的目光看着他们。唯有祝彪走到铁天鹰面前，伸手抹了抹脸上的水，瞪了他片刻，一字一顿地说道：“你这样的，我可以打十个。”

“好啊，你我放对，有种便来！”铁天鹰冷笑。

祝彪吐了一口口水，转身又回去了。

他的性格已经克制了许多，同时也知道不可能真打起来。京中武者也常有私斗，但铁天鹰作为总捕头，想要私斗基本是被禁的，话撂得太多，也没什么意思。这边稍作处理，待闻人来后，宁毅便与他一同去寻唐恪、李纲等人，让他们对今日的事情做出应对和处理。

对于秦嗣源会被抹黑，甚至会被游街的可能，宁毅或有心理准备，但一直觉得都还遥远——当然，也有一部分是不好去想这事——这个时候煽动民众的成本不高，阻挡却太难，宁毅等人要动手预防，只能让刑部配合，尽量秘密的接送秦嗣源来回，但刑部目前在王黼手上，这家伙出了名的无知短视睚眦必报，这次的事情先不说主谋是谁，王黼肯定是在其中参了一脚的。

但大家都是当官的，事情闹得这么大，秦嗣源连还手都没有，大伙儿必然兔死狐悲，李纲、唐恪等人到朝堂上去议论这件事，也有了立足的基础。而就算周喆想要倒秦嗣源，顶多是这次在暗中笑笑，明面上，还是不能让事态进一步扩大的。

寻找了该找的人后，这天晚上回到竹记，仍旧是一大堆要处理的事情，不光是京里的各种问题，密侦司的交割也在大规模的进行，交割的范围已经往外地扩张了很远。这天晚上，京里有很好的月亮。

同样的一夜，离开汴梁，经大运河往南三百里左右，淮南路亳州附近的淮河支流上，大雨正倾盆而下。

黑暗间，一艘两层高的楼船正停在河水骤涨的淮河畔，时间已到凌晨了，船上的几个房间还未熄灯。

房间里，披着外套的年轻妇人正在工作，她归档着大量的资料，感到困时，揉了揉额头，朝外面看了一眼。随后开门关门，自船上廊道往下，去厨房拿些吃的，顺便散散步。

距离楼船数百米外的小树林里，披着蓑衣的一群人正在秘密前进，将楼船纳入视野后，有人朝这边指了指，做了几个手势。

待暗中潜行到了楼船边，他们才迅速上船，往里面冲去，这时候，楼船中的武者也发现他们了。

“什么人！停下！”

“六扇门办案，接手密侦司，我乃总捕宗非晓！尔等不得阻挠——”

“停下！尔等半夜过来，谁知是否歹人——”

刀锋在黑夜里碰撞了几下，船舱里有人陆续冲出来，厨房里的年轻妇人扔掉了手中的饼子，开始飞快的往二楼冲！她迅速的回到房间，放下门闩，举目看了看房间里堆着的资料。

“老板娘，是刑部宗非晓！怎么办？”有人在门外问。

“拦住他，能拦多久拦多久！”

一面说着，她一面拖过一个炭盆，往里面倒油，点火。

秦嗣源下狱之后，密侦司的转手，朝廷那边的主导者是一个叫王崇光的大太监，这人是皇帝办的一个情报机构的首脑——自秦嗣源创办密侦司，搁置之后，周喆受到启发，让王崇光去着手也办个同样的机构，目的并非对外，而是对内监控麾下的朝堂大员。

周喆的这个想法或许是灵机一动，然而人的才能有高低，秦嗣源能够办密侦司，是因为当初身边有一群志同道合的朋友，有足够的家底。王崇光只能扯皇帝的虎皮，而且此时太监地位不高，周喆虽然让他办事，但这皇帝在本质上是不相信太监的，譬如王崇光如果敢对某个大臣敲个竹竿，不成之后去周喆那边告状，周喆或许首先就会看透他的想法——如此这般，这个情报组织，最终也只是个发育不良的小衙门，并无实权，到得此时，周喆才将它拿出来，让他接手密侦司的遗产，同时因为人手不多，着刑部调人配合。

宁毅此时已经做好转手密侦司的想法，大部分事情还是顺利的。只是对于密侦司的事情，苏檀儿也有插手——两人相处日久，思维方式也已经合拍，宁毅着手北面事物时，让苏檀儿代为照管一下南面。苏檀儿的这艘船并不属于密侦司，然而竹记重心转移，宁毅不方便做的事情都是她在做，如今分类的这些资料，与密侦司关系已经不大，但如果被刑部蛮横地查抄走，后果可大可小，宁毅暗中布局，各种生意，见不得光的不少，被拿到了便是把柄。

宗非晓作为刑部总捕头之一，对于密侦司交割的顺利，直觉的便认为有猫腻，一查二查，发现苏檀儿留在这边，那肯定是在捣鬼了。他倒也是歪打正着，确实是摸到了宁毅的软肋，一进入楼船，他一路冲锋而上。

房间里，小妇人将资料往炭盆里扔，然而烧得不快，下方的混乱与呼喊传来，她陡然踢倒了炭盆，然后翻倒了门边的一个架子。

宗非晓高大的身影已经冲到门外：“开门！出来！”

“救命啊，走水了——”

门内传出呼喊之声，宗非晓拔刀一斩，当的一声，门板与里面的门闩竟是铁的。

“出来，打开门！否则必将法办于你！”宗非晓大喝着，同时两边已经有人冲过来，试图阻止他。

房间里，小妇人往后退着，将旁边放资料的架子推倒在火里。纸片飞舞着，映红了她的脸，火焰开始往周围舔舐起来，她伸脚将掉在旁边的纸堆也往火里推。

脸颊上的汗水已经开始渗出来，她盯着房间里的样子，门那边已经开始被烧着了。就这样，她推开了窗户，屋内的热浪陡然往这边一冲，她心中一惊，也来不及多想，朝着外面跳了出去。

外面暴雨倾盆，河水泛滥肆虐，她跃入水中，被黑暗吞没下去。

船上有人大叫、呼喊，不多时，便也有人陆续朝河水里跳了下去。

半艘船都在夜色里烧了起来，许久之后，才被暴雨灭掉……

**************

四月二十四，汴梁皇城，金銮殿上，对于秦嗣源前一天受到的对待，一群人上书进谏，但由于事情复杂，有一部分人坚持这是民心所向，这一天没能讨论出什么结果。但对于提审秦嗣源的押解路线，押解默许可以更改，避免在审判之前，就将老人给折腾死了。

有李纲、唐恪等人在其中活动，宁毅也艰难运作了一下，这天找了辆马车送老人去大理寺，但之后还是透露了风声，回来的途中，被一群书生堵了一阵，但好在马车坚固，没被人扔出的石头砸烂。

有二十三那天盛大的锄奸活动后，此时城内士子对于秦嗣源的讨伐热情已经高涨起来。一来这是爱国，二来所有人都会夸耀，因此不少人都等在了路上准备扔点什么，骂点什么。事情的忽然改变令得他们颇不甘心，当天晚上，便又有两家竹记酒楼被砸，宁毅居住的那边也被砸了，好在事先得到消息，众人只好转回先前的宁府当中去住。

四月二十五，天阴欲雨，宁毅找了马车接送秦嗣源，顺便还安排了几辆车作为幌子掩人耳目。马车到大理寺时，众人想要发泄已经来不及了，只得破口大骂。离开之时，几辆马车以不同的方向回刑部，虽然正牌的马车有狱卒押着，但宁毅也派了人扮演狱卒。双方的斗智斗勇间，煽动人群的幕后那人也不示弱，干脆在途中大骂他们是走狗，干脆将马车全砸了就行了。

好几批的书生开始暴动，这次路上的行人参与并不多，但竹记的一众伙计仍然被弄得异常狼狈。回到宁府外的小河边集合时，一些人身上还是被泼了粪，已经用水冲去了。宁毅等人在这边的树下等着他们回来，也与旁边的幕僚说着事情。

“……若是顺利，朝上今日可能会允许右相住在大理寺，到时候，情况可以缓一缓。我看也快要审结了……”

“只不知刑罚如何。”

“流三千里，也不至于杀二少，路上看着点，或许能留下性命……”

“又有密侦司分部，已与刑部做了交接……”

“我看看……几个刑部总捕出手，肉其实全给他们吃了，王崇光反而没捞到什么，我们可以从这里入手……”

说话间，一名参与了先前事情的幕僚浑身湿透地走过来：“东家，外面如此造谣重伤右相，我等为何不让说书人去分说。”

“暂时没用。”

“总有用处的，咱们手下的说书人多了，让他们去说，效果好得很，大家要宣传，那就对着来啊！”

“全抓起来了怎么办。”宁毅看了他一眼，“会全抓起来的。人还有用，我豁不出去。”

“那便……由着右相他们被这样抹黑……”

“问题在于你没有办法！”

宁毅斩钉截铁地说了这句话，那人便下去了。也在此时，铁天鹰领着捕快快步的朝这边走来了，宁毅挑眉看了一眼，这一次铁天鹰的表情颇有些不同，肃穆地盯着他。

这旁边一块小空地毗邻宁府后门，也在小河边，因此宁毅才让众人在这边集合清洗、修正。眼见铁天鹰过来，他在树下的围栏边坐下：“铁捕头，怎么了？又要来说什么？”

铁天鹰走到旁边，双手抱着他的剑：“逛逛。”

“喔，乘凉么？这里风景不错，您自便。”

铁天鹰便偶尔看他一眼。

心中疑惑于对方过来的目的，但他不说，宁毅也懒得自讨没趣。他坐在那儿，算是与铁天鹰对峙，不一会儿又站起来走走，嘴里则跟旁边的幕僚说些不痛不痒的话，某一刻，宁府的后门有人出来，却是娟儿，她从后方靠到宁毅身边，递给他一张皱巴巴的纸：“姑爷。”

宁毅还在跟幕僚说话，顺手接过来：“广阳郡王那边，自然会有谭稹……”他低头看了一眼，“会有谭大人……”

他又看了一眼，将纸条拿起来了。

这一次他看了很久，面上的表情也不再轻松，像是僵住了，偏过头去看娟儿时，娟儿满脸的泪痕，她正在哭，只是没有发出声音，此时才到：“小姐她、小姐她……”

宁毅回过头来，将纸上的内容再看了一遍。那里记录的是二十四的凌晨，亳州发生的事情，苏檀儿跃入水中，至今下落不明，淮河大雨，已有洪水迹象，目前仍在搜索寻找主母下落……

铁天鹰走过来了，他冷着脸，沉声道：“只是个误会，宁毅，你别乱来。”

娟儿还在哭着，她伸手拉了拉宁毅，看见他眼下的样子，她也吓到了：“姑爷，小姐她……不一定有事，你别担心……你别担心了……”说到最后，又忍不住哭出来。

娟儿拉他的时候，他全下意识的扬了扬手，然后退了两步，坐到栏杆上。

没有人见过宁毅此时的表情，甚至铁天鹰等人都未曾想过，他有一天会表现出眼下这种属于二十岁年轻人的彷徨和空洞的感觉来。周围的竹记成员也有些慌了，交头接耳。后门那边，已经有几个人走了出来。祝彪背着他的长枪，走到这边，把长枪从背后放下，握在手中，枪尖垂地。

枪身发出“嗡”的低沉响动。

有人走过去询问出来的人，他们交换了几句话，虽然说得轻，但身负内力的众人穿过几句，大都将话语听得清楚了。

“他们……将主母逼进江里了……”

“大雨……洪灾啊……”

“还未找到……”

有人面现哀戚，有人看到了宁毅的神情，无声地将刀拔了出来，一名驼子走到了捕快们的附近，低头站着，手按在了双刀的刀柄上，远远近近的，也有几个人围了过去，或是抱着胸前长刀，或是柱着长剑，并不说话。

坐在那里的宁毅抬起了头，他短促地吸了一口气，眨了眨眼睛，似乎还在消化纸条里的内容，过得片刻，他艰难地站起来了。铁天鹰就在前方不远处，看见他闭上眼睛，紧抿双唇，面上的彷徨褪去，脸上却有着毫不掩饰的哀戚之色。

小小的广场安静而深邃，树干虬结往上，树荫延绵，远远的有鸟语传来，汴梁城的声音被掩在树荫与花木的后方，阴天，夏季还没有蝉鸣。再不会有蝉鸣了。

啪。有孩子打弹弓的声音传过来，孩子欢笑着跑向远方了。

这些天来，右相府连带着竹记，经过了无数的事情，压抑和憋屈是不在话下的，即便被人泼粪，众人也只能忍了。眼前的年轻人奔走期间，再难的时候，也未曾放下肩上的担子，他只是冷静而冷漠的做事，仿佛将自己化为机械，并且众人都有一种感觉，即便所有的事情再难一倍，他也会这样冷漠的做下去。

但此时，终于有人在关键的地方，挥下一记耳光。

铁天鹰缓缓的前行，每踏出一步，边仿佛离死亡的边界近了一步——即便眼前的宁毅未曾表露出丝毫杀意，他都感到有些头皮发麻。

“宁毅……你敢乱来，害死所有人……”

宁毅朝他抬了抬手，似乎要对他做点什么，然而手在半空中又停了，微微捏了个的拳头，又放下去，他听见了宁毅的声音：“我……”他说。

“你们……”那声音细若蚊蝇，“……干得真漂亮。”

说完这句，宁毅抬起头来，目光像是在看他又像是在看别的时候，摇了摇头又点了点头，转过身去：“……干得真漂亮。真好……”他如此重复。步伐缓慢的走向后门，只将手中的纸条捏成了一团。娟儿跟上去，擦着眼泪：“姑爷、姑爷。”众人一时间不知道该干什么，宁毅跨进院门后，手挥了挥，似乎是让众人跟他进去。人群还在疑惑，他又挥了挥，众人才朝那边走去。

长枪停止了吟颤，抬起来，祝彪阴沉着脸转身了，其他人也都无声地去那门里，铁天鹰抱着长剑，缓缓前行。宁毅面无表情地站在那里，最后一个人进去时，他伸手关门，但随后顿了顿。

“铁捕头。”声音沙哑低沉，从宁毅的喉间发出。

“嗯？”

“……再有方七佛的人头，我就不给你了啊。”他有些疲惫地如此低声陈述。

铁天鹰扬了扬下巴，还没想到该怎么回答。

门关上了。

****************

“大人。”有捕快走过来。

“后面的人来了没有？”

“快到了，大人，我们何必怕他，真敢动手，我们就……”

“他动手你就死了——”铁天鹰狰狞的面目陡然转了过去，低吼出声。

捕快们被吓了一跳，铁天鹰挥了手：“还不给我好好盯着这里！”

……

皇城，文德殿，周喆收到了消息，他看着跪在前方的王崇光，有些想要发脾气。

但随后想想，也就笑起来了。

“也罢，找人盯着他，他要乱来，便只好处理掉了。”他笑着说，“嘿，没事……大丈夫何患无妻……”

……

汴梁城里，同样有人收到了那个偏门的消息

“可惜了……”蔡京叹息道。

“妻子如衣服。”光阳郡王府，童贯迟疑了一下，“盯着他，看他取舍。另外……”

他说道：“盯着武瑞营。”

天牢之中，秦嗣源病了，老人躺在床上，看那很小的窗口渗进来的光，不是晴天，这让他有些难受。

这时候，有人将这天的膳食和几张纸条从门口递进来，那里是他每天还能知道的讯息。

京城，犹如一个巨大的机械，每一天里，无数的齿轮都在动，当其中某一颗齿轮出现小问题时，没有人能猜到，那到底有什么意义……

咔嚓、咔嚓、咔嚓、咔嚓、咔嚓……

人迹的远方，齿轮在走。

第六四〇章 人归古渊 月上空山（下）

一条条的河水环绕城池，夜已深了，城墙巍峨，高耸的城墙上，有点点火光，城市的轮廓在后方延伸开去，隐约间，有古寺的钟声响起来。

院子里只有黯淡深黄色的灯火，石桌石凳的旁边，是参天的古树，夜风轻抚，树便轻轻的摇动，空气里像是有白色的氤氲。树动时，他抬头去看，树影幢幢，遮蔽半边的淡漠星光，凉意如水的凌晨，记忆的青鸟回来了。

他只是坐在那儿，双手搁在腿上，想着各种各样的事情。

“相公……”

“吃饭了……”

“……缝补了衣服……”

“妾身想当个变戏法的戏子……”

“……哪有他们这样做生意的！”

“……终究是家里人。”

空气中，像是有小木楼烧焦的味道，下雪的时候，她在雪里走，她拖着大腹便便的身子来回奔走……“曦儿……命大的小子……”

他与苏檀儿之间，经历了许多的事情，有商场的勾心斗角，底定乾坤时的喜悦，生死之间的挣扎奔波，然而抬起头时，想到的事情，却分外琐碎。吃饭了，缝补衣服，她骄傲的脸，生气的脸，愤怒的脸，喜悦的脸，她抱着孩子，她不着一物从浴桶里站起来的样子，两人独处时的样子……琐琐碎碎的，由此也衍生出来很多事情，但又大都与檀儿无涉了。那些都是他身边的，或是最近这段时间京里的事。

我要专注于北面，望你帮忙处理一下南方事务……

我最是信任于你……

“姑爷……姑爷……”

轻柔的声音自后方响起来，偏过头去，娟儿在屋檐下怯生生的站着。

宁毅看了她片刻，面现柔和，说道：“……还不去睡。”

“姑爷，你……你别担心小姐了，小姐会水的……不一定会有事……一定没事的。”

夜里的空气还在流淌，但人仿佛忽然间消失了。这幻觉在片刻后敛去：“嗯。”宁毅应了一句。

“我没有担心。”他道，“没那么担心……等消息吧。”

宁毅平静的脸色上什么都看不出来，以至于娟儿一时间都不知道该怎么说才好，过的片刻，她道：“那个，祝彪祝公子他们……”

她跟宁毅说了些事情，宁毅静静地听完了，点头表示知道，不久之后，娟儿从屋檐下离开，院落里就又只剩下宁毅了。他坐在那石桌前方，不知什么时候，陡然双手一挥，两只拳头砸在石桌上，那石桌裂成几块滚落周围，宁毅坐在那儿，便又没动了。

这氤氲流散的夜里，宁府内外，有着不同的景象。作为主人的宁毅坐在那院子里，无人敢去打扰他，隔壁两个院落，烛影动摇间，便有不少人在压抑而激烈的交流着什么。隔着层层的高墙，从宁府外的街道上望过来，这所宅子安静得像是进入了另一片天地，一些阴影和角落里，聚集着三三两两蹲守的捕快。

“怎么样了？”

一道身影匆促而来，走进附近的一所小宅子，房间里亮着灯火，铁天鹰抱着巨阙剑，正在闭目养神，但对方靠近时，他就已经睁开眼睛了。来的是刑部七名总捕头之一，专门负责京畿一地的刘庆和。

“尚无动静。你带了多少人来？”铁天鹰道。

“我手下二十多人，另外，开封府衙，巡城司等处都已打好招呼，若有需要，两个时辰内，可调集五百多人……”

“那有什么用。”

“若真是无用，你我干脆掉头就逃。巡城司和开封府衙无用，就只能惊动太尉府和兵部了……事情真有这么大，他是想叛乱不成？何至于此。”

“事情自然不会到那个程度，但这人心思，我拿捏不准。就怕他不管不顾，想要报复。”

刘庆和推开窗户往外看：“妻子如衣服，心魔这人真发作起来，手段狠毒凌厉，我也见识过。但家大业大，不会如此鲁莽，这是个做大事的人。”

“怕的不是他惹到上面去，而是他要找你我，找宗非晓报复。如今右相府虽然垮台，但他左右逢源，太师府、广阳郡王府，乃至于王大人都有心思拉拢，甚至听说当今圣上都知道他的名字。如今他妻子出事，他要发泄一番，若是点到即止，你我未必扛得住。你也说了，此人心狠手辣，他就算不会公然发动，也是防不胜防。”

“他妻子未必是死了，下面还在找。”刘庆和道，“若真是死了，我就退让他三步。”

“怕的是就算未死，他也要报复。”铁天鹰闭上眼睛，继续养神，“他疯起来时，你未曾见过。”

“我在京里，也是见过的。”

刘庆和往外看着，随口回答一句，当初押解方七佛上京的事情，三个刑部总捕头参与其中，分别是铁天鹰、宗非晓以及后来赶到的樊重，但刘庆和在京城也曾见过宁毅对付那些武林人士的手段，因此便这样说。

然后，这边安静下来。

隔着几重高墙，在夜色里显得安静的宁府内部，一群人的议论暂告一段落，下人们送些吃的上来，有人便拿了糕点饭菜充饥——这是他们在竹记随时能够有的福利——一道身影去往宁毅所在的小院子，那是祝彪。

他在屋檐下停下，看着院子里坐在石凳上的身影，开口说了几句话，对方没有反应，他又扬起头说了几句。石凳上的身影才回过头来，目光冷峻地看着他，对他说了几个字，似是呵斥。

夜里的冷风卷走了黑暗里的言语。京城之中，近百万的人群聚集、生活、来往、买卖、社交、爱情，各种各样的**和心思都或明或暗的交织。这个夜里，京城各处有着小范围的紧张，但无涉于京城的安危大局，在右相这样一颗参天大树倒塌的时候，小范围的摩擦、小范围的警惕每时每刻都可能出现。皇帝往下有臣子、太监，臣子往下有幕僚、总管，再往下，有办事的各种闲人，有刑部的、衙门的捕头，有黑白两道的人群，人上人的一句话，令得底层的成千上万人紧张起来，但仍旧谈不上大事。

天边泛起微微的白雾，鱼肚白在东方天际出现时，城市显得愈发祥和与宁静，铁天鹰睁开眼睛，看着毫无动静、甚至于都没有多少人进出的宁府大宅，目光严肃，不少人则小小的松了口气。

“今日还得盯着。”一旁，刘庆和道。

铁天鹰点了点头。

没有任何事情发生。这天上午，铁天鹰通过关系辗转得到宁府的消息，也只是说，宁府的东家一夜未睡了，只是在院子里坐着，或走来走去，似在思忆妻子。但除此之外，没什么大的动静。

这一天是四月二十六。

傍晚时分，宁毅的车驾从后门出来了，刘庆和与铁天鹰赶了过去，拦下车驾，宁毅掀开车帘，朝他们拱手。

“刘总捕，铁总捕，有事吗？”他的脸上笑容不多，有些疲惫，但似乎表现着善意，铁天鹰目光严肃地打量着他，似乎想从对方脸上读出他的心思来。刘庆和拱了拱手：“没什么，只是女真人去后，京中不太太平，正好遇上，想问问宁先生这是打算去哪啊？”

“刑部天牢，见见右相，可以吗？”

“哦，当然可以，宁先生请便。”

刘庆和和善地笑着，抬了抬手。

*****************

从昏沉的睡意中醒过来，秦嗣源闻到了药味。

煎药的声音就响起在牢房里，老人睁开眼睛，不远处坐的是宁毅。相对于其他地方的大牢，刑部的天牢这一片关的多是犯官，定罪未定罪的，环境比一般的大牢都要好很多，但宁毅能将各种东西送进来，必然也是花了不少心思的。

他拿了把小扇子，正在火炉边扇风，透过小小的窗口，正是傍晚最后一缕霞光落下的时候。

“立恒过来了。”

“说您病了，过来看看。”

“能把火炉都搬进来，费不少事吧？”

“关系够，马车都能开进来，关系不够了，这里都未必有得住。您都这个样子了，有权不用，过期作废啊。”

“呵呵。”老人笑了起来，牢房里沉默片刻，“我听说你那边的事情了。”

坐在那边的宁毅点了点头：“是啊，檀儿掉河里了。”

“消息既然尚未确定，你也不必太担心了，未找到人，便有转机。”

“那是个强悍的女人，用不着担心。否则我当初一意孤行北上，她们也得担心死。”宁毅笑了笑。

老人便也笑了笑：“立恒是感同身受，心中开始内疚了吧？”

“有一点。”宁毅点头，“但世事如此，一方出去，另一方总是要担心……”他顿了顿，随后又道：“我昨晚回想了很多事情，大多是檀儿的，也有当初在江宁，每天跑步下棋的日子。老人家啊，若是当初你未曾上来，我也未曾上来，是否就不用担心来担心去了？”

已在床边坐起来的老人笑了笑，目光复杂，而又慈和。宁毅的这个问题不需要回答，他们都是强悍之人，因此这只能算是叹息，不能算是问题。

“立恒接下来打算怎么办？”

“有些事情要调整，我不容易走了。”

“康贤还是有些手腕的。”

“蔡太师、童王爷……还有其它这样那样的人，我本想左右逢源一下，最后脱身，抱抱成果公主府的大腿，不过，事情越来越复杂了……”

“立恒你早已料到了，不是吗？”

“有料到过，事情总有破局的办法，但确实越来越难。”宁毅偏了偏头，“甚至于宫里那位，他知道我的名字……当然我得谢谢他，早些天有人将竹记和我的名字往上报，宫里那位跟旁人说，右相有问题，但你们也不要攀扯太广，这宁毅宁立恒，在夏村是有大功的，你们查案，也不要把所有人都一杆子打了……嗯，他知道我。”

“简在帝心哪……”秦嗣源目光复杂，望向宁毅，却并无喜意。

宁毅笑了笑：“您觉得……那位到底是怎么想的。”

秦嗣源摇了摇头：“……不可揣度上意。”

火炉边的年轻人又笑了起来，这个笑容，便意味深长得多了。

噗噗噗噗的声音里，房间里药味弥漫，药味能让人觉得安宁。过得片刻，秦嗣源道：“那你是不打算离开了？”

“大概十天左右，您这案子也该判了。”

“是啊。”老人叹息一声，“再拖下去就没意思了。”

“我留在京城，有些事情至少可以做。”宁毅想了想，“您走之后，我会帮您把书传下去，前后答应过的，主要好像就这一项。”

“是啊，由此一项，老夫也可以瞑目了……”

“流三千里而已，往南走，南方就是热一点，水果不错，只要多注意，日啖荔枝三百颗，未尝不能长命百岁。我会着人护送你们过去的。”

这牢房便又安静下来。

过了一阵，只听得宁毅道：“秦老啊，回头想想，你这一路过来，可谓费尽了心力，但总是没有效果。黑水之盟你背了锅，希望剩下的人可以振作，他们没有振作。复起之后你为北伐操心，倒行逆施，得罪了那么多人，送过去北方的兵，却都不能打，汴梁一战、太原一战，总是拼命的想挣扎出一条路，好不容易有那么一条路了，没有人走。你做的所有事情，最后都归零了，让人拿石头打，让人拿粪泼。您心中，是个什么感觉啊？”

白发苍苍的老人坐在那儿，想了一阵。

“老夫……很心痛。”他话语低沉，但目光平静，只是一字一顿的，低声陈述，“为来日他们可能遭遇的事情……心如刀绞。”

他的回答是诚恳的，并无半点讽刺，宁毅点了点头。不久之后，药好了，宁毅将它倒进碗里，老人忽然问道：“那立恒呢？”

“嗯？”

“立恒……又是什么感觉？”

两人的目光望在一起，有询问，也有坦然。

“人要为自己挣命。”宁毅顿了顿，“我会替你将书留下去。”

他将药碗凉了凉，递给秦嗣源，食盒也在一边放着。两人又聊了一阵家常，不久，宁毅告辞而去了。

夕阳早已散去，城市光华绚丽，人群如织。

***************

有不知名的线从不同的地方升起，往不同的方向延伸。

在竹记内部的一些命令下达，只在内部消化。亳州附近，六扇门也好、竹记的势力也好，都在顺着河水往下找人，雨还在下，增加了找人的难度，因此暂时还未出现结果。

四月二十七，距离汴梁约五百余里，汝宁附近的确山县驿道上，一个运货北上的车队正在缓缓前行。车队一共六辆大车，押送货物的整个商队三十人左右，打扮各异，其中几名带着武器的汉子容色彪悍，一看就是经常在道上走的。

京城遭了女真人兵祸之后，物资人口都缺，最近这几个月时间，大量的商队货物都在往京里赶，为了填补货源空缺，也使得商道异常繁荣。这支队伍便是看准时机，准备进京捞一笔的。

车队第二辆大车的赶车人挥舞鞭子，他是个独臂人，戴着斗笠，看不出什么表情来。后方板车货物，一只只的箱子堆在一起，一名女子的身影侧躺在车上，她穿着属于苗人的浅蓝碎花裙，裙摆下是一双蓝色的绣鞋，她并拢双腿，蜷缩着身子，将脑袋枕在几个箱子上，拿带着面纱的斗笠将自己的脑袋全都遮住了。脑袋下的长箱子随着车行颠来颠去，也不知以她看来柔弱的身子是怎么能睡着的。

不久，有奔马从前方过来，马上骑士风尘仆仆，经过这边时，停了下来。

那骑士下马与商队中的一人说了几句话，接上了头，随后又被人领过来，在第二辆车旁边，递了一张纸条，跟那独臂汉子说了些什么，话语中似乎有“要货”二字。不知不觉间，后方的少女已经坐起来了，独臂汉子将纸条递给她，她便看了看。

商队之中靠近过来的是核心的几人，因为方才的信息，众人此时都有点交头接耳。有人表现得不可置信，但大多显得高兴起来。

出乎意料的高兴。

车上的花裙少女坐在那儿想了一阵，终于叫来旁边一名背刀汉子，递给他纸条，吩咐了几句。那汉子立即回头整理行装，不久，策马往回头的方向狂奔而去。他将在两天的时间内往南奔行近千里，目的地是苗疆大山里的一个名叫蓝寰侗的寨子。

车队继续前行，傍晚时分在路边的客栈打尖。带着面纱斗笠的少女走上旁边一处山头，后方，一名男子背了个长方形的箱子跟着她。

夕阳西下，少女站在山岗上，取下了斗笠。她的目光望着北面的方向，灿烂的夕阳照在她的侧脸上，那侧脸之上，有些复杂却又清澈的笑容。风吹过来了，将尘草吹得在空中飞舞而过，犹如春天风信里的蒲公英，在灿烂的霞光里，一切都变得美丽而安谧起来……

同样是四月二十七的傍晚，亳州附近的小镇，有一男两女走进了镇子。

雨已经停了，雨后的镇子街道上泥泞不堪。这一男两女均穿着朴素，其中一对男女一看便是大山里的农户，谦卑老实，唯唯诺诺，有些土气，另外一名女子即便身着朴素的打了补丁的衣服，面上也自有从容大方的气质。她一面与两人说话，一面领着两人朝前走，最终，她们找到了一处买布的铺子。

为首的女子与布铺的掌柜说了几句，回头指向门外的那对男女，掌柜当即热情地将他们迎了进来。

女子已经走进铺子后方，写下信息，不久之后，那信息被传了出去，传向北方。

汴梁，四月二十七过去了，刑部之中，刘庆和等人看着反馈的信息，竹记也好、武瑞营也好、宁府也好，没有动静，或多或少的都松了一口气。

四月二十八，苏檀儿平安的讯息首先传入宁府，而后，关注这边的几方，也都先后收到了消息。

傍晚时分，祝彪走进宁毅所在的院子，房间里，宁毅如同之前几天一样，坐在书桌后方低头看东西，缓缓的喝茶。他敲了门，然后等了等。

“宁大哥，老板娘没事，我们是不是就……继续准备走了？”

宁毅看了他一眼：“……我已经老了吗？”

“嗯？”

“我今天早上觉得自己老了很多，你看看，我现在是像五十，六十，还是七十？”

“宁大哥你，当……当然没老。”

“……那你们最近为什么老想替我当家？”

宁毅如此询问了一句，祝彪呐呐无言，然后看见他抬起头来：“你刚才说什么来着？”

……

刑部，刘庆和长长的吐了一口气，然后朝一旁匆匆赶回来的总捕樊重说了些什么，面带笑容，樊重便也笑着点了点头。另一边，若有所思的铁天鹰仍旧阴沉着脸，他随后一言不发地出去了。

广阳郡王府。童贯招来麾下亲信大将，如今执掌武瑞营的李炳文，详细询问了不少事情。

皇宫，周喆看着下方的大太监王崇光，想了片刻，然后点头。

他略有些遗憾和讽刺地笑了笑。然后低头处理起其它政事来。

他有的是大事要做，目光不可能停留在一处消遣的小事上。

城市的一部分在小小的滞碍后，依旧如常地运行起来，将大人物们的眼光，重新收回那些国计民生的正题上去。

此后下了三场大雨，天色变幻，雨后或阴或晴，雨中也有雷电划过天空，城市之外，黄河咆哮奔腾，山川与田野间，一辆辆的车驾驶过、脚步走过，离开这里的人们，逐渐的又回来了。进入五月之后，京城里对于大奸臣秦嗣源的审判，也终于至于尾声，天气已经完全变热，盛夏将至，此前许许多多的煎熬，似也将在这样的时节里，至于尾声。

这段时间里，许多的势力、许多的家族都开始将触手往京城这边延伸，女真人的离去，秦嗣源的倒台，意味着一个旧时代的过去，旧人去后，新的权力真空，便要有人填满。大势力要进来，新人要出头，他们如雨后春笋般的聚集过来，而竹记，在人们重视的表单上回落下去，在这段时间内，都沉入深邃的黑暗里了。

第六四一章 莽狂频言天下事 遂知新客换旧人

大河奔流，艳阳高照，清风在原野上抚动草木，道路上车马辚辚，人行如梭。景翰十四年的端午前后，京城之中，再度热闹起来了。

经历了女真南侵的破坏之后，这年夏天里京城里繁荣状况，与往年大有不同了。外地而来的商旅、行人比往年更加热闹地充斥了汴梁的大街小巷，城内城外，从不同方向、带着不同目的人们一刻不停地聚集、往来。

百废待兴。

五月初五，小烛坊。

日头正盛，半圆形的楼舍内外，此时聚满了人。楼房前方的擂台上，两名武者此时打得虎虎生风，楼房上下，不时有男子女子的喝彩声传出来。

小烛坊本是京城中最有名的青楼之一，今日这栋楼前，出现的却并非歌舞表演。楼上楼下出现和聚集的，也大都是绿林人士、武林名宿，这其中，有京城原本的拳师、高手，有御拳馆的成名宿老，更多的则是眼神各异，身形打扮也各异的外来绿林人。

他们有的身形高大，气势沉稳，带着年轻的弟子或随从，这是外地开馆授徒的大师傅了。有的身负刀剑、眼神倨傲，往往是有些艺业，刚出来闯荡的年轻人。有和尚、道士，有看来平平无奇，实际上却最是难缠的老人、女子。今日端午，数百名绿林豪杰齐聚于此，为京城的绿林大会添一番声色，同时也求个出名的途径。

楼层正面，则是一些京城的官员，大门大户的掌舵人，跑来帮忙站台和挑选人才的——如今虽非武举期间，但京中才遭兵祸，习武之人已变得吃香起来，掩在各种事情中的，便也有这类盛会的展开，俨然已称得上是武林大会，虽然选出来的人称“天下第一”或许不能服众，但也总是个出名的契机，令这段时间进京的武者趋之若鹜。

坐在楼房中央稍偏一点位置的，也有一人手扶巨阙剑，端坐如松，偶尔与旁边人点评议论的，那便是刑部的总捕铁天鹰了。

****************

去年年底，汴梁附近方圆百里的土地化为战场，大量的人群迁徙离开，女真人攻城时，又有以十万计的军民死于大大小小的战斗当中。如此一来，等到女真人离开，京城之中，已经出现大量的人口空缺、商品空缺，同样的，亦有权力空缺。

武朝繁荣，其它地方的人们便因此蜂拥而来。

商人逐利，或许畏惧战争，但不会逃避机会。曾经武朝与辽国的战争中，亦是节节退败，谈判后交付岁币，说起来丧权辱国，但其后双方互市，边贸的利润便将所有的空缺都填补起来。金人蛮横，但顶多打得几次，或许又会落入曾经的循环里，京中虽然不算太平，但出现这种真空的机会，百年内又能有几次？

外地的大商户们着眼于边贸互市的利润，中小商户们即便运输货物来到京城，也能大赚一笔。而外地的豪绅、望族则觊觎此时京城的权力真空，推动着其下的官员、商户入京，抓住机会，要分一杯羹。听说了此次南侵之事的文人、书生们，则胸怀救国之念，来到京城，或推销救国理念，或投效各方大员，试图寻找出仕之机。总之，京城便因此愈发热闹起来。

在白道与明面上的情况已如此繁荣，黑道、绿林间的动静，也并不太平，习得文武艺、报于帝王家，即便进不了高大上的帝王编制，找一些高门大户、世家豪族抱抱大腿，也常是绿林中人的一条活路。此时，各种黑道、绿林人士也都朝着京城聚集过来了，或是独身一人，想要以武出名，或是大小团伙，各怀志向。而在女真人去后，对于武人的宣传也起到了不少作用，以至于最近这段时间，城内城外的每每传出宗师高手以武会友的盛会，倒也有些武林名宿、又或是意气风发的年轻人拼着狠劲在京中打出了名头。

至于掩藏在这波武人风潮之下的，因各种权利斗争、利益争夺而出现的暗杀、私斗事件，屡屡爆发，层出不穷。

京中原本各领的绿林名宿、黑道人物，因此也受到了极大的冲击。在守城战中幸存下来的高手、大佬们或受到新人挑战，或已悄然退隐。长江后浪推前浪，一代新人葬旧人，能够在这段时日里支撑下来的，其实也不算多。

下层绿林的拼斗，官场利益的倾轧，豪门大族的角力，在这段时间里，错综复杂的聚集在汴梁这座百万人的城市内外，与此同时，还有各种新鲜事物，新鲜政策的出台。聚集在城外的十余万军队则已经开始筹划加固黄河防线。各种声浪与讯息的汇集，给京中各层官员带来的，也是庞大的工作量和晕头转向的工作状况。这其中，开封府、巡城司、刑部等几个部门最是首当其冲，刑部的几个总捕头，包括铁天鹰、陈庆和、樊重等人在内，都已经是超负荷运转，忙得不可开交了。

刑部的总捕头，一共是七名，平时主要由陈庆和坐镇京师，管得也都是大案要案。只是往日里京中大势力众多，绿林的状况反而太平——有时候如果真出什么大事，刑部的总捕通常管不了，那是各个大势力自然而然就会解决的事——眼下情况变得不一样了，原本回到刑部述职的铁天鹰被留下来，后来又调动了樊重回京，他们都是江湖上的一流高手，声名远播，坐镇这里，终究能震慑不少人。

前不久铁天鹰盯紧秦府和宁毅，算是揣摩上意后的结果。密侦司与刑部在不少事情上起过摩擦，其时由于北伐是主调，右相府圣眷正隆，连蔡京都自觉避让三分，王黼就更是乖觉，后来在方七佛的事件里，铁天鹰也被宁毅狠狠阴过一回，此时找到机会了，自然要找回场子，一来二往间，也就正式对上了。

苏檀儿的事件过后，铁天鹰才陡然发觉，如果双方死磕，自己这边还真弄不掉对方——他对于宁毅的古怪性格有所警惕，但对于陈庆和、樊重等人来说，觉得他未免有些大题小做，待到确认苏檀儿未死，他们放下心来，赶快去处理京中堆积如山的其它事情。

铁天鹰这边也是各种事情压下来，他忙得头晕脑胀，但当然，事情多，油水就也多，不管是豪门大族还是初出茅庐想要做一番大事业的黑道新秀，要在京城站住脚，除了敢打敢拼，谁又能不给刑部一点面子，疏通疏通关系。

酒宴连轴转，收钱收到手抽筋，或是对有背景的新人拉拢鼓励，或是将过界了的家伙敲打一番，这样的繁忙当中，铁天鹰对于宁毅那边始终心存忌惮。然而自秦绍谦下狱之后，右相的案子已经越挖越深，当初还在观望的许多人此时也已经认清楚了局势，开始加入倒右相的行列当中，与此时京中繁华相映衬的，便是右相一系的江河日下，逐渐垮台。

如同宁毅那日说的，眼看他起朱楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了。对于旁观者来说，每一次的权力交替，看似轰轰烈烈，实际上并没有多少出奇的地方。在秦嗣源下狱之前或者下狱之初，右相一系还有着大量的活动，旁人也还在观望情况，但不久之后，右相一系便转而只求自保，事实上，最近几十年的武朝朝廷上，在蔡系、童系联手打压下，能够反抗的大臣，也是没有几个的。

随着右相的下狱，牵扯最深的，是京城望族尧家，大儒尧祖年往下，一家子弟被刑部抓了许多人，立足的根基都被动摇。原本与秦家关系深厚的觉明禅师不久之后就被勒令在寺中思过，无法再出面奔走。与秦嗣源关系较深的一些弟子、家人或多或少都被波及。至于宁毅，在京城新秀辈出的四五月间，其麾下的竹记也是四处关张，有些被有心人怂恿，进去打砸一番，店铺也就此毁了，不再开门。

若非蔡京、童贯等人都对这人投去了注意力，在右相倒台的大背景下，会注意到跟右相有关的这支势力的人或许不多。竹记的生意再大，商人身份，不会让人注意太过，哪个大门大户都有这样的门客，不过门下走卒而已。也是在蔡京、童贯等人的注意下，如王黼等大员才注意到秦府幕僚中身份最特殊的这位，他出身不高，但每出奇谋，在几次大的事情上均有建树。只不过在初时的奔走后，这人也迅速地安分起来，尤其在四月下旬，他的妻子受到波及后侥幸得存，他麾下的力量便在热闹的京城舞台上迅速沉寂，看来不再打算闹什么幺蛾子了。

众人也就将注意力收了回去。

只有铁天鹰，此时还留着一份心。在京城之中“太一”陈剑愚名声鹊起、南方绿林“东天神拳”唐恨声携弟子连踢十八家武馆连胜、陇西群雄进京、大光明教开始往京城流传、黑道每天火拼两次的等等背景里，每每经过闭了门的竹记店铺时，他心中都有不好的预感浮动。

在他曾经了解的层次里，这几年来，籍着右相府的力量，“心魔”宁毅在汴梁黑道中有着举足轻重的地位。他固然不乱弄踢馆之类的幼稚事情，但当初京城中混黑道的几个大佬，没有人敢不给竹记面子。这当然有右相的面子原因，但绿林中想要杀他成名的人不少，进了京城，往往就有来无回，他与大光明教教主林宗吾有过节，甚至能在这两年里将大光明教牢牢压在南方无法北上，这便是实力了。

对于蔡、童等大人物来说，这种不入流的实力他们是看都懒得看，但是右相倒台后，他手头上保留下来的力量，反而是最多的。竹记的店铺虽然被关停，也有不少人离它而去，但其中的核心力量，未被动过。

以铁天鹰这些时日对竹记的了解而言，由宁毅建立的这家商铺，结构与此时外界的店铺大有不同，其内部员工的来历虽然三教九流，但是进入竹记之后，经过一系列的“示恩”“施惠”，核心成员往往格外忠心。这几年来，他们一片一片的大多住在一起，一同生活、鼓励，每几天会在一起开会聊天，隔一段时间还有表演节目，或是切磋比武。

他们经历过几次大的事情，包括早先的赈灾宣传，后来的坚壁清野，抵抗女真，竹记内部将这些事情宣传得格外热血。若非没有类似摩尼教、大光明教那样的教义，铁天鹰真想将他们塑造成地下邪教，往上方报告过去。

而在这期间，属于竹记护卫的这一块，格外顽强，其中的一部分倒是信佛，神神叨叨，每有苦行之举，与一般的武者绝不相同。刑部有初步的消息说他们曾是梁山的降匪，幡然悔悟后为赎罪加入竹记，铁天鹰眼下是不信的。但这些人与人打起来时以自虐为乐，悍不畏死，极其麻烦。另一部分便是宁毅陆续收留的绿林武者了，经历了几次大的事件之后，这些人对宁毅的忠心已上升到崇拜的程度，他们每每认为自己是为国为民、为天下人而战，铁天鹰嗤之以鼻，但想要策反，一时间也毫无着手点。

这些人加起来，曾在京中罕逢敌手，此时剩下的，不少甚至在战场上直面过女真人的考验。眼下京城新秀辈出，他们却已收敛起来，在暗中雌伏。自宁毅对他说出“再有方七佛的人头我不给你了”这句话后，铁天鹰就一直有预感，那个男人，根本不会善罢甘休。

哪怕他的妻子已经平安，他也会选择报复的。

因为这样的感觉，四月底五月初的这些天里，他一方面处理着京里的各种事情，另一方面，也在空出余力来试图调查和渗透竹记，查清楚对方的想法和布置，只可惜女真攻城之后，刑部的人手也已经不够，他暂时空不出太多的力气来做这件事。陈庆和与樊重不愿意再淌浑水的情况下，四月底，他又写了一封信送给宗非晓，着他多注意竹记的动向。

前些日子将那苏檀儿逼下河的是宗非晓，若宁毅要报复，他必然是首当其冲，铁天鹰相信宗非晓会明白其中的厉害。

一方面做着这些事情，另一方面，京中有关秦嗣源的审判，看起来已至于尾声了。竹记上下，仍旧并无动静。端午这天，铁天鹰被请去小烛坊的武林大会上压阵，便又听人说起宁毅的事情。

那人乃是淮南绿林过来的名宿，外号“红拳”的任横冲，进京之后，连挑两位名家，点评京中武者时，开口说道：“我进京之前，曾听闻江湖上有‘心魔’恶名，此人躲在京中，籍着右相的势力无恶不作，这段时日里京中龙虎聚集，风云变化，倒是未曾听到他的名头出现了。”

旁边有人道：“此人既是仗势出名，而今右相恶名传出，身败名裂，他一介走狗，又岂敢再出来嚣张。何况心魔之名我也曾听过，多以旁门左道、借势取胜，天下有识之人，对其皆不屑一提尔。眼下京中群雄聚集，此人怕是已躲起来了吧。”

“他确是躲起来了。”不远处有人搭话，此人抱着一柄宝剑，身形挺拔如松，便是最近两个月京中名声鹊起的“太一”陈剑愚。他的外号本为“太一剑”，后来人们觉得这人名字中已有剑字，便将外号中的剑去掉，以“太一”为号，隐隐有天下第一的志向，更见其气势。

众人朝他望来，陈剑愚看着擂台之上的比斗，道：“这心魔在京中居所，若是有心打听，本就并非机密，他住在黄柏胡同那边，宅邸森严，大抵是怕人寻仇，出名都不敢。最近已有好些人上门挑战，我昨日过去，堂堂正正地下了战书。哼，此人竟不敢应战，只敢以管家出来回话……我往日曾听人说，这心魔在绿林中杀人无算，隐隐可与周侗周宗师角逐天下第一，此次才知，见面不如闻名。”

“哈哈哈哈。”那“红拳”任横冲大笑起来，“天下第一，岂轮得上他。当年绿林之中，有逆贼方腊、方七佛名震天南，虽是反贼，武艺实在高强，司空南一身轻功高绝，搜神刀防不胜防，周宗师铁臂无敌，红颜白首虽然昙花一现，但也是结结实实打出的名头。如今是怎么回事，一个以心机算计出名的，竟也能被吹捧到天下第一上去？以我看，如今绿林，这些大宗师尽成黄花，有几人倒是可以角逐一番，譬如逆匪陈凡，乃方七佛的弟子，为乃师报仇时，亲手斩下司空南，可算其一……”

“真要说天下第一，老夫倒是知道一人，可当仁不让。”任横冲话没说完，不远处的位子上，有人便打断他，插了一句。乃是号称“东天神拳”的唐恨声，这人创立“东天武馆”，在东南一地弟子众多，鼎鼎有名，此时却道：“要说第一，大光明教教主林宗吾，不仅武艺高绝，且为人正气和善，急难救贫，如今这天下第一，舍他之外，再无第二人可当。”

那任横冲道：“唐老，天下第一，过手才知，可不是比人品就能作数的。”

两人都以拳法闻名，唐恨声虽然武艺高强，名气也大，但红拳也并非易与，武林中人，别别苗头，不是什么奇怪的事情。此时唐恨声一笑：“任兄弟，你觉得唐某手上功夫如何？”

在这件事上任横冲却不愿得罪他太过，拱了拱手：“唐师傅的拳法，已臻化境，任某亦是练拳之人，对于这点是颇为佩服的。”

唐恨声傲然一笑：“唐某手上功夫谈不上什么天下第一，但对于功夫境界之事，已然认得清楚了。去年年初，唐某曾与大光明教林教主搭手，而在数年前，唐某亦曾向周侗周师傅讨教拳法。不瞒诸位，唐某两次皆败，但对于武艺境界高深与否，却是能说得上话的。”

铁臂膀周侗，大光明教主林宗吾，这两人一前一后，皆能算是绿林中高山仰止般的人物，早半年还有心魔的位置，此时自然被众人嗤之以鼻了。唐恨声能与这两位先后搭手，此时也难怪能打遍京师，众人心中向往，都停下来听他说下去。

只听他说道：“周侗周师傅，唐某素来是极为敬仰的，以武艺而言，这两位皆已臻至化境，但若真要评个高低，唐某认为，林教主的武艺修为旷古烁今，比之周师傅，仍要高出半筹。诸位未曾有幸与林教主搭手，他日若有机会，诸位见到林教主，不妨向他主动请教，林教主为人豁达，虚怀若谷，对于与其切磋之人，不仅不恼，而且多有指教，唐某便曾得林教主指点，获益颇多。其麾下人才济济，如疯虎王难陀、快剑卢病渊、猴王李若缺等人，皆是宗师级的高手……似今日说起心魔之流，不过土鸡瓦狗尔。但今日既然说到，这两日里我等也不妨去那心魔住处，向其下个战书，挑战一番。”

唐恨声一面说着，一面如此提议。眼下这里的众人都是要出名的，如那“太一剑”，先前未曾约集众人上门挑战，因此旁人也不知道他向心魔挑战被对方避开的英姿，颇为遗憾，才在这次集会上说出来。此次有人提议，众人便先后应和，决定在明日结伴前去那心魔家中，向其投书挑战。

听得他们如此合计，铁天鹰心中一动，直觉感到宁毅根本不会为之所动，但无论如何，若能给对方找些麻烦，逼他发飙，自己这边或许便能找到漏子，抓住竹记的一些把柄，或许也有机会看到竹记此时隐藏起来的力量。如此一想，当即也是出言怂恿。

这些人当然也是京中上不得台面的偏门力量。他们与铁天鹰都未想到，几日之后，一场有竹记力量参与的、令他们完全无法涉足的巨大火拼，就出现在他们面前了。

这一切，是从秦嗣源案的终于尘埃落定开始的，其后的发展虽然有些端倪，但还是出乎了铁天鹰的意料之外……

第六四二章 渺渺辰星远 漫漫去路长（上）

因为端午这天的集会，唐恨声、陈剑愚等人约好了第二日过去宁府挑战心魔，然而计划赶不上变化，五月初六这天，一场在这两个多月里持续震动京师的大事落定尘埃了。

大理寺对于右相秦嗣源的审理终于结束，其后审判结果以圣旨的形式发布出来。这类大员的倒台，各式罪名不会少，圣旨上陆陆续续的罗列了诸如专横擅权、结党营私、贻误战机等等十大罪，最后的结果，倒是简单明了的。

右相秦嗣源结党营私，贪赃枉法……于为相期间，罪行累累，念其老迈，流三千里，永不叙用。

昭告天下，以儆效尤。

各种罪名的来由自有京中文人议论，普通民众大抵知道此人十恶不赦，如今罪有应得，还了京城朗朗乾坤，至于武者们，也知道奸相倒台，拍手称快。若有少部分人议论，倘右相真是大奸，为何守城战时却是他统御军机，城外唯一的一次大胜，也是其子秦绍谦取得，这回答倒也简单，若非他以权谋私，将所有能战之兵、各种物资都拨给了他的儿子，其它军队又岂能打得如此惨烈。

他虽然守住了女真人的攻城，但只是城内死者重伤者便有十余万之众，若是旁人来守，他一介文臣不擅专武臣之权，说不定死个几万人便能退了女真呢。

如此的议论之中，唐恨声等人到得宁府后，却扑了个空。管事只说宁毅不在，众人却不相信。不过，既然是光明正大过来的，他们也不好闹事，只得在门外嘲弄几句，道这心魔果然名不副实，有人上门挑战，竟连出门见面都不敢，实在大失武者风度。

文人有文人的规矩，绿林也有绿林的陈俗。虽说武者总是手底下见功夫，但此时天南地北真正被称作大侠的，往往都是因为为人豪爽豁达，仗义疏财。若有朋友上门，首先招待吃喝，家有财力的还得送些吃食盘缠让人拿走，如此便往往被众人称道。如“及时雨”宋江，便是因此在绿林间积下偌大名气。宁毅府上的这种情况，放在绿林人眼中，实在是值得大骂特骂的污点。

手段还在其次，不给人做面子，还混什么江湖。

只可惜，当初兴致勃勃称“江湖人送匪号血手人屠”的宁公子，此时对绿林江湖的事情也已经心淡了。来到这世界的早两年，他还心情畅快地幻想过成为一名大侠祸乱江湖的情景，后来红提说他错过了年纪，这江湖又一点都不浪漫，他不免气馁，再后来屠了梁山，后续就真成了彻彻底底的祸乱江湖。只可惜，他也没有成为什么浪漫的邪教大反派，角色定位竟成了朝廷鹰犬、东厂厂公般的形象，对于他的武侠梦想而言，只能说是千疮百孔，累感不爱。

更何况，宁毅这一天是真的不在家中。

眼见着一群绿林人士在门外叫嚣，那三大五粗的宁府管事与几名府中护卫看得颇为不爽，但终究因为这段时间的命令，没跟他们切磋一番。

铁天鹰却是知道宁毅去处的。

傍晚时分，汴梁南门外的运河边，铁天鹰匿身在树荫之中，看着远处一群人正在送别。

对于秦嗣源的这场审判，持续了近两个月，但最终结果并不出奇，按照官场惯例，发配岭南多瘴之地。离开城门之时，白发的老人依旧披枷带锁——京城之地，刑具还是去不了的。而流放直岭南，对于这位老人来说，不仅意味着政治生涯的结束，或许在路上，他的生命也要真正结束了。

过来送行的人算不得太多，右相倒台之后，被彻底抹黑，他的党羽弟子也多被牵连。宁毅带着的人是最多的，其余如成舟海、闻人不二都是孤身前来，至于他的家人，如夫人、妾室，如既是弟子又是管家的纪坤以及几名忠仆，则是要随行南下，在途中伺候的。

铁天鹰知道，为了这件事，宁毅在其中奔走许多，他甚至从昨天开始就查清楚了每一名押送南下的衙役的身份、家世，端午节铁天鹰在小烛坊开武林大会时，他拖着东西正挨家挨户的送礼，有的不敢要，他便送给对方亲朋、族人。这中间未必没有恐吓之意。刑部之中几名总捕说起这事，多有唏嘘感叹，道这小子真狠，但也总不可能为这种事情将对方抓紧刑部来打骂一顿。

铁天鹰则更加确定了对方的性情，这种人一旦开始报复，那就真的已经晚了。

秦绍谦同样是发配岭南，但所去的地方不一样——原本他作为军人，是要刺配山东沙门岛的，如此一来，双方天各一边，父子俩此生便难再见了。唐恪在中间为其奔走争取，网开了一面。但父子俩发配的地方仍旧不同，王黼在职权范围内恶心了他们一下，让两人先后离开，如果押送的衙役够听话，这一路上，父子俩也是不能再见了。

或远或近的，在驿道边的茶肆、草棚间，不少的文人、士子在这边聚首。初时打砸、泼粪的煽动已经玩过了，这边行人不算多，他们倒也不敢惹宁毅带着的那帮凶神恶煞的护卫。只是看着秦嗣源等人过去，或是投以冷眼，或是谩骂几句，同时对老人的随行者们投以仇恨的目光，白发的老人在河边与宁毅、成舟海等人一一话别，宁毅随后又找了护送的衙役们，一个个的聊天。

待到夕阳西下时，又有一辆马车自远处过来，从车上下来的老人身形消瘦，似乎被人扶着才能行动，正是家中遭逢大变，已然病倒的尧祖年。不过，从车上下来之后，他挥手推开了旁边的搀扶者，一步一步艰难的走向秦嗣源。

阳光从西面洒过来，亦是平静的话别场面，曾经领一时的人们，成为了失败者。一个时代的落幕，除了少数旁人的谩骂和嘲讽，也就是如此的平淡，两位老人都已经白发苍苍了，年轻人们也不知道何时方能起来，而他们起来的时候，老人们或许都已离世。

铁天鹰对此并无感慨，他更多的还是在看着宁毅的应对，远远望去，书生打扮的男子有着些许的伤感，但处理起事情来井井有条，并无迷惘，显然对于这些事情，他也已经想得清楚了。老人将要离开之时，他还将身边的一小队人打发过去，让其与老人随行南下。

只在最后发生了小小的插曲。

右相渐渐离开之后，前去向宁毅下战书的绿林人也弄清楚了他的去向，到了这边要与对方进行挑战。眼看着一大群绿林人士过来，路边茶肆里的文人士子们也在周围看着好戏，但宁毅上了马车，与随行众人往南面离开，众人原本堵住城门的道路，准备不让他轻易回城，看他往南走，都傻了眼。宁毅等人在城外转了一个小圈后，从另一处城门回去了，完全未有搭理这帮武者。

秦嗣源业已离开，不久之后，秦绍谦也已经离开，秦家人陆陆续续的离开京城，退出了历史舞台。对于仍旧留在京城的众人来说，所有的牵绊在这一天真正的被斩断了。宁毅的冷漠应对当中，铁天鹰心里的危机意识也越来越浓，他确信这家伙迟早是要做出点什么事情来的。

因此，到得初七这天，他又去到那些绿林武者当中，渲染了一番昨日宁毅的做派，众人心中大怒，这一日又去宁府堵门。到得五月初八，又有人去找了两名平素与竹记有些矫情的拳师宿老，央求他们出面，去到宁府逼对方给个说法。

铁天鹰冷眼旁观，暗中致信宗非晓，请他深入调查竹记。与此同时，京中各种流言沸腾，秦嗣源正式被发配走后，各个大族、世家的角力也已经趋于白热化，刺刀见红之时，便少不了各种暗杀火拼，大小案件频发。铁天鹰深陷其中时，也听到有消息传来，说是秦嗣源祸国殃民，已有侠士要去杀他，又有消息说，因为秦嗣源为相之时掌握了大量的世家黑材料，便有不少势力要买凶杀人。这已经是离开权力圈外的事情，不归京城管，短时间内，铁天鹰也无从分析其真伪。

事情爆发于五月初九这天的下午。

接到竹记异动消息时，他距离宁府并不远，急急忙忙的赶过去，原本聚集在这边的绿林人，只剩下三三两两的杂鱼散人了，正在路边一脸兴奋地谈论方才发生的事情——他们是根本不清楚发生了什么的人——“东天神拳”唐恨声躺在树荫下，肋骨折断了好几根，他的几名弟子在附近伺候，鼻青脸肿的。

好在两名被请来的京城武者还在附近，铁天鹰急忙上前询问，其中一人摇头叹息：“唉，何必非得去惹他们呢。”另一人才说起事情的经过。

这两人在京中绿林皆还有些名气，竹记还开时，双方有不少来往，与宁毅也算认识。这几日被外地而来的武者找上，有些是以前就有关系的，面子上抹不开，只得过来一趟。但他们是知道竹记的力量的——哪怕不明白什么政治经济力量，作为武者，对于武力最是清楚——近来这段时间，竹记时运不济，外围萎缩，但内蕴未损，当初便实力超群的一帮竹记护卫自战场上幸存回来后，气势何其恐怖。当初大家关系好，心情好，还可以搭搭手，最近这段时间人家倒霉，他们就连过来搭手都不太敢了。

但好在两人都知道宁毅的性情不错，这天中午过后到得宁府，宁毅也让人奉茶，接待了他们，语气平和地聊了些家长里短。两人旁敲侧击地说起外面的事情，宁毅却显然是明白的。其时宁府当中，双方正自聊天，便有人从客厅门外匆匆进来，着急地给宁毅看了一条信息，两人只看见宁毅脸色大变，匆忙询问了几句，便朝两人告罪要送客。

两人自然知情识趣，知道必是大事，当即离开。他们还未出得正门，宁府当中就全面动起来了。

他们出了门，众人便围上来，询问经过，两人也不知道该如何回答。此时便有人道宁府众人要出来，一群人奔向宁府侧门，只见有人打开了大门，一些人牵了马首先出来，随后便是宁毅，后方便有大队要涌出。也就在这样的混乱场面里，唐恨声等人首先冲了上去，拱手才说了两句场面话，马上的宁毅挥了挥手，叫了一声：“祝彪。”

两人此时已经知道要出事了。旁边祝彪翻身下马，长枪往马背上一挂，大步走向这边的百余人，直接道：“生死状呢？”

众人过来要鼓足声势，决斗的生死状本就是带着的，才有人拿出来，祝彪便挥手取了过去，一咬大拇指，按了个手印。后方竹记众人还在出门，祝彪看来也有些急，道：“谁来！”

为首几人之中，唐恨声的名头最高，哪肯堕了声势，当即喝道：“好！老夫来领教！”他干干脆脆地往纸上一画押，将生死状拍在一边，口中道：“都说英雄出少年，今日唐某不占小辈便宜……”他是久经切磋的老手了，说话之间，已摆开了架势，对面，祝彪干脆的一拱手，足下发力，陡然间，如同炮弹一般的冲了过来。

踏踏踏踏的几声，转眼间，他便迫近了唐恨声的面前。这陡然之间爆发出来的凶戾气势真如雷霆一般，众人都还没反应过来，唐恨声撑开拳架，祝彪一拳轰下，那一瞬间，双方换了一拳。砰砰两声，如中败革。

唐恨声整个人就朝后方飞了出去，他撞到了一个人，然后身体继续往后撞烂了一圈树木的栏杆，倒在漫天的扬尘里，口中便是鲜血喷涌。

后方竹记的人还在陆续出来，看都没往这边看一眼，宁毅已经骑马走远。祝彪伸手拍了拍胸口被击中的地方，一拱手便要转身，唐恨声的几名弟子喝道：“你竟敢偷袭！”朝这边冲来。

他们也是一时间懵了，自来到京城之后，东天神拳到哪里不是受到追捧，眼下这一幕令得这帮弟子没能仔细想事，一拥而上。祝彪的衣袖被抓住，反身便是一巴掌，那人口吐鲜血倒在地上，被打散了半嘴的牙齿，随后或是一拳一个，或是抓起人就扔出去，短短片刻间，将这几人打得东倒西歪。他这才上马，疾奔而去。

陈剑愚等众人看得目瞪口呆，眼前的年轻人一拳一脚简单直接，许是糅合了战场杀伐技巧，简直有返璞归真的宗师境界。他们还不清楚竹记这样大张旗鼓地出来到底是什么原因，待到众人都骑马离开后，一些不甘寂寞的绿林人士才追赶过去。随后铁天鹰赶来，便看到眼前的一幕。

看到唐恨声的那副样子，铁天鹰也不禁有些牙渗，他随后召集捕快骑马追赶，京城之中，其余的几位捕头，也已经惊动了。

本以为右相定罪倒台，离京之后便是完结，真是想不到，还有这样的一股余波会陡然生起来，在这里等待着他们。

汴梁以南的道路上，包括大光明教在内的几股力量已经纠合起来，要在南下途中截杀秦嗣源。竹记的力量——或是明面上的，或是暗地里的——转眼间都已经动起来，而在此之后，这个下午的时间里，一股股的力量都从暗中浮现，不算长的时间过去，半个京城都已经隐隐被惊动，一拨拨的人马都开始涌向汴梁南面，锋芒越过朱仙镇，往朱仙镇南十里的地方，蔓延而去。

天空之下，原野漫长，朱仙镇南面的驿道上，一位白发苍苍的老人正停下了脚步，回望走过的路途，抬头之际，阳光强烈，万里无云……

第六四三章 渺渺星辰远 漫漫去路长（中）

景翰十四年五月初九下午，未时左右，朱仙镇南面的驿道上，马车与人群正在向北奔行。

奔跑在前方的，是样貌敦实，名叫田东汉的武者，后方则有老有少，名叫秦嗣源的犯官与其夫人、妾室已上了马车，纪坤在马车前方挥舞鞭子，将一名十三岁的秦家子弟拉上了车，其余在前后奔走的，有六七名年轻的秦家子弟，同样有竹记的武者与秦家的护卫奔行期间。

两名押了秦嗣源南下的衙役，几乎是被拖着在后方走。

驿道前后，除了偶见几个零星的旅者，并无其他行人。阳光从天空中照射下来，周围田野空旷，隐约间竟显得有一丝诡异。

去年下半年，女真人来袭，围攻汴梁，汴梁以北到黄河流域的地方，居民几乎全部被撤离——若是不肯撤的，后来基本也被杀戮一空。汴梁以南的范围虽然稍微好些，但延伸出数十里的地方仍旧被波及，在坚壁清野中，人群迁徙，村庄烧毁，后来女真人的骑兵也往这边来过，驿道河床，都被破坏不少。

女真人去后，百废待兴，大量商旅南来，但一时间并非所有驿道都已被修好。朱仙镇往南共有几条道路，隔着一条河流，西面的道路尚未畅通。南下之时，按照刑部定好的路线，犯官尽量走人少的路途，也免得与行人发生摩擦、出了事故，此时众人走的便是西面这条驿道。然而到得下午时分，便有竹记的线报匆匆传来，要截杀秦老的江湖侠士已然聚集，此时正朝这边包抄而来，为首者，很可能便是大光明教主林宗吾。

秦嗣源的这一路南下，旁边跟随的是秦老夫人、妾室芸娘，纪坤、几名年轻的秦家子弟以及田东汉率领的七名竹记护卫。当然也有马车跟随，只是尚未出京城地界之前，两名衙役看得挺严，只是为老人去了枷锁，真要让大伙过得好些，还得离开京城范围后再说。可能是留恋于京城的这片地方，老人倒也不介意慢慢走路——他已经这个年纪了，离开权力圈，要去到岭南，恐怕也不会再有其他更多的事情。

消息传来时，众人才发现此处地方的尴尬，田东汉等人当即将两名衙役按到在地，喝问他们是否同谋，两人只道这是刑部的规矩。此时自然无法严审，传讯者先前已往京城放了信鸽，此时飞快骑马去寻找援手，田东汉等人将老人扶上马车，便飞快回奔。阳光之下，众人刀出鞘、弩上弦，警惕着视野里出现的每一个人。

不多时，一个破旧的小驿站出现在眼前，先前经过时，记得是有两个军汉驻守在里面的。

田东汉在门口一看，血腥气从里面传出来，剑光由暗处夺目而出。田东汉刀势一斜，空气中但闻一声大喝：“锄奸狗——”上下都有人影扑出，但在田东汉的身后，渔网飞出，套向那使剑者，随后是长枪、钩镰，弩矢刷的飞出。那使剑者武艺高强，冲进人群中转了一圈，土尘飞扬，剑锋与几名竹记护卫先后交手，然后左脚被勾住，身体一斜，脑袋便被一刀劈开，血光洒出。

正面，一名武者脑袋中了弩矢，另一人与田东汉交手两刀，被一刀劈了胸口，又中了一脚，身体撞在后方土墙上，踉跄几下，软倒下去。

其余的行刺者便被吓在墙后，屋后，口中高喊：“你们逃不了了！”“狗官受死！”不敢再出来。

田东汉沉刀而立，盯了片刻，道：“走——”开始大步后退，其余几人也开始后退。土墙后有人陡然出手，掷出几块暗器、飞蝗，两枚弩矢嗖的射了过去，那掷暗器的人连忙缩回去，其中一人手臂上被擦了一下，连声道：“点子扎手，众位小心！点子扎手……”

骄阳炙烤着大地，京城之中，事件已开始扩散、发酵。

随着宁府主宅这边众人的疾奔而出，京中各处的应急队伍也被惊动，几名总捕先后带队跟出去，害怕事情被扩得太大，而随着宁毅等人的出城。竹记在京城内外的另几处大宅也已经出现异动，护卫们奔行南下。

与此同时，消息灵通的绿林人士已经了解到了事态，开始奔向南方，或共襄盛举，或凑个热闹。而此时在朱仙镇的周围，已经聚集过来了不少的绿林人，他们有的是属于大光明教，甚至有的是属于京中的一些大家族，都已经动了起来。在这中间，甚至还有好几拨的、曾经未被人预料过的队伍……

京城西北，令人始料未及的事态，此时才真正的出现。

武瑞营暂时驻扎的营地安顿在原本一个大村庄的旁边，此时随着人群来往，周围已经热闹起来，周围也有几处简陋的酒楼、茶肆开起来了。这个营地是如今京城附近最受瞩目的军队驻扎处。论功行赏之后，先不说官爵，单是发下来的金银，就足以令其中的官兵挥霍好几年，商人逐利而居，甚至连青楼，都已经暗中开放了起来，只是条件简单而已，其中的女人却并不难看。

午后，虽然算不得豪华，但凉爽通风的茶肆二楼上，李炳文正占了最好的位置，与他的客人对坐品茗，偶尔闲聊几句家常。他眼下的客人名叫韩敬，最近这段时间，两人的来往颇多。

女真人去后的武瑞营，眼下包括了两股力量，一边是人数一万多的原本武朝士兵，另一边是人数近一千八百人的吕梁山义军，名义上——当然“实质上”也是——大将李炳文居中节制，但实际层面上，麻烦颇多。

首先，光是那占多数的一万多人便有些桀骜不驯，李炳文接手前，武状元罗胜舟过来想要趁个威风，比拳脚他大胜，比刀之时，却被拼得两败俱伤，灰溜溜的走人。李炳文比罗胜舟要有手段，也有几十高强亲兵压阵，但一个月的时间，对于军队的掌握，还不算太深入。

这当然与周喆、与童贯的方略也有关系，周喆要军心，巡视时便将军中的中层将领大大的表扬了一番，要收其心为己用。童贯领兵许多年，比任何人都要老辣，这位广阳郡王知道军中弊病，也是因此，他对于武瑞营能撑起战斗力的主因极为关心，这间接导致了李炳文无法大刀阔斧地改变这支军队——暂时他只能看着、捏着，但这已经是童王爷的私兵了，其它的事情，且可以慢慢来。

吕梁山义军更麻烦。

表面上这一千八百多人归李炳文节制，实际上的控制者，还是韩敬与那个名叫陆红提的女人。由于这支军队全是骑兵，还有百余重甲黑骑，京城口耳相传已经将他们赞得神乎其神，甚至有“铁浮屠”的称呼。对那女人，李炳文搭不上线，只能接触韩敬——但周喆在巡查武瑞营时，给了他各种头衔加封，如今理论上来说，韩敬头上已经挂了个都指挥使的军职，这与李炳文根本是同级的。

好在韩敬不难说话，李炳文已经与他拉了许久的关系，足以推心置腹、称兄道弟了。韩敬虽是武将，又是从吕梁山里出来的头目，有几分匪气，但到了京城，却愈发沉稳了，不爱喝酒，只爱喝茶，李炳文便时不时的邀他出来，准备些好茶招待。

中午过后，两人一面喝茶，一面围绕武朝军制、军心等事情聊了许久。在李炳文看来，韩敬山匪出身，每有离经叛道之语，与武朝实情不同，有些想法终究浅了，但无所谓，他也只是听着，偶尔分析几句，韩敬也是心悦诚服的点头附和。也不知什么时候，楼下有军人骑马飞奔而来，在门口下马，飞奔而上，正是一名吕梁山骑兵。

那士兵神色匆忙而又愤怒，冲过来，交给韩敬一张条子，便站在旁边不说话了。

韩敬将那条子看了一遍，皱起眉头，然后他微微抬头，面上愤怒凝聚。李炳文道：“韩兄弟，何事？”

“召集所有弟兄！”韩敬朝着旁边那士兵说出了这句话，那士兵道：“是。”已经疾奔下去。李炳文心中悚然，站了起来：“韩兄弟，可是有何军务！？”对面韩敬也已经占了起来，一巴掌拍在了桌子上，片刻之后，大概觉得这样不好，才一拱手，粗声粗气道：“将军，我吕梁私事！”

“不可。”李炳文匆忙阻止，“你已是军人，岂能有私……”

“军中尚有械斗火拼，我等过来只是义军，何言不能有私！”

“不是不是，韩兄弟，京城之地，你有何私事，不妨说出来，兄弟自然有办法替你处理，可是与谁出了摩擦？这等事情，你不说出来，不将李某当自己人么，你难道认为李某还会胳膊肘往外拐不成……”

韩敬目光稍稍缓和了点，又是一拱手：“将军盛意拳拳，韩某知道了，只是此事还不需武瑞营全军出动。”他随后微微压低了声音，眼中闪过一丝凶戾，“哼，当初一场私怨尚未解决，此时那人竟还敢过来京城，以为我等会放过他不成！”

“韩兄弟说的仇人到底是……”

“尔等周围，有一大光明教，将军听过吗？”

“大光明教……”李炳文还在回忆。

“哼，此教教主名林宗吾的，曾与我等大当家有旧，他在吕梁山，使卑鄙手段，伤了大当家，后来负伤逃走。李将军，我不欲为难于你，但此事大当家能忍，我不能忍，下方兄弟，更是没一个能忍的！他敢出现，我等便要杀！对不住，此事令你为难，韩某他日再来请罪！”

“韩兄弟何出此言……等等等等，韩兄弟，李某的意思是，寻仇而已，何须全部兄弟都出动，韩兄弟——”

他说到后来，语气也急了，面现厉色。但纵然声色俱厉又有何用，待到韩敬与他先后奔回不远处的军营，一千八百骑已经在校场上聚集，这些吕梁山上下来的汉子面现凶相，挥刀拍打鞍鞯。韩敬翻身上马：“全部轻骑——”

周围，武瑞营的一众将领、士兵也聚集过来了，纷纷询问发生了什么事情，有的人提出兵器冲锋而来，待相熟的人简单说出寻仇的目的后，众人还纷纷喊起来：“灭了他——”“一道去啊一道去——”

李炳文吼道：“尔等回去！”没人理他。

韩敬只将武瑞营的将领安抚几句，随后营门被推开，战马犹如长龙冲出，越奔越快，地面震动着，开始轰鸣起来。这近两千骑兵的铁蹄惊起浮沉，绕着汴梁城，朝南面横扫而去——李炳文目瞪口呆，呐呐无言，他原想叫快马通知其他的军营关卡拦住这支队伍，但根本没有可能，女真人去后，这支骑兵在汴梁城外的冲锋，暂时来说根本无人能敌。

他随后也只能全力镇压住武瑞营中蠢蠢欲动的其他人，赶快叫人将事态传入城内，速速通报童贯了……

汴梁城南，宁毅等人正在飞快奔行，附近也有竹记的护卫一拨拨的奔行，他们收到讯息，主动去往不同的方向。绿林人各骑骏马，也在奔行而走，各自兴奋得面颊通红，时而遇上同伴，还在商议着要不要共襄大事，除灭奸党。

几名刑部总捕带领着麾下捕头从不同方向先后出城，这些捕头不比捕快，他们也多是武艺高强之辈，参与惯了与绿林有关、有生死有关的案子，与一般地方的捕快喽啰不可同日而语。几名捕头一面骑马奔行，一面还在发着命令。

“遇上这帮人，首先给我劝退，若是他们真敢随意火拼，便给我动手拿人，京畿重地，不可出现此等枉法之事。尔等——尤其给我盯紧竹记——让他们知道，京城到底谁说了算！”

申时过半，厮杀已经展开了。

朱仙镇往西南的道路和原野上，偶有尖叫传出，那是附近的行人发现死尸时的表现，斑斑点点的血迹在野地里偶尔出现、蔓延。在一处野地边，一群人正飞奔，为首那人身形高大，是一名和尚，他停下来，看了看周围的脚印和野草，野草里有血迹。

侧后方的武者跟了上来，道：“吞云老大，两边似乎都有印记，去哪边？”

那名叫吞云的和尚嘴角勾起一个笑容：“哼，要出名，跟我来——”说完，他身形如风，朝着一边飞奔过去，其余人连忙跟上。

偏离驿道两里多的一处山岗上，血腥气蔓延而出，马车已经停在了山岗上方的一处险崖前，田东汉等人守在了后方，籍着地形，抵御了追赶而来的刺客几波的追杀。下方的绿林人聚集得多了些，但冲了几次，他们也更加谨慎了。他们在等待着更多人的到来。

“给我守住了！”躲在一颗大石头的后方，田东汉咳出一口血来，但目光坚定，“等到东家过来，他们全都要死！”

附近的众人只是微微点头，上过了战场的他们，都有着同样的目光！

然而太阳西斜，阳光在天边露出第一缕夕阳的征兆时，宁毅等人正自驿道飞快奔行而下，接近第一次交锋的小驿站。

山岗下方，穿着黄色僧袍的一道身影，在田东汉的视野里出现了，那身影高大、肥胖却强壮，身体的每一处都像是蓄积了力量，犹如弥勒显形。

“阿弥陀佛。”

阳光里，佛号发出，如海潮般传来。

或远或近，成百上千的人都在这片原野上聚集。铁蹄的声音隐约而来……

第六四四章 渺渺辰星远 漫漫去路长（下）

太阳仍旧显得热，下午将要过去，原野上吹起热风了。沿着驿道，铁天鹰策马奔驰，远远的，偶尔能见到同样飞驰的身影，穿山过岭，有的还在远远的坡地上远眺。离开京城之后，过了朱仙镇往西南，视野之中已变得荒凉，但一种另类的热闹，已经悄然袭来。

因为刺杀秦嗣源这样的大事，各路神仙都来了。

在这四周跑过来的绿林人，铁天鹰并不相信都是散客，一半以上都必然是有其目的的。这位右相当初树敌太多——在位时或许朋友敌人各半，倒台之后，朋友不再有，就都是敌人了。

过来杀他的绿林人是为了扬名，各方背后的势力，或是为报复、或是为湮灭黑材料、或是为盯着可能的黑材料不要落入他人手中，再或者，为了在秦嗣源将去之时，再对他隐藏的力量做一次起底，免得他还有什么后手留着……这桩桩件件的原因，都可能出现。

只是无论大局上是什么原因，几位总捕都不会希望看到秦嗣源在京城地界被杀，哪怕他死了以后整个朝廷都在暗中拍手称快，明面上还是有一部分人，是要吃处分的。

如此奔行之际，后方便有几名绿林人仗着马好，先后追赶了过去，经过众捕快身边时，有认识的还与铁天鹰拱手打了个招呼，随后一脸兴奋地朝着南面逐渐远离。铁天鹰便咬了咬牙，更加频繁的挥鞭，加快了追赶的速度，看着那几道逐渐远去的背影口中暗骂：“他娘的，不知死活……”

前方，他还没有追到宁毅等人的踪迹。

更南面一点，驿道边的小驿站旁，数十骑奔马正在回旋，几具血腥的尸体分布在周围，宁毅勒住奔马看那尸体，陈驼子等江湖老手跳下马去检查，有人跃上房顶，观望四周，然后远远的指了一个方向。

阳光洒过来，已经不再耀眼了……

原野上的一片草丛里，人群奔走厮杀，鲜血点点滴滴。独眼的将军双手握刀挥砍劈杀，身上沾了自己的鲜血与敌人的碎肉，看起来犹如出闸的猛虎，他的周围，是以亲兵胥小虎为首的六七人，抵御住了一路的刺杀，辗转奔逃至此。

两名押送的衙役早已被抛下了，刺客袭来，这是真正的玩命，而并非普通匪徒的小打小闹，秦绍谦一路奔逃，试图寻找到前方的秦嗣源，十余名不知道何方来的刺客，仍旧沿着草丛追逐在后。

“快走！”

“哪里走——”一道声浪远远传来，东面的视野中，一个光头的和尚正飞速疾奔。人未至，传来的声浪已经显出对方高强的修为，那身影冲破草海，犹如劈破斩浪，迅速拉近了距离，而他后方的跟班甚至还在远处。秦绍谦身边的胥小虎亦是白道武林出身，一眼便看出对方厉害，口中大喝道：“快——”

一行人也在往西南飞奔，视野侧前方，又是一队人马出现了，正不急不缓地朝这边过来。后方的和尚奔行迅速，转瞬即至，他挥手便抛开了一名挡在前方不知道该不该出手的刺客，袭向秦绍谦等人的后方。

最后的那名亲兵猛然大喝一声，手持钢刀全力砍了过去。这是战阵上的刀法，置生死于度外，刀光斩出，一往无前，然而那和尚也真是太过厉害，正面对冲，竟将那士兵钢刀寸寸挥断，那士兵口吐鲜血，身体和长刀碎片一同飞舞在空中，对方就直接追赶过来了。

“哈哈哈哈！”只听他在后方大笑出声，“贫僧吞云！只取奸相一家性命！识相的速速滚开——”

距离逼近！

秦绍谦等人一路奔行，不光逃避追杀，也在寻找父亲的下落。自从知道这次围杀的严重性，他便明白此时方圆十余里内，可能处处都会遇上敌人。他们奔向前方时，眼见侧前方的人影过来，便稍稍的转了个角度。但那一队人或骑马或步行，转眼间还是逼近了。

秦绍谦双手握刀，口中陡然发出怒吼。转眼间，人影参差交汇，空气中有一个女子的声音发出：“嗯。吞云？”和尚也在大喊：“滚开！”女子的身形如乳燕般的翻飞在天空中，双刀飞旋无声，浸过空气。

——鸳鸯刀！

女子落下草丛中，双刀刀势如流水、如漩涡，甚至在长草里压出一个圆形的区域。吞云和尚猛地错开方向，巨大的铁袖飞砸，但对方的刀光几乎是贴着他的衣袖过去。在这照面间，双方都递了一招，却全然没有触碰到对方。吞云和尚正要从记忆里搜索出这个年轻妇人的身份，一名年轻人不知道是从何时出现的，他正从前方走来，那年轻人目光沉稳、平静，开口说：“喂。”

拳风袭来！

那是简单到极致的一记拳头，从下斜向上，冲向他的面门，没有破风声，但似乎空气都已经被压在了拳锋上。吞云和尚心中一惊，一双铁袖猛的砸挡过去。

砰——

巨力涌来，无比沉闷的声响，吞云借势远遁，身形晃出两丈之远方才停住。与此同时，后方那不知哪家派出的刺客已经低伏身体追上来了。有人跃出草丛！

前方，骑在马背上，带着斗笠的独臂中年人反手擎出背后的长刀，长刀抽在空中，殷红如血。中年人往上抽刀，如流水般往下劈了一刀。扑向他的那名刺客就像是朝着刀锋上过去，噗的一声，身体竟被生生的劈做两截在草丛里滚落，漫天的血腥气。

周围也有几人拔刀，叮、当几声简单的声响，唯有那使双刀的女子身形疾走成圆，刀锋游动犹如作画，刷刷刷刷在空中抽出无数血线。冲进她警戒范围的那名刺客，转了一圈，也不知被劈了多少刀，倒在草丛里，鲜血染红一地。

转眼间，有六名刺客被杀，三名负伤，其余的全都避向周围。

吞云的目光扫过这一群人，脑海中的念头已经逐渐清晰了。这马队中间的一名体型如少女，带着面纱斗篷，穿着碎花裙，身后还有个长盒子的，分明就是那霸刀刘小彪，旁边断臂的是参天刀杜杀，落下那位女子是鸳鸯刀纪倩儿，方才挥出那至朴一拳的，可不就是传言中已经杀了司空南的陈凡？

圣公余孽……

先前在追杀方七佛的那场大战中，吞云和尚已经跟他们打过照面。这次上京，吞云也知道这里龙蛇混杂，天下高手都已经聚集过来，但他确实没料到，这群煞星也来了？他们如何敢来？

但既然已经来了，眼下就不是关心为何敢来的问题了。动念之间，对面穿碎花裙的少女也已经认出了他，她微微偏了偏头，而后一拍后方的盒子！

霸刀出鞘！

那少女抓住那把巨刃跃下马来，拖着转身冲向这边，吞云和尚的脚步已经开始后退，少女身形转过一圈，脚步越来越快，又是一圈。吞云和尚转身就跑，身后刀风呼啸，猛的袭来。

那把巨刃被少女直接掷了出来，刀风呼啸飞旋，贴着草尖直奔吞云，吞云和尚亦是轻功了得，越奔越疾，身形朝空中翻飞出去，长刀自他身下掠过，转了几圈砰的斜插在地面上，吞云和尚落下来，飞快奔跑。

以霸刀做暗器扔，正面哪怕是马车都要被砸得碎开，任何大高手恐怕都不敢乱接。霸刀落下之后若是能拔了带走，或许能杀杀对方的面子，但吞云眼下哪里敢扛了刀走。他朝着前方奔行，那边，一群小弟正冲过来：

“吞云老大——”

“走啊——”吞云和尚如风一般的掠过他们身边，这帮人连忙又转身跟上。再前方，有人大喊：“哪个山头的英雄——”说这话的，竟是一群京里来的捕快，大约有二三十骑。吞云大喊：“反贼！那边有反贼！”

冲在前方的总捕头樊重一头雾水，眼看这群人从身边跑过去，他们也奔向了那边。距离拉近，前方，一名女子拔出了地上的霸刀，扛在肩上，微微一愣。然后斗笠后方女子的眼睛，瞬间都眯成了一条危险的线。

樊重也是一愣，他反手拔剑，双腿一敲：“驾！给我——”在京城这地界，竟遇上霸刀反贼！这是真正的大鱼啊！他脑中说出话时，几乎想都没想，后方捕快们也下意识的加速，但就在眨眼之后，樊重已经用力勒歪了马头：“——走啊！不可恋战！走啊！”

对面，以杜杀等人为首的骑队也冲过来了。

霸刀刘西瓜、陈凡，再加上一大群圣公系的余孽忽然出现在这里，哪怕是京城地界，三十个捕快正面喂上去，根本渣都不会剩下！

一面逃跑，他一面从怀中拿出烟火令箭，拔了塞子。

一团烟火带着响声飞上天空，爆炸了。

……

血染的山岗。

一具身体砰的一声，被摔在了巨石上，鲜血流淌，碎得没了人形。周围，一片的尸体。

身形巨大的和尚站在这片血海里。

竹记的护卫已经全部倒下了，他们大都已经永远的死去，睁开眼的，也仅剩奄奄一息。几名秦家的年轻子弟也已经倒下，有的死了，有几名手足折断，苦苦**，这都是他们冲上来时被林宗吾随手打的。受伤的秦家子弟中，唯一没有**的那人名叫秦绍俞，他原本与高沐恩的关系不错，后来被秦嗣源折服，又在京中跟随了宁毅一段时间，到得女真攻城时，他在右相府帮忙奔走做事，已经是一名很出色的传令人和调配人了。

他曾经很崇拜宁毅。断了一条腿，口吐鲜血，面色如纸，仍在努力地往林宗吾这边爬。

田东汉也还活着，他在地上蠕动、挣扎，他握起长刀，努力地往林宗吾这边伸过来。前方不远处，两名老人与一名中年女子已经下了马车，老人坐在一颗石头上，静静地往这边看，他的夫人和妾室各自立在一边。

名叫纪坤的中年男子握起了地上的长刀，朝着林宗吾这边走来。他是秦府最主要的管事，负责许多脏活，容色冷酷，但事实上，他不会武艺，只是个纯粹的普通人。

“尔等皆是有身份之人，本座不欲赶尽杀绝……”

纪坤一刀劈在了他的头上，林宗吾眼也不眨，这一刀竟劈不进去。下一刻，他袍袖一挥，长刀化为碎屑飞上天空。

“本座……”

纪坤面色不变，抄起另一把刀，又照着他头顶劈了过来。林宗吾自持身份，已经让过一刀，此时眼中怒意绽放，猛地挥手，纪坤身形如炮弹般横飞出去，脑袋砰的撞在石头上。他的尸身摔落地面，就此死去。

秦嗣源望着纪坤的尸体，眼中闪过一丝哀戚之色，但面上表情未变。

林宗吾再猛地一脚踩死了在他身边爬的田东汉，走向秦嗣源。

夕阳西下。

“奸相，你识得本座么！”

“你叫林宗吾。”老人的目光望向一侧，听得他竟然认识自己，虽然可能是为求活命，林宗吾也是心中大悦，随后听老人说道，“只是个小人。”

林宗吾皱了皱眉头，目光平静如水：“哦。”

“老夫一生，为家国奔走，我苍生社稷，做过许多事情。”秦嗣源缓缓开口，但他没有说太多，只是面带嘲笑，瞥了林宗吾一眼，“绿林人物，武艺再高，老夫也懒得理会。但立恒很感兴趣，他最欣赏之人，名叫周侗，老夫听过他的名字，他为刺杀完颜宗翰而死，是个英雄。可惜，他尚在时，老夫未曾见他一面。”

“哼，周侗匹夫，可惜本座未曾来得及与他一战……”

“你是小人，怎比得上对方万一。周侗一生为国为民，至死仍在刺杀敌酋。而你，走狗一只，老夫在位时，你怎敢在老夫面前出现。此时，不过仗着几分力气，跑来呲牙咧齿而已。”

风已经停下来，夕阳正在变得壮丽，林宗吾表情未变，似乎连怒气都没有，过得片刻，他也只有淡淡的笑容。

“看来，你是求死了。”

他手上罡劲已经在蓄积，只要对方再说求死的话，他便要过去，拍死对方。如今他已经是大光明教的教主，即便对方以前身份再高，他也不会受人侮辱，手下留情。

老人的目光，只在微微瞥过地上的尸体时有一丝的痛苦之色，他望向了西面的阳光。何其壮丽的阳光，照在这原野和国度上，这壮丽的原野和国家啊！

下方有人声，远处有马蹄奔驰，有不知名的烟火放上天空。这是无数生灵活动的大地，他仍旧记得许多年前，他第一次意识到这人群壮丽时的感情，他去看那其中的规则、看这天地的大道，看那许许多多的人应当去往的方向。他做了很多的事情，他收获了爱情，收获了长相厮守的女子，收获了家庭、功名，他试图振作这个国家，试图拯救这个国家……

啊，这么多年过去了，他已经白发苍苍了……

一如既往的，每一次回想这些，他都感到热泪盈眶。

在最后的温暖的阳光里，他握住了身后两人的手，偏着头，微微笑了笑。

“老夫岂会死在你的手中……”

他说道。

不久之后，林宗吾在山岗上发了狂。

……

马队疾奔而来。

周围能够看到的人影不多，但各种联络方式，烟花令箭飞上天空，偶尔的火拼痕迹，意味着这片原野上，已经变得非常热闹。

铁天鹰在山岗边停下，往上看时，隐隐约约的，宁毅的身影，站在那一片红色里。

夕阳从那边照射过来。

……

原野上，有大量的人群汇合了。

大光明教的高手们也已经云集起来。

一些绿林人士在周围活动，陈庆和也已经到了附近。有人认出了大光明教主，走上前去，拱手发问：“林教主，可还记得在下吗？您那边如何了？”

“邝贤弟。”林宗吾毫无架子地拱了拱手，然后朗声道，“奸相已伏诛！”

众人发出一阵呐喊和咆哮，陈庆和心中一惊，他知道林宗吾在为大光明教进京造势，但这是没有办法的，即便此后上面问罪下来，有背景的情况下，大光明教仍旧会从底层渗入京城，而后通过许多方式逐渐变得光明正大。

不远处的地方，吞云和尚匿身在人群中，暗道晦气，随后又想，要不要挑拨一下这林宗吾，告诉他圣公余孽进京的消息，让他们再去打一场。

北面的山岗上，有马队奔行上来了。

“林恶禅！”一个没什么生气的声音在喊，那是宁毅。

林宗吾转过身去，笑眯眯地望向山岗上的竹记众人，然后他举步往前。

竹记不过几十人，就算有帮手过来，顶多一百两百。这一次，他大光明教的高手也已经过来了，如疯虎王难陀、快剑卢病渊、猴王李若缺……还有许多的一流高手，加上相熟的绿林豪杰，数百人的阵容。如果需要，还可以源源不断的调集而来。

可惜，师姐见不到这一幕了……

秦嗣源在时，大光明教的势力根本无法进京，他与宁毅之间，是有很大的梁子的，这一次，终于到了清算的时候。

他朝着宁毅，举步前行。

又有马蹄声传来。随后有一队人从旁边冲出来，是以铁天鹰为首的刑部捕快，他看了一眼这局势，奔向陈庆和等人的方向。

林宗吾的脚步未停，其他人也缓缓迎上来，包括陈剑愚等绿林武者，跟在附近，体会着这传闻已是天下第一的武者的风度，微微拉近距离时，林宗吾皱起了眉。

也有不少人的眉头先后皱起来了。

山岗那边，震动未停。

双方距离拉近到二十余丈的时候，前方的人终于停下，林宗吾与山岗上的宁毅对峙着，他看着宁毅苍白的表情——这是他最喜欢的事情。但心头还有疑惑在盘旋，片刻，阵型里还有人趴了下去，聆听地面，许多人露出疑惑的表情。

一切都已经晚了。

以那山岗为限，第一匹战马的身影飞跃而出，奔驰而来的马队犹如遮天蔽日的阴影，轰鸣声踏破了地面。这铁蹄的巨浪往左右延伸开去，铺天盖地而来。

“走——”

林宗吾嘶吼如雷霆。

那边因为奔行许久正在吃肉干的吞云和尚一把扔了手中的东西：“我——操——”

他转身就跑。

几百人转身便跑。

不远处似乎还有人循着讯号赶过来。

铁骑横扫，直接逼近了众人的后阵。大光明教中的高手卢病渊转过身来，挥剑疾扫，两柄长枪突破了他的方向，从他的胸口刺出后背，将他高高的挑了起来，在他被撕碎之前，他还被奔马推得在空中飞舞了一段距离，宝剑乱挥。

林宗吾将两名属下推得往前走，他猛然转身，一拳轰出，将一匹冲来的战马一拳打得翻飞出去，这真是雷霆般的声势，籍着余光往后瞟的众人来不及叫好，后来奔行而来的骑兵长刀挥砍而下，转眼间，一柄两柄三柄四柄……林宗吾巨大的身体如同巨熊一般的飞出，他在地上滚动跨步，然后继续轰然奔逃。

后方跑得慢的、来不及上马的人已经被铁蹄的海洋淹没了进去，原野上，鬼哭狼嚎，肉泥和血毯铺展开去。

那边的山岗，夕阳如火，宁毅在马上抬起头来，眼中还停留着另一处山上的景象。

敌人杀来时，那位老人与身边的两位妻子，嚼碎了口中的药丸。皆有白发的三人依偎在一起的情景，即便是发了狂的林宗吾，最后竟也没能敢将它破坏。

秦嗣源，这位组织北伐、组织抗金、组织守护汴梁，而后背尽骂名的一代丞相，被判流刑于五月初六。他于五月初九这天傍晚在汴梁城外仅数十里的地方，永远地告别这个世界，自他年轻时出仕开始，至于最终，他的灵魂没能真正的离开过这座他魂牵梦绕的城池。

在他死去后的很长一段时间里，参与杀害他的人，被多数人们称为了“义士”。

第六四五章 宁夏催鬼语 厄夜起风雷（一）

夜幕降临，朱仙镇以南，河岸边有附近的衙役集结，火把的光芒中，血红的颜色从上游飘下来了，而后是一具具的尸体。

不远处的道路边，还有三三两两附近的居民和行人，见得这一幕，大都慌乱起来。

到得此时，还没有多少人知道北面到底出了什么事情，只是在傍晚时，有人曾见过带血的人影骑马而过。附近小地方的衙役过来，见得水中景象，一时间也是心惊肉跳。

京畿重地，唯一一次见过这等场面，时间倒也隔得不久。去年秋天女真人杀来时，这河道上也是流水成赤红，但这女真人才走不久……莫非又杀回来了？

一时之间，附近都小小的骚乱了起来。

……

天边，最后一缕夕阳的余烬也没有了，荒野上，弥漫着血腥气。

黑色的轮廓里，有时候会传来**声，陈剑愚昏昏沉沉的从地上撑坐起来时，手上一片粘稠，那是附近尸体里流出来的东西——不知道是内脏的哪一段。

剧烈的疼痛传入脑袋，他身体颤抖着，“呵、呵……”两声，那不是笑，而是压抑的哭声。

周围尸体漫布。

即便是行走江湖、久历杀戮的绿林豪杰，也未必见过这样的场面——他先前听过类似的——女真人来时，战场上是真正杀成了修罗场的。他能够在绿林间打出偌大的名气，经历的杀阵，见过的死人也已经不少了，但是未曾见过这样的。听说与女真人厮杀的战场上的景象时，他也想不清楚那场面，但眼下，能略略推想了。

绿林人行走江湖，有自己的路子，卖与帝王家是一途，不惹官场事也是一途。一个人再厉害，遇上军队，是挡不住的，这是普通人都能有的共识，但挡不住的认知，跟有一天真正面对着军队的感觉，是截然不同的。

眼见着那山岗上脸色苍白的男子时，陈剑愚心中还曾想过，要不要找个由头，先去挑战他一番。那大和尚被人称作天下第一，武艺或许真厉害，但自己出道以来，也不曾怕过什么人。要走窄路，要出名，便要狠狠一搏，更何况对方自持身份，也未必能把自己怎样。

而后千骑突出，兵锋如巨浪涌来。

即便是天下第一，也只得在人群里奔逃，其余的人，便先后被那杀戮的浪潮卷入进去，那片刻间，空气中弥漫过来的夜风都像是粘稠的！后方不断有人被卷入，惨叫声响彻黄昏，也有眼见逃不掉要转身一战的，话都来不及说全，就被奔马撞飞。而视野那头，甚至还有见了烟火令箭才匆匆赶来的人群，目瞪口呆的看了片刻，便也加入这奔逃的人群里了。

他是被一匹奔马撞飞，而后又被马蹄踏得晕了过去的。奔行的骑兵只在他身上踩了两下，伤势均在左边大腿上，如今腿骨已碎，触手血肉模糊，他明白自己已是废人了。口中发出哭声，他艰难地让自己的腿正起来。不远处，也隐约有哭声传出。

此时来的，皆是江湖汉子，江湖好汉有泪不轻弹，若非只是痛苦、悲屈、无力到了极致，想必也听不到这样的声音。

对于江湖上的厮杀，甚至擂台上的放对，各种意外，他们都早已预着了，出什么事情，也大都有着心理准备。唯独今日，自己这些人，是真被裹挟进去了。一场这样的江湖火拼，说浅些，他们不过是旁观者，说深些，大家想要出名，也都还来不及做什么。大光明教主带着教众上来，对方挡住，就算双方大火拼，火拼也就火拼了，顶多沾上自己，自己再出手给对方好看呗。

然而什么都没有，这么多人，就没了活路。

对于那大光明教主来说，或许也是如此，这真不是他们这个层级的游戏了。天下第一对上这样的阵仗，第一时间也只能拔腿而逃。回想到那脸色苍白的年轻人，再回想到早几日上门的挑衅，陈剑愚心中多有懊恼。但他不明白，不过是这样的事情而已，自己这些人上京，也不过是搏个名声地位而已，纵然一时惹到了什么人，何至于该有这样的下场……

光点闪动，不远处那哭着起来的人挥手打开了火折子，光芒渐渐亮起来，照亮了那张沾满鲜血的脸，也淡淡的照亮了周围的一小圈。陈剑愚在这边看着那光芒，一时间想要说话，却听得噗的一声，那光圈里人影的胸口上，便扎进了一支飞来的箭矢。那人倒下了，火折子掉在地上，明明暗暗了几次，终于熄灭。

远处，马的身影在黑暗里无声地走了几步，名叫宇文飞渡的游骑看着那光芒的熄灭，然后又反手从背后抽出一支箭矢来，搭在了弓弦上。

黑暗里，隐约还有人影在静静地等着，预备射杀幸存者或是过来收尸的人。

北面，骑兵的马队本阵早已远离在返回军营的路上。一队人拖着简陋的大车，经过了朱仙镇，宁毅走在人群里，车上有老人的尸体。

天空中星光黯淡，游目四顾，周围是汴梁的土地，几名总捕匆匆的赶回汴梁城里去了，旁边却还有一队人在跟着。这些都无所谓了。

周围的原野间、山岗上，有伏在暗中的人影，远远的眺望，又或是跟着奔行一阵，不多时，又隐入了原本的黑暗里。

汴梁城。形形色色的消息传过来，整个上层的气氛，已经紧绷起来，山雨欲来，一触即发。

*****************

童贯在府中，已经罕见的发了两次脾气，下人奔跑进来时，是预备着他要发第三次脾气的，但随即并没有出现这样的情景。

“……秦、秦嗣源已经——已经死了。”

纵然是军队出身的下人，也费了些力气才将这句话说完，童贯手中握着一对铁胆，停止了转动，眼睛也眨了眨。他显然是能预料到这件事的，但事情确凿之后，又让他这样愣了片刻。

然后吐了口气，话语不高：“死了？被那林宗吾杀了？”

“回王爷，不是，他与其一妻一妾，乃是服毒自杀。”

“自杀。”童贯重复了一遍，过了一阵子，才道，“那他儿子怎么样了，秦绍谦呢？”

下人回答了这个问题。听到那答案，童贯缓缓点了点头，他走到一边，坐在椅子上，“老秦哪，这个人真是……一直风生水起，到最后却……从善如流，毫无反抗……”

不过他心中也知道，这是因为秦嗣源在一系列的过激举动中自己堵死了自己的后路。正要感叹几句，又有人匆匆忙忙地进来。

“报！韩敬韩将军已进城了！”

“哦，进城了，他的兵呢？”

“听说，在回军营的路上。”

童贯双唇轻抿，皱了皱眉：“……他还敢回城。”随后却微微叹了口气，眉间神色更是复杂。

“韩将军直接去了宫里，据说是亲自向圣上请罪去了。”

“知道了。”童贯放下手中的两只铁胆，站了起来，口中仿佛在自言自语，“回来了……真是……当圣上杀不了他么……”

听说了吕梁义军出动的消息后，童贯的反应是最为恼怒的。他固然是武将，这些年统兵，也常发脾气，但有些怒是假的，这次则是真的。但听说这骑兵队又回来了之后，他的语气明显就有些复杂起来。此时谭稹、李炳文等人皆已入宫，他名义上不再掌管军队，过得片刻，径直出去花园走动，表情复杂，也不知他在想些什么。

皇宫，周喆从书桌后抬起目光来，望着跪在下方的韩敬。

“你当朕杀不了你么？”

“臣自知有罪必死，请陛下降罪、赐死。”

周喆蹙起眉头，站了起来，他方才是大步从殿外进来，坐到书桌后埋头处理了一份折子才开始说话，此时又从书桌后出来，伸手指着韩敬，满眼都是怒意，手指颤抖，嘴巴张了两下。

他没料到对方半句辩解都没有。杀，还是不杀，这是个问题。

“你。”他的语气按捺下来，“把事情原原本本地给朕说清楚！”

“臣自知有罪，辜负陛下。此事事关军法，韩敬不愿成狡辩推诿之徒，只是此事只关系韩敬一人，望陛下念在吕梁骑兵护城有功，只也赐死韩敬一人！”

“你倒光棍！”周喆随后吼了起来，“护城有功，你这是拿功劳来要挟朕么——说！杀不杀你，是朕的事，朕现在要知道，发生了什么事！”

韩敬跪在下方，沉默半晌：“我等吕梁人此次出营，只为私仇杀人。”

“好，死罪一条！”周喆说道。

“我等为杀那大光明教主林宗吾。”

“哼。”周喆一声轻哼，“朕听说过此人。他与尔等有多大的梁子，要你们全部杀出去啊！？”

韩敬再度沉默下来，片刻后，方才开口：“陛下可知，我等吕梁人，曾经过的是什么日子。”

“……深山老林，土地贫瘠，种的东西，能收的不多。我等在雁门关附近，正处边界之地，辽人年年打草谷，一过来，便要死人，不光死人，本就不够吃的粮，还得被人抢走。从小到大，年年所见，都是身边的人冻死饿死、被人杀死。陛下，韩敬这一辈子，过去几十年，无恶不作，我杀过人，饿的时候，吃过人。吕梁山的人，不光被外面的人杀，里面的人，也要自相残杀，只因粮食就那样一点，不死人，哪里养得活人。外面说，欢欢喜喜汾河畔，凑凑呼呼晋东南，哭哭啼啼吕梁山，死也不过雁门关。陛下，臣的娘亲是被饿死的，人快饿死的时候，其实是哭也哭不出来的……”

“好了。”听得韩敬缓缓说出的这些话，皱眉挥了挥手，“这些与尔等私自出营寻仇有何关系！”

韩敬顿了顿：“吕梁山，是有大当家之后才慢慢变好的，大当家她一介女流，为了活人，四处奔走，说服我等联合起来，与周围做生意，最终盘活了一个寨子。陛下，说起来就是这一点事，然而其中的艰辛困苦，唯有我等知道，大当家所经历之艰难，不仅是出生入死而已。韩敬不瞒陛下，日子最难的时候，寨子里也做过不法的事情，我等与辽人做过生意，运些陶瓷字画出去卖，只为一些粮食……”

“怕也运过铁器吧。”周喆说道。

“山中铁器不多，为求防身，能有的，我们都自己留下了，这是立身之本，没有了，有粮食也活不了。而且，我等最恨的是辽人，每一年打草谷，死于辽人手下的同伴数不胜数，大当家的师父，当初也是为刺杀辽人将领而死。也是因此，后来陛下主持伐辽，寨中大伙都拍手称快，又能收编我等，我等有了军制，也是为了与外界买粮方便一些。但这些事情，我等无时或忘，后来听说女真南下，寨中父老支持下，我等也才一齐南下。”

“……你们也不容易。”周喆点头，说了一句。

“荒僻山野，活人不易，大当家的恩情，青木寨每个人都记在心里。她虽是女流，于我等而言，说如生我爹娘，养我父母，却也不为过。早两年，那林宗吾来到山里，说要与我等做生意，我等自然欢迎，后来却想占我吕梁山大权，他仗着武艺高强，要与大当家比武。其实我等居于山野，于战场厮杀，为活命使剑，只是常事，若是将命搭上了，也只是命数使然。然而日子好过了，又怎能让大当家再去为我等搏命。”

周喆道：“你们这样想，也是不错。后来呢？”

“我等劝阻，然而大当家为了事情好谈，大伙儿不被逼迫太过，决定出手。”韩敬跪在那里，深吸了一口气，“那和尚使了卑鄙手段，令大当家负伤吐血，其后离开。陛下，此事于青木寨而言，乃是奇耻大辱，因此今日他出现，我等便要杀他。但臣自知，军队私自出营乃是大罪，臣不后悔去杀那和尚，只后悔辜负陛下，请陛下降罪。”

这御书房里安静下来，周喆背负双手，眼中思绪闪动，沉默了片刻，随后又转过头去，看着韩敬。

陡然问道：“这话……是那宁毅宁立恒教你说的？”

第六四六章 宁夏催鬼语 厄夜起风雷（二）

“这话……是那宁毅宁立恒教你说的？”

御书房中，满屋的光火照过来，听得皇帝的这句询问，韩敬微微愣了愣：“宁毅？”

周喆盯着他，没有说话。

韩敬跪在那儿，表情一时间似乎也有些慌张，摸不清头脑的感觉：“陛下，宁毅这个人……是个商人。”

“嗯，那又如何。”

“那他……是个做买卖的……”韩敬面上的表情复杂起来，似乎完全不明白周喆在此时提起宁毅的缘由，他整理了一下思绪，“不、不瞒陛下，当初吕梁山要吃的，做生意的时候，这位宁先生过来，与我吕梁山关系不错，进京之后，我等也有往来。可……可今日之事，陛下，他……他是个商人啊……”

“他与右相关系不错。”周喆背负双手，沉默了片刻，自言自语道，“没错，是朕想得岔了，他虽然不错，却从未真正接触官场，不过是在人背后办事……”

韩敬在那边不知道该不该接话，过得一阵，周喆指了指他：“韩敬哪，就凭此次的事情，朕是真该杀你。”

韩敬缩了缩身子。

“可是你吕梁山青木寨的人，能有如此战力，也正是因为这等情份，没了这等血性，没了这等草莽之气，朕又怕尔等变得与其他人一样了。可韩敬，无论如何，京城，是讲规矩的地方，有些事情啊，不能做，要想折衷的法子，你说，朕要拿你们怎么办呢？”

“臣、臣……不知……请陛下降罪。”

“罪，是一定要降的！”周喆强调了一句，“但，如何让这草莽之气与规矩合起来，你要与朕一同想办法。对于尔等，有些该变，有些不该，这中间拿捏在哪里，朕还未完全想得清楚。你们这次是大罪，但是……老秦……”

他仰起头，微微顿了顿：“老秦一家，未出京就死了。这些人迫不及待的样子，真是令人齿冷！韩敬，你曾经在武瑞营中，跟过秦绍谦，秦绍谦如何，你心中知道吧？”

“秦将军……臣觉得，其实是个好人……”

“是啊，是个好人。”周喆这倒没有反驳，“朕是明白的，他对下面的人，还算不错，可为了胜仗，他借用父亲的权势，将好东西全都收归麾下，其它的军队，多受其害。他有功也有过，朕却不能让他功过就此抵消。这就是规矩，但此次，他父亲去世了，他也被人砍得身首两端，朕伤心又痛心，伤心于他们一家死了，痛心于……这些活着的权臣啊，勾心斗角，置家国于无物！”

“韩卿哪，你将来，不要成了这等权臣。”

周喆吸一口气，缓缓走到书桌旁：“你起来吧，此次的事情，朕给你补个条子。你可知，朕此次是单独见你，谭稹、李炳文、曹方休这些人，早就来了，朕给你透个底，李炳文没有说你坏话，他是把你当兄弟的，但其他的人，参劾你是他们的本分，你心中也不可记恨，知不知道？”

“是。”

“不是叫你起来嘛。”周喆皱了皱眉。

“罪臣不敢。”

“让你起来就起来，不然，朕要生气了。”周喆挥了挥手，“正有几件事要多问问你呢。”

“谢陛下。”

韩敬这才站起来，周喆点了点头，脸上便有点笑容了。

“听说，这林宗吾，号称天下第一高手？是也不是？”

“是。”韩敬点头，“绿林之间盛传，他那大光明教，前身便是摩尼教。而此次进京，他背后也是有人的……”

“这些东西朕心中有数，但你不要瞎攀扯。”周喆简单地教训了一句，待到韩敬点头，他才满意道，“听说，此次进京，他身边带了的人，也都是高手。”

“是。”

“你们将他如何了？”

“他负伤逃遁，但麾下教众，被我等……杀得七七八八了……”

“哈哈。”周喆笑起来，“天下第一，在朕的骑兵面前，也得抱头鼠窜哪。你们，伤亡如何啊？”

“也有……死伤了数人……”韩敬犹豫一下，又补充，“死了五位兄弟，有些负伤的……”

周喆抿起了嘴，然后道：“都是烈士，要好好抚恤。你们虽是为大当家而私自出营，但这次，钱从宫里出。不过，你也得跟大伙儿说好，朕是敬佩你们大当家做的事情，但这等不守规矩的事，可一不可再了，若还有下次，朕也只得像对待秦家一样，忍痛……查办你们。”

韩敬回答了之后，周喆才又点了点头，微笑道：“另外有一点，朕倒是有些奇怪，你们如此爱戴陆大当家，为何每次都是你来见朕，不是那陆大当家本人呢？”

韩敬犹豫了一下：“……大当家，毕竟是女子，因而，这些事情，都是托臣下来分说……绝非对陛下不敬……”

“哈哈哈哈。”周喆豁达地笑起来，“朕明白了，朕明白了。韩卿不用着急，朕都明白的。你们大当家，是个可敬可佩的女巾帼、大英雄，朕心照了。今日之事，她若过来，我俩之间，说不定还真不好说话。吕梁山，皆是朕的子民，你们受苦多年，是朕的过失，但往事已矣，不必回头了。如今女真猖狂，山河风雨飘摇，却未尝不是男儿建功之机，韩敬，你们好好为朕守这天下，朕不负你们，异日未尝不能像广阳郡王一般，赐爵封王……”

周喆原本对于青木寨的骑兵还有些疑惑，韩敬与陆红提之间，到底哪个是说了算的头领，他摸得不是很清楚，此时心中豁然开朗。吕梁山青木寨，最初自然是由那陆红提发展起来，然而壮大之后，女子岂能统领群雄，说了算的终究还是韩敬这些人，但那陆姑娘威望甚高，寨中众人也承她的情，对其极为敬重。

如此一来，对于韩敬这等掌实权的，自己恩威并施，对陆红提那等被供着的，自己只要各种荣宠恩惠加上去便行了。

这些事情想得清楚，他心中颇为愉悦。先前想起那宁毅，不过是心头灵光一闪，韩敬一脸疑惑的时候，他就后悔了。

他先前对于宁毅的感兴趣，主要还是好几次没见到李师师，后来那次在城头见到李师师为士兵表演，他的心中，也有着复杂的情绪。然而李师师已有了心上人，他是皇帝，岂能为此争风吃醋。他详细了解了那宁毅，一介书生，却跑去经商，在右相麾下各种不入流的小手段折腾，心中厌恶，却也不能不承认对方有些本领。自己既然身为帝王，便该用人无类，秦嗣源已死，异日让他当个小丑跪在自己面前，用一用他，若犯了错，随手抹了便是。

自己岂会真的在意这样的人，而即便右相倒台，又岂会因为这样的情绪而去顺手打掉他。但他将来若做了错事，自己也不会姑息便是。

因为这样的情绪，他每每注意到这个名字，都不愿意过多去想——想多了岂不显得很重视他——这次在这样正式的场合，对着重视的将领说出宁毅来，出口之后，韩敬迷惑的表情里，他便觉得自己有些丢脸：你做下这等事情，是否是一个商人指使的。

啧，真是掉份。

好在韩敬也知道自己犯了大错，心中正在紧张，应该也注意不到什么。

在这之后，又知道了这支吕梁骑兵的大致情况，有了突破口，他情绪愉悦——如何调整这支吕梁骑兵，令他们不失野性，又能牢牢握住，甚至发展出更多的这种素质的军队来，这其实是近期他觉得最大的事情，因为这里没有成法——至于秦嗣源的死，各种权力的交替，哪怕是京畿附近闹出这么大的事情，各种的吃相难看，按照规矩去办，该敲打的敲打，也就是了。

与韩敬又聊了一阵，周喆才放他回去，安抚军心，顺便给他补了个出兵的条子。至于谭稹、李炳文等人，就不安排他们在宫里打照面了，免得又要劝架。

韩敬带着几名亲兵轻骑出京，经过一处院落时，远远看见不大的灵堂已经搭起来，他微微的叹了口气……

他出城之后，京城之中的气氛，俨然像是罩上一层雾气，在这个夜里，朦朦胧胧的让人看不清楚。

****************

近两千骑兵，无军令而出营，其后在原野上杀得血流成河，这样的事情，平素自然算是大事，眼下的情况里，则该说是可大可小。

秦嗣源的问题，牵涉的范围实在是太广，京中几个大族，几个地位最高的臣子，要说完全脱得了干系的，实在不多。消息传来，又有大员入宫，位于权力核心者都在猜测接下来可能发生的事情，至于下方，类似于陈庆和、铁天鹰等捕头，也早早回京，做好了大干一番的准备。待到秦嗣源一家的噩耗传入京城，情况显然就更加复杂了。

这一下，上面无论要处理哪一方，显然都有了由头。

然而这天晚上，事情都一直绷紧在那儿，没有后续的发展。或是皇帝还未做出决定，或是几个权臣还在私下交涉，众人便也观望着风头，不敢轻举妄动。

朱仙镇距离京城有三四十里的路程，秦嗣源、秦绍谦等人的死讯虽然当晚就传入京中，尸体却一直未至。至于这天晚上为了救秦嗣源而出动的，掌握了秦府最后力量的一帮人，也只是随着装尸体的马车缓缓而行。

女真人去后，汴梁虽然再度繁华起来，但夜间还是闭上了城门。秦嗣源的尸体随宁毅等人在凌晨到了汴梁南门外，等到清晨开门了，方才驶入城内，铁天鹰等人早已在那儿等着了。

此时早朝已经开始，一旦事情有了定论，他便能出手拿人。宁毅等人护着尸体进来，神色冷然，似乎是不想再搞事，不久之后，便将尸首运入小小的灵堂里。

树倒猢狲散，墙倒众人推。秦嗣源虽然盖棺，此时敢来祭奠他的人，可能不多。天亮起来了以后，铁天鹰则收到消息，骑兵出营的事情，被上头轻拿轻放了。

然而这边事情还未完，在这清晨时分，第一个过来祭奠的大员，不料竟是童贯。他进去看了秦嗣源等人的灵堂，出来时，则首先叫了宁毅，到旁边说话。

距离灵堂不远处的院落房间里，对话是这样的：

“为你之事，本王昨夜一晚都没睡好！你瞒得了别人，瞒得过我么。一千八百吕梁骑兵出营的事情，说与你无关？你瞒得了天下人？”

“只为救秦相一命……”

“你！救到了？”

“为当为之事，秦相的确鞠躬尽瘁，他不该是这样的结局……”

“然而，为当为之事，他还是用错了法子。前车之鉴，便是后车之覆！”

“却想不到第一个过来祭奠的，会是王爷……”

“哼！本王……唉……”

“为保秦相，我用尽了法子，如今，终究功亏一篑……”

“你要说什么？”

“秦相走之前，留下了一些东西，很多人想要。我一介商人而已，秦相走了，我留不住。东西……在这里。”

“……你想借刀杀人！？本王统军之人，要你这个！？”

“王爷在这里牵扯最浅，也最不怕事。这是秦相留下来的因果，谁沾都不好，王爷要拿来用，或是拿去烧了，都随意吧。”

“……”

铁天鹰以为至少童贯会为了骑兵之事而震怒，然而大人物的心思他果然想不通，与宁毅私下交涉不久之后，这位王爷也是一脸平静地走了。

对于宁毅这边，童贯不再追究，军队的事，宫中有周喆给背了书，此后吩咐下来的，就只有缉拿刺杀秦嗣源的凶犯这一项了——这也是没得拿的，刑部总捕在绿林间确实是煞星，但想要动到林宗吾这个级别，并不容易。最近几十年来，唯一被他们动了的大宗师，只是刘大彪一人而已。

而在这其中，林宗吾也是真正的吃了大亏，他原本有京中大员撑腰，想要刺杀秦嗣源后，天下闻名，京中再高拿轻放一点，大光明教就顺势扩大到京城，谁知道迎面撞上军队，教中高手被杀得七七八八不说，接下来想要入京，一时半会也成了泡影。

除林宗吾外，京中几个暗中养士的大家族，也多有损失。跑到原野上看那一场热闹的绿林高手，则更是凄凉得没处说理。但在这场火拼中，暗地里浮现出来的许多东西，也真正的让人动容，一些早就被京城通缉的重犯，包括圣公余孽等人的纷纷进京，似乎都是在预示着某些不好的兆头将要来临。

秦嗣源死后，权力的瓜分，必然也是要有一场火拼角逐，才能再度稳定下来的。

而铁天鹰也绝不相信宁毅会在这场混乱中置身之外，他投靠了童贯或是哪边尚在其次，重要的是，为了家中一百人，他去屠杀了半个梁山，这次的事情，他一定会回头报复！

但由于上头的轻拿轻放，再加上秦家人的死光，又有童贯有意无意的照拂下，宁毅这边的事情，暂时便淡出了大多数人的视线。

此后数日，灵堂偶尔有人过来祭拜，宁毅花了些钱，在胡同口搭起一些戏台，又召集了手下的表演者，或是说书，或是唱戏，附近的孩子偶尔过来听听看看，戏台还给发糖。这些表演倒也有分寸，多半表演让人笑得合不拢嘴的节目，说书也绝不谈及悲壮的了，只说些与世事无关的话本故事。夏日或晴或雨，有的孩子过来了，又被打听到这是奸臣丧事的大人给拉了回去，下雨之时人不多，戏台上的表演却也继续，有一次种师道过来，在夏日深深浅浅的树荫里，听得那边二胡声响起来，歌者在唱。

“滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄……是非成败转头空。青山依旧在，几度夕阳红……白发渔樵江渚上，惯看秋月春风……”

那歌声苍凉，衬在一片的笑语故事里，倒显得滑稽了，待听到“古今多少事，都付笑谈中”时，不觉落下眼泪来。夏天明媚，风雨却苍茫，告别一道守城的秦嗣源之后，他也要走了，带着弟弟的遗骨，回西北去。

其余的京中大员，便也不在乎秦嗣源死后的这点小事情。此时他仍是奸臣，不能谈是非，不能谈“有”，便只能说“空”了。既然谈及是非成败转头空，这些人也就更加将之抛诸脑后，有这等想法的人，是玩不转政坛的。

只有铁天鹰没有被这样的氛围所迷惑，秦嗣源与秦绍谦的头七过后，宁毅等人在不惊动太多人的情况下，安葬了这一家人。此时京中各项事情已经回到混乱繁忙的正规上去，刑部花大力气调查着北上而来的摩尼教余孽的事情，但由于最近这段时间上京的人数实在太多，京中爆发的各种案件也多，调查起来，一直都进度缓慢，但铁天鹰还是安排了人手，监视着竹记的动向。

在大的方向上，太原沦陷后，建立黄河防线已经成为京中近期以来最大的战略行动，要建立这么大的防线，便要出钱出力，出钱出力，要有权利分配的事情，于是京中各个势力，都在争取。另一方面，右相空缺出来，新的人选未定，这也是一块大饼——事实上，只要是明眼人，都能看出来，李纲苦苦支撑的左相之位，估计也已经做不长久了。

因为有女真人的威胁，军队是重中之重，京中诸方大员，都在寻求革新之道，城外的武瑞营，此时已经被捧在了风口浪尖，只不过越是这样，该怎样对这支军队下手，诸方就越是谨慎。这些都是大事。宁毅在安葬了秦嗣源后，很大方向上开始倾向于童贯一系，竹记又开始动了起来，但他刚刚进入童贯的圈子，基本上，也都是在自行其是，可能要先回复自己手下竹记的活力。

由于这样那样的缘故，在诸多大事之中，竹记所在做的事情，就真正的显得微不足道了，竹记成员的许多事情，一时间，似乎也显得有些漫无目的。秦嗣源死后，宁毅的行事，也显得奇怪了许多，铁天鹰偶尔见他出门，看看布匹，谈谈生意，做些比以前更加无聊的事情，在这段时间里，倒也猜不出他在想些什么。

刑部的事情越来越多，五月中旬快要过完的时候，宗非晓便也被调配回京了。这天中午，两人便在宁毅最近常去的布行附近碰头，到酒楼上，聊起最近的事情来……

第六四七章 宁夏催鬼语 厄夜起风雷（三）

“……俗语有云，人无远虑，便必有近忧。回想最近这段时间的事情，我心中总是不安。当然，也可能是进来事情太多，乱了我的心思……”

京城五月二十。距离女真人的离去，已过了将近半年时间，道路边的树木叶子葱郁，行人来往、商贩叫卖、身影如织，酒楼上方，铁天鹰一面说话，一面与宗非晓在小包间里的桌边坐下了。

作为刑部总捕，也是天下凶名赫赫的高手，宗非晓身形魁梧，比铁天鹰还要高出一个头。因为外功出众，他的头上并无须发，看起来凶神恶煞的，但实际上却是外粗内细之人。铁天鹰与他合作过数次，包括押送方七佛上京那次，两人也是在宁毅手上着了道，因此交流起来，还算有共同语言。

时间并不充裕，两人各自都有许多公务处理，铁天鹰一面倒酒，一面将最近这段时间与宁毅有关的京中事态说了一番。事实上，自女真人退去以后，半年的时间过来，京中状况，大部分都围绕着右相府的起伏而来，宁毅身处其中，颠簸辗转间，到如今仍旧在夹缝中生存下来，即便落在铁天鹰眼中，情况也绝非简简单单的三言两语就能说清楚。

如今距离秦嗣源的死，已经过去了十天。京城之中，偶尔有书生在发表慷慨言辞时还会说起他，但总的来说，事情已过去，奸臣已伏诛，大部分人都已经开始向前看了。此时回头，许多事情，也就看的愈发清楚一些。

“……宁毅此人，京中诸公多因他的身份有所轻视，然而在右相手下，这人机智频出。回首去年女真来时，他直接出城，后来坚壁清野，到再后来的夏村之战，都有出过大力。若非右相忽然倒台，他也不致一蹶不振，为救秦嗣源，甚至还想办法出动了吕梁骑兵。我看他手下布置，原本想走，此时似乎又改变了主意，不管他是为老秦的死还是为其它事情，这人若然再起，你我都不会好过……”

常年行走绿林的捕头，平日里树敌都不会少，但绿林的仇怨不比朝堂，一旦留下这样一个对头上了位，后果如何，倒也不用铁天鹰多说。宗非晓在接手密侦司的过程里差点伤了苏檀儿，对于眼前事，倒也不是没有准备。

“先前那次交手，我心中也是有数。其实，亳州的事情之前，我便安排人了人手进去了竹记。”宗非晓说着，皱了皱眉，“只是，竹记先前依托于右相府、密侦司，其中有些事情，外人难知，我安排好的人手，也未曾进过竹记核心。只是最近这几天，我看竹记的动向，似是又要折回京城，他们上方流出风声，说如今的大东家成了童贯童王爷，竹记或者改名、或者不改，都已无大碍。”

“我看怕是以狐假虎威居多。宁毅虽与童王爷有些来往，但他在王府之中，我看还未有地位。”

“他原是秦嗣源一系，纵然投诚，童王爷又岂会立刻信任他。但以童王爷的势力，这宁毅要经营生意上的事，一定是畅通无阻的。而且……”宗非晓微微有些犹豫，终于还是说道，“铁兄，似秦嗣源这样的大官倒台，你我都看过多次了吧。”

“嗯。”铁天鹰点了点头，“不少了。”

坐在那边的宗非晓笑了笑：“是啊，那大员倒台之后的情景，你我也已经熟悉了。那些大员的子弟啊、幕僚之流，确实也有被人放过，或是攀上其它高枝，平安过度的。然而，人一生经历过一两次这样的事情，心气也就散了。这些人啊，不乏有你我抓紧牢里，后又放出来的，跑来找你我寻仇的，能有几个，顶多，在轻慢过他的牢头面前张扬一番罢了，再往上，往往就不好看了。”

“毕竟说到底，这些人即便保下命来，身份之上，总是要遭人白眼猜忌。如今右相案风波刚过，这宁毅纵然一腔热血，该有的手段，在他调动骑兵之后也要用完了吧。他或许有些好处给王爷，莫非王爷就不防他？真的重用他？所以啊，他如今才是不敢乱来、节外生枝的人……”

宗非晓说到这里，微微顿了顿：“你我二人，皆已是总捕，往上一步，由草莽入官场，倒只能算是个说不得的小吏，但在如今位子上，要你我办事之人，何曾少过。这宁毅嘛，往上一步，便是王府的人了，他在相府中，便未高看过我等，到了王府……嘿，说句实在话，如今他是穿鞋的，我是光脚的。我动了他女人又如何，若是豁出去了与我死磕，我或许难以幸免，他能讨得了好去？我就不信了。”

他满是横肉的脸上冷冷一笑，拈了颗米糕扔进嘴里：“自古以来，横的怕愣的，我进得京来，便有所准备。他若真要闹事，不用他来找我，我先去找他，大不了同归于尽，他家大业大、女人又多，我看是我怕他还是他怕我。铁兄，你说是不是这个道理。”

铁天鹰便也笑起来，与对方干了一杯：“其实，铁某倒也不是真怕多少事情，只是，既然已结了梁子，眼下是他最弱的时候，总得找机会弄掉他。其实在我想来，经此大事，宁毅这人要么是真的安分下来，要么，他想要报复，首当其冲的，必不是你我。若他图得大，说不定目的是齐家。”

“齐砚。”宗非晓点了点头。

铁天鹰道：“齐家在北面有大势力，要说起来，大光明教实际上是托庇于此，在京中，齐砚与梁师成梁大人，李邦彦李大人，甚至与蔡太师，都有交好。大光明教吃了这么大一个亏，若非这宁毅反投了童王爷，说不定也已被齐家报复过来。但眼下只是局势紧张，宁毅刚加入王府一系，童王爷不会许人动他，一旦时间过去，他在童王爷心中没了地位，齐家不会吃这个哑巴亏的，我观宁毅以往行事，他也绝不会坐以待毙。”

宗非晓点点头，想了想又笑起来：“大光明教……听绿林传言，林宗吾想要北上与心魔一战，结果直接被骑兵追到朱仙镇外运粮河边，教中高手去得七七八八。他找到齐家发脾气，料不到自己聚众北上，竟遇上军队杀来，齐家也傻了眼。呵呵……”

“宁毅为救秦嗣源，是花了血本的，可惜晚到一步，否则我等也不至于忙成这样。不过话说回来，林宗吾也不会轻易放过他。”有关于那天骑兵出动的事情，上头算是轻拿轻放了，但对于秦嗣源的死，皇帝固然不上心，下方还是有着许多的动作，包括几名中层官员的落马，对绿林人士的抓捕，上方的轻描淡写，到了下面，是掀起了一小股的腥风血雨的。

两人说到这里，窗外的树梢上，有鸟儿鸣叫，透过窗户往外看去，不远处街边的一个布坊门口，宁毅一行人正下了马车，从那儿进去。铁、宗二人便都看了一眼，铁天鹰扬了扬下巴。

“秦嗣源去后，据说留了好些人的罪行罪证，也有各家私密，原本预做复起之本。如今该是由他交到了童王爷手里，驱虎吞狼、借刀杀人，他因此才得童王爷庇护，但好在军队一系向来霸道，真要嘁纷争，未必用得着这些东西。童王爷也未必不能识破他的心机。”

“趁他病要他命。”宗非晓点了点头，“我也懒得千日防贼，入了竹记内部的那几人若是真探得什么消息，我会知道怎么做。”

“这些事情，也就是与宗兄打个招呼，宗兄自然明白如何处理。这一边，我虽事多，也还在盯着他，宗兄可知缘由？”

宗非晓想了想：“听闻，刘西瓜、陈凡等人进京了。樊重与他们打了个照面。”

“嗯。宁毅这人，手段凌厉，结怨也多，当初他亲手斩了方七佛的人头，两边是不死不休的梁子。如今霸刀入京，虽还不知道图谋些什么，若有机会，却必然是要杀他的。我在旁边看着，若刘西瓜等人斩了他，我也好将这些人再揪出来。”

“呵呵，那倒是个好结果了。”宗非晓便笑了起来，“其实哪，这人结怨齐家，结怨大光明教，结怨方匪余孽，结怨无数世家大族、绿林人物，能活到现在，真是不易。此时右相倒台，我倒还真想看看他接下来如何在这夹缝中活下去。”

两人随后又继续说笑了几句，吃了些东西，方才离去。

一如宗非晓所言，右相一倒，暴露出来的问题便是宁毅结怨甚多，这段时间纵然有童贯照拂，也是竹记要夹着尾巴做人做事的时候。宗非晓已经决定了有机会就钉死对方，但对于整个事态，并不担心。

他此次回京，为的是分担这段时间涉及绿林、涉及刺杀秦嗣源、涉及大光明教的一些案子——当然，大光明教并未进京，但因为秦嗣源在京畿之地被杀影响恶劣，几名与齐家有关的官员便受到波及，这是皇上为表现权威而特意的打压。

当然，这也是因为于这次交锋中落了下风留下的后果。假如林宗吾杀了秦嗣源，后来又干掉了心魔，或是拿到了秦嗣源留下的遗泽，接下来这段时间，林宗吾可能还会被通缉，但大光明教就会顺势进京，几名与齐家有关的官员也不至于太惨，因为这代表着接下来他们行情看涨。但如今童贯占了便宜，齐家、梁师成、李邦彦一系吃了瘪，几名官员也就顺势进了大牢，虽说罪名不同，但这些人与接下来完善黄河防线的任务，都有着多多少少的关系。

这便是官场，权力交替时，斗争也是最激烈的。而在绿林间，刑部已经像模像样的拿了不少人，这天晚上，宗非晓审讯人犯审了一晚上，到得第二天下午，他带着手下出了刑部，去几名犯人的家中或是落脚点探查。中午时分，他去到一名绿林人的家中，这一家位于汴梁西侧的三槐巷，那绿林人家中简陋破旧，丈夫被抓之后，只剩下一名妇人在，众人勘察一阵，又将那妇人审问了几句，方才离开，离开后不久，宗非晓又遣走随从，折了回来。

那绿林人被抓的原因是怀疑他暗中信奉摩尼教、大光明教。宗非晓将那妇人叫回房中，反手关上了门，房间里短暂地传出了女子的哭叫声，但随着片刻的耳光和殴打，就只剩下求饶了，之后求饶便也停了。宗非晓在房里肆虐发泄一番，抱着那妇人又好生安抚了片刻，留下几块碎银子，才心满意足地出来。

这天下午，他去联系了两名打入竹记内部的线人探听情况，整理了一下竹记的动作，倒是没有发现什么异常。晚上他去到青楼过了半晚，凌晨时分，才到刑部大牢将那妇人的丈夫提出来用刑，无声无息地弄死了。

京中在女真人肆虐的半年后，许多弊病都已经显现出来，人手的不足、事物的繁多，再加上三教九流的人不断入京，关于绿林这一片，向来是几名总捕的自留地，上头是不会管太多的：反正这些人平日里也是打打杀杀、无法无天，他们既然将不守法当饭吃，那死了也就死了。宗非晓在刑部多年，对于这些事情，最是驾轻就熟，往日里他还不会这样做，但这一段时间，却是毫无问题的。

这样的消遣过后，他睡了一阵，上午继续审案，下午时分，又去到三槐巷，将那妇人叫去房中凌虐了一番。那妇人虽然家中贫寒，疏于打扮，但脱光之后感觉倒还不错。宗非晓爱她哭叫的样子，此后几日，又多去了几次，甚至动了心思，将她收为禁脔，找个地方养起来。

京中大事纷纭，为了黄河防线的权力，上层多有争夺，每过两日便有官员出事，此时距离秦嗣源的死不过半月，倒是没有多少人记起他了。刑部的事情每日不同，但做得久了，性质其实都还差不多，宗非晓在负责案件、敲打各方势力之余，又关注了一下竹记，倒还是没有什么新的动静，只是货物往来频繁了些，但竹记要再度开回京城，这也是必要之事了。

时间到的五月二十七，宗非晓手头又多了几件案子，一件是两拨绿林豪客在街头决斗厮杀，伤了路人的案件，需要宗非晓去敲打一番。另一件则是两名绿林大侠决斗，选上了京城富户吕员外的院子，欲在对方宅邸屋顶上厮杀，一方面要分出胜负，另一方面也要避开吕员外家家丁的抓捕，这两人手头功夫确实厉害，结果吕员外报了案，宗非晓这天下午过去，费了好大力气，将两人抓捕起来。

将那两名外地侠客押回刑部，宗非晓眼见无事，又去了三槐巷，逼着那妇人做了顿吃的，傍晚时分，再领了七名捕快出京，折往京城西面的一个小山岗。

那地方距离京城不远，名叫护岗，原本是因为附近的驿站而繁荣起来，形成了一个有十多个商铺的聚居区，女真人来时，这里一度被毁，如今又重新建了起来。竹记的一个大院也坐落在这边，此时已初步重建，被利用了起来。

来到岗上，宗非晓让其他七名捕快先去吃些东西，约好了回来见面的大概时间，他从岗上走出，转了个弯，折往大约百丈之外的一处房舍。

因为先前女真人的破坏，此时这房舍是由竹木简陋搭成，房间里黑着灯，看起来并没有什么人，宗非晓进去后，才有人在黑暗里说话。这是例行的见面，然而待到房间里的那人说话，宗非晓整个人都已经变得可怕起来。

他魁梧的身形从房间里出来，天空没有星光，远远的，稍高一点的地方是护岗街市上的灯火，宗非晓看了看四周，然后深吸了一口气，快步却无声地往护岗那边过去。

走出十余丈，后方陡然有细碎的声音传了过来，远远的，也不知是动物的奔跑还是有人被打倒在地。宗非晓没有回头，他牙关一紧，双目暴张，发足便奔，才踏出第一步，周围的黑暗里，有人影破风而来，这漆黑里，人影翻腾如龙蛇起陆，洪波涌起！

宗非晓右手猛然拔出钢鞭，照着冲过来的人影之上打过去，噗的一下，草茎飞腾，竟是个被长枪穿起来的稻草人，但他武艺高强，江湖上甚至有“打神鞭”之称，稻草人爆开的同时，钢鞭也扫中了刺来的长枪，与此同时，有人扑过来！有长鞭横扫，缠住了宗非晓的左手，刀光无声冲出！

长鞭绷的一下，将左边的远处的黑影拉得飞扑在地，右边扑来的人也被撞飞，宗非晓的身体与一名驼背刀客擦肩而过，他的人头还在空中旋转，壮硕的身体如战车般踏踏踏踏冲出五步，倒在地上不动了。

黑暗里的驼子将人头捡起，拿个袋子兜了，四周还有人影过来，他们聚在那无头尸体旁看了一下，宗非晓使的是双鞭，但方才他只抽出单鞭，只见他的左手上正捏着一枚烟花令箭，还保持着想要放出去的手势。

不远处，护岗那边一条街上的点点灯火还在亮，七名捕快正在其中吃喝、等着他们的上司回来，黑暗中，有一道道的身影，往那边无声的过去了。

这些捕快从此再也没有回到汴梁城。

同一时刻，北面的黄河岸边，延绵的火把正在燃烧，民夫与士兵们正将土石运上大堤。一方面夏季汛期已至，人们必须开始加固堤防，另一方面，这是接下来巩固黄河防线的先期工程，朝堂政局的目光，都聚集在这里，每日里，都会有大员过来附近巡视。

再往北一点，齐家老宅里，名叫齐砚的大儒已经发了脾气，黑夜之中，他还在埋头写信，随后让可信的家卫、幕僚，上京办事。

京城之中，李纲走出房间，坐了一会儿，看着幕僚那边的院落还亮着灯光，他的眼中，有着憋屈与悲壮的光芒，但他双手握拳，过得片刻，想到了什么，又回房处理公务了。

秦桧正在待客，夜晚的光芒的，他与过来的两人相谈甚欢。朝堂之中，由他继任右相的风声，已经越来越多了，但他知道，李纲即将下台，在他的心中，正考虑着有没有可能直接上手左相之位。

童府，童贯正与谭稹等人议论着各种事情，李炳文也在下方，如今广阳郡王府最主要的是两件事，第一件，由李炳文等人真正掌控好武瑞营，第二件，黄河防线既为预防女真人而做，理应由军队直接掌控。上一次在太原，童贯明白军队战力，弃城走了，这一次，他希望能够真真正正，毫无制掣地做好一件事情。

“老秦走后，留下来的这些东西，还是有用的，希望能够用好他，黄河若陷，汴梁无幸了。”

“那宁立恒心怀叵测，却是欲以此借刀杀人，王爷不可不防。”

“我自然知道，宁毅这人，已再无它法可想，他希望我以此针对其他人，我欲用它来做好事情。重要的是，这是出自本王之意，又何必在乎他的小小愿望呢。明日我再让人去李邦彦府上打个招呼，他若不让步，我便不再忍他了。”

作为武朝统军大将，他已经见惯了猪队友，也已经受够猪队友了，这一次武朝危殆，他希望力挽狂澜，这也将是他最后的荣光。

所有人都有事情做，由京城辐射而出的各个道路、水路间，成千上万的人因为各种的理由也正在聚往京城。这期间，一共有十三支队伍，他们从同样的地方发出，而后以不同的方式，聚向京城，此时，这些人或是镖师、或是商队，或是结伴而上的匠人，最快的一支，此时已过了许昌，距离汴梁一百五十里。

这是一支两百多人组成的大商队，此时在山间扎营，营地一端的草地上，有两个年轻人正在低声说话。

“小封哥，你说，京城到底长什么样子啊？”

“我怎么知道。”颌下长了短短胡须，名叫卓小封的年轻人回答了一句。

“小封哥你们不是去过杭州吗？”

“杭州又不是京城。”

“俺从小就在山里，也没见过什么大地方，听你们说了那些事情，早想看看啦，还好这次带上俺了，可惜路上路过那几个大城，都没停下来仔细瞧瞧……”

“你若再唠叨，便不带你去了。”

“唔，不说了。”那位淳朴的山里来的小伙子闭了嘴，两人坐了一会儿。卓小封只在草地上看着天空稀疏的星星，他懂的东西很多，说话又有道理，武艺也好，山里的年轻人都比较崇拜他，过得片刻，对方又低声开口了。

“小封哥，我就问一句，这次上京，咱们能见到那位教你本事的老师了，是不是啊？”

卓小封目光一凝：“谁告诉你这些的？”

“队里、队里有人在说，我……我私下里听到了。”

“谁说的！？”卓小封站了起来，“说了禁口令，你们全当废话了吗？立刻带我去把人找出来！”

“小、小封哥……其实……”那年轻人被吓到了，结巴两句想要辩解，卓小封皱着眉头：“这件事不开玩笑！马上！立刻！”

天空星光黯淡，两人一前一后，走入了营地，引起了一小股的动静，随后又平息下来。

夏日的暖风带着让人安心的感觉，这片大地上，灯火或稀疏或延绵，在女真人去后，也终于能让人平静下来了，无数人的奔走忙碌，无数人的各行其是，却也算是这片天地间的本质。京城，铁天鹰正在矾楼当中，与一名梁师成府上的幕僚相谈甚欢。

已没有多少人在意的宁府，书房之中同样暖黄的灯光里，宁毅正坐在桌前手指有规律地敲打着桌面，计算着从苏檀儿落水消息传来后，就在计算的许多东西、以及需要查补的许多漏洞、预案。

祝彪从门外进来了。

“方才在城外……杀了宗非晓。”

宁毅望着他，微微有些迷惑，然后才正视起来，皱了眉头。

“为何要杀他，你们多事……”

祝彪附过来，在他耳边低声说了事情的缘由。宁毅不再多说了，灯火中，只是眉头蹙得更紧了些，他敲打着桌面，过得片刻。

“节外生枝了，你们……”

他吩咐了一些事情，祝彪听了，点头出去。夜里的灯火依然宁静，在城市之中延绵，等待着新的一天，更多事情的发生。

第二天，铁天鹰便将知道宗非晓消失的事情，与此同时，成百上千的人，还在一刻一刻地、无声拉近与京城的距离，等待着汇聚的一瞬……

第六四八章 天行有常 人心无度（上）

“刑部来文了，说怀疑你杀了一个叫做宗非晓的捕头。”

大雨哗啦啦的下，广阳郡王府，从敞开的窗户里，可以看见外面庭院里的树木在暴雨里化为一片深绿色，童贯在房间里，轻描淡写地说了这句话。

“我听说了。”宁毅在对面回答一句，“此时与我无关。”

“我想也是与你无关。”童贯道，“早先说这人与你有旧，差点使得你妻子出事，但后来你妻子平安无事，你即便心中有怨，想要报复，选在这个时候，就真要令本王对你失望了。刑部的人对此也并无把握，不过敲山震虎罢了，你不用担心太过。”

童贯说完，手指在桌上敲了敲：“今日本王叫你过来，是有另一件重要的事情，要与你商议。”

“请王爷吩咐。”

“武瑞营。”童贯说道，“该动一动了。”

“这是军务……”宁毅道。

“本王知道这是军务，你也不用跟本王打马虎眼，打夏村那一仗的时候，你在武瑞营中，我知道，军中后勤运筹，都是你在做。你是有些威信的。”

宁毅面色不改：“但王爷，这毕竟是军务。”

“你倒是懂分寸。”童贯笑了笑，这次倒有些赞许了，“不过，本王既然叫你过来，先前也是有过考虑的，这件事，你稍微出一下面，比较好一点，你也不用避嫌太过。”

“是。”宁毅这才点头，话语之中殊无喜怒，“不知王爷想怎么动。”

“你不用担心，只是由小的地方动起。”童贯道，“说句实在话，武瑞营能打，这很难得。这半年以来，陛下也好，我也好，朝中诸公也好，都不欲乱动它。你看，此时在京城外的其余几支军队，现在都到黄河边去圈地盘去了，唯有武瑞营仍旧放在这边操练修整，我等要的，是武瑞营的内蕴，不欲随便拆了他，使他成了与其他军队一般的东西。”

这位身材高大，也极有威严的异姓王在书桌边顿了顿：“你也知道，最近这段时间，本王不光是在乎武瑞营，对李炳文，也是看得很严的，其他军队的一些习气，本王不许他带进去。类似虚扩吃空饷，搞圈子、拉帮结派，本王都有警告过他，他做得不易，战战兢兢，没有让本王失望。但这段时间以来，他在军中的威信，可能还是不够的。过去的几日，军中几位将领阴阳怪气的，很是给了他一些气受。但军中问题也多，何志成私下受贿，而且在京中与人争夺粉头，私下械斗，与他械斗的，是一位闲散王爷家的儿子，现在，事情也告到本王头上来了。”

“王爷的意思是……”

“军中的事情，军中处理。何志成是难得的将才，但他也有问题，李炳文要处理他，当众打他军棍。本王倒是不怕他们反弹，但是你与他们相熟。谭大人建议，最近这段时间，要对武瑞营大改小动之类的，你可以去跟一跟。本王这里，也派个人给你，你见过的，府中的沈重，他跟随本王多年，办事很有能力，有些事情，你不方便做的，可以让他去做。”

童贯的脸上带着些许微笑，一面说着，一面看宁毅的表情。但宁毅的脸上并没有表现出什么不豫的神色，拱手答应了：“是。”

“具体的安排，沈重会告诉你。”

宁毅再度回答了是，随后见童贯没有其它的事情，告辞离去。只是在临出门时，童贯又在后方开了口：“立恒哪。”

“是。”宁毅回过头来。

童贯坐在书桌后看了他一眼：“王府之中，与相府不同，本王武将出身，麾下之人，也多是军队出身，务实得很。本王不能因为你自相府来，就给你很高的位子，你做出事情来，大伙儿自会给你相应的地位和尊敬，你是会做事的人，本王相信你，看好你。军中就是这点好，只要你做好了该做之事，其它的事情，都没有关系。”

他说着，将刑部发来的公文扔进了旁边垃圾桶里。

宁毅看着那动作，点了点头，童贯笑了笑：“去吧。”

待到宁毅离开之后，童贯才收敛了笑容，坐在椅子上，微微摇了摇头。

虽然曾经很重视右相府留下来的东西，也曾经很重视相府的这些幕僚，但真正进了自己府上以后，终究还是要一步一步的做过来。这个小商人以前做过不少事情，那是因为背后有右相府的资源，他代表的，是秦嗣源的意志，一如自己手下，有许多的幕僚，给予权力，他们就能做出大事来。但无论是什么人，队还是要排的，否则对其他人如何交代。

对方既然过来，便也该有这样的心理准备，进入自己的这个圈子，先肯定是要打压，要折去傲气，若是经历不了这个的人，便也不堪大用。谭稹一直针对他，是太过高看他了。不过现在看来，这年轻人倒也还算懂事，若是打磨几年，自己倒也可以考虑用一用他。

这也是所有人的必经过程，如果这人不是这样，那基本就是在挑战他的权威和忍耐。但坐在这个位子上这么多年，看见这些人终究是这个样子，他也多少有些失望，有些人，隔得远了，看起来做了许多事情，到了近处，其实也都一样。秦府中出来的人，与旁人终究也是无异的。

雨还在下，宁毅穿过了稍显昏暗的廊道，几个王府中的幕僚过来时，他在旁边微微让了让道，对方倒也没怎么理会他。

在王府之中，他的位子算不得高——其实基本上并没有被容纳进来。今天的这件事，说起来是让他做事，实际上的意义，倒也简单。

李炳文要处理何志成，让自己过去露露面，从某种意义上来说，就相当于一个人当了汉奸，而后皇军让他去跟乡亲们说话一样，既是自污，又是割裂。这或许是因为，童贯认为自己在武瑞营中有些关系和位子，而他是不可能容忍自己在武瑞营中有影响力的，这也是常理，至于那位王府侍卫头领沈重，则是安排过来监视自己的。

相对于秦嗣源等人死前经历的事情，这倒也算不了什么了。

不久之后他过去见了那沈重，对方颇为高傲，朝他说了几句训诫的话。由于李炳文对何志成动手在明天，这天两人倒不用一直相处下去。离开王府之后，宁毅便让人准备了一些礼品，晚上托了关系，又冒着雨，专程给沈重送了过去，他知道对方家中状况，有妻儿小妾，专程针对性的送了些香粉香水等物，这些东西在眼下都是高级货，宁毅托的关系也是颇有分量的武人，那沈重推脱一番，终于收下。

第二天再碰面时，沈重对宁毅的脸色仍然冰冷，警告了几句，但内里倒是没有刁难的意思了。这天上午他们来到武瑞营，关于何志成的事情才刚刚闹起来，武瑞营中此时五名统兵将领，分别是刘承宗、庞六安、李义、孙业、何志成。这五人原本虽来自不同的队伍，但夏村之战后，武瑞营又没有立刻被拆分，大伙儿关系还是很好的，见到宁毅过来，便都想要来说事，但看见一身王府侍卫打扮的沈重后，便都犹豫了一下。

与几人一一闲聊了几句，不敢说什么敏感的话。李炳文的亲卫这才穿过军营，拿了何志成，李炳文集合军队，当众断案，要打他军棍，孙业等人抗议一番，但李炳文心意已决。军中不少人都偷偷地往宁毅这边瞧，但宁毅站在旁边，一言不发。

如果在平时，李炳文要处理何志成，或许还真要引起乱子，然而宁毅站在旁边，武瑞营中无人敢发作，不少人眼中只是迷惘，待到何志成被当众打了军棍，军阵之中才有人开始窃窃私语，望向宁毅的目光也有些变了。

李炳文先前知道宁毅在营中多少有些存在感，只是具体到什么程度，他是不清楚的——若真是清楚了，说不定便要将宁毅立刻斩杀——待到何志成挨打，军阵之中窃窃私语响起来，他撇了撇旁边站着的宁毅，心中多少是有些得意的。他对于宁毅当然也并不喜欢，此时却是明白，让宁毅站在一旁，与右相秦嗣源被人泼粪的感觉，其实也是差不多的。

他心中得意，表面上自然一脸肃穆，待到军棍快要打完，他才在台上大喝出来：“全都安静！在议论什么！”

军阵中稍稍安静下来。

何志成当众挨了这场军棍，背后、臀后已是鲜血淋淋。军阵解散之后，李炳文又与宁毅笑着说了几句话——他倒也不敢多做些什么了，不远处吕梁山的骑兵队伍正在看着他，中小将领又或是韩敬这样的头目也就罢了，那个名叫陆红提的大当家冷冷望着这边的眼神让他有些不寒而栗，但对方毕竟也没有过来说什么。

离开武瑞营大门，回望军营，有些士兵还在朝这边望过来，其中想必有不少人在私下议论或是谩骂了。转过身，沈重对他的表情倒是好了许多，微微带了些笑容了，今天的任务完成得不错，他对宁毅的上道也颇为欣赏，送礼收礼是一回事，最重要的是，宁毅不光送了礼，今天在军营当中，他也没有对其他人说半句乱七八糟的话，这就是懂事的人，若是眼下还想在军营中留些好关系，那就是取死之道了。

一行人折回汴梁城，待到军营看不到了，宁毅才让随行的祝彪捧来一个盒子：“俗话说，宝刀赠英雄，我在王府中打听过，沈兄武艺高强，是王府中数一数二的高手，兄弟前些时日寻到一把宝刀，欲请沈兄品鉴一番。”

武人对兵器都有爱好，那沈重将长刀拿出来把玩一番，稍稍称赞，待到两人在城门口分开，那宝刀已经静静地躺在沈重回去的马车上了。

昨日是暴雨，今天已经是阳光明媚，宁毅在马背上抬起头，微微眯起了眼睛。后方众人靠近过来。沈重乃是王府的侍卫头领，对于宁毅的这些侍卫，是有些瞧不起的，自然也有几分颐指气使的做派，众人倒也没表现出什么情绪来，只待他走后，才不动声色地吐了口唾沫。

对于何志成的事情，昨夜宁毅就清楚了，对方私底下收了些钱是有的，与一位王爷公子的护卫发生械斗，是由于议论到了秦绍谦的问题，起了口角……但当然，这些事也是没法说的。

既然童贯已经开始对武瑞营动手，那么由浅入深，接下来，类似这种上台被批斗的事情不会少，只是明白是一回事，真发生的事情，未必不会心生惆怅。宁毅只是面上没什么表情，待到快要进城们时，有一名竹记护卫正从城内匆匆出来，见到宁毅等人，骑马过来，附在宁毅耳边低声说了一句话。

宁毅的眼中没有任何波澜，微微的点了点头。

那不过是一批货到了的普通消息，即便旁人听到，也不会有什么波澜的。他毕竟是个商人。

马队随着熙熙攘攘的入城人群，往城门那边过去，阳光倾泻下来。不远处，又有一道在城门边坐着的身影过来了，那是一名三十多岁的蓝衫书生，消瘦孑然，显得有些寒酸，宁毅翻身下马，朝对方走了过去。

“成兄，真巧，怎么在这里？”

来人是成舟海，他此时也拱了拱手。

“听人说你去了武瑞营，我欲去寻你，走到城门累了，所以先歇歇脚。”

“午时快到，去吃点东西？”

“也好。”

成舟海欣然答应，两人进得城去，在附近一家不错的酒楼里坐下了。成舟海自太原幸存，回来以后，正遇上秦嗣源的案子，他一身是伤，侥幸未被攀扯，但此后秦嗣源被贬身死，他有些心灰意冷，便淡出了先前的圈子。宁毅与他的关系本就不是非常亲近，秦嗣源的葬礼之后，闻人不二心灰意冷离开京城，宁毅与成舟海也未曾再见，想不到今天他会故意来找自己。

点了菜肴之后，宁毅给他倒了一杯茶：“成兄找小弟有事？”

“是有件事，想要问问立恒。”

“成兄请说。”

宁毅笑着抬了抬手，然后，成舟海也在对面抬起头来。

“我想问问，立恒你到底想干什么？”

自太原回来之后，他的情绪或是悲愤或是颓丧，但此时的目光里反应出来的是清晰和锐利。他在相府时，用谋激进，说是谋士，更近于毒士，这一刻，便终于又有当时的样子了。

宁毅双手交叠，笑容未变，只微微的眯了眯眼睛……

第六四九章 天行有常 人心无度（下）

“我想问问，立恒你到底想干什么？”

酒楼的房间里，响起成舟海的声音，宁毅双手交叠，笑容未变，只微微的眯了眯眼睛。

能够跟随着秦嗣源一道办事的人，心性与一般人不同，他能在这里如此认真地问出这句话来，自然也有着不同以往的意义。宁毅沉默了片刻，也只是望着他：“我还能做什么呢。”

“老师下狱之后，立恒原本想要抽身走人，后来发现有问题，决定不走了，这中间的问题到底是什么，我猜不出来。”成舟海拿着茶杯转了转，“我与立恒相处不久，但对于立恒行事手腕，也算有些认识，你见事有不谐，投靠童贯，若只为求存，我也就不说今日这些话了。”

他心中有想法，但即便没有，成舟海也从不是个会将心思表露在脸上的人，话语不高，宁毅的语气倒也平静：“事情到了这一步，相府的力量已尽，我一个小商人，竹记也被动得七七八八，不为求存，还能为什么呢。”

“我不知道，但立恒也不必妄自菲薄，老师去后，留下来的东西，要说有所保存的，就是立恒你这边了。”

“多数交给广阳郡王了。”

“那也是立恒你的选择。”成舟海叹了口气，“老师一生为国为民，自他去后，虽树倒猢狲散，但总还是留下了一些人情。过去几日，听说刑部总捕头宗非晓失踪，另一位总捕铁天鹰怀疑是你下手，他与齐家幕僚程文厚联系，想要齐家出面，为此事出头。程文厚与大儒毛素关系极好，毛素听说此事之后，过来告诉了我。”

宁毅沉默片刻：“成兄是来警告我这件事的？”

成舟海不置可否：“我知道立恒的本事，如今又有广阳郡王照拂，问题当是不大，这些事情，我有告知宁恒的道义，却并不怎么担心。”他说着，目光望了望窗外，“我怕的是，立恒你如今在做的事情。”

房间里沉默下来，成舟海的声音，随后低缓地响起。

“自老师出事，将所有的事情都藏在了背后，由走变成不走，竹记背后的动向不明，但一直未有停过。你将老师留下来的那些证据交给广阳郡王，他或许只以为你要借刀杀人，心中也有提防，但我却觉得，未必是如此。”

“有些事情是阳谋，动向给了王爷，他就算心中有提防，也免不了要用。”

成舟海摇了摇头：“若只是这样，我倒是想得清楚了。可立恒你从来不是个这样小家子气的人，你留在京城，即便要为老师报仇，也不会只是使使这等手段，看你过往行事，我知道，你在绸缪什么大事。”

微顿了顿：“宗非晓不会是你杀的，一个小小的总捕头，还入不了你的法眼，就算真要动他，也不会选在第一个，我怀疑你要动齐家，动大光明教，但或许还不止如此。”成舟海在对面抬起头来，“你到底怎么想的。”

宁毅看了他片刻，诚恳答道：“只是自保而已。”

成舟海表情未变。

宁毅道：“我原本只是想走的，后来忽然发现，普天之下莫非王土，率土之滨莫非王臣。我等尚在京城，铁天鹰这些人便在打我的主意，我与绿林、与世家结怨无数，暗中动了心思但是未曾出手的又有多少。试想我回去江宁，成国公主府暂时庇护于我，但康贤也已经老啦，他庇护得了多久，到时候，铁天鹰、宗非晓这些人还是要找上门来，若求自保，那时我还是得去找个高枝攀攀，因此，童王爷过来祭奠秦相那日，我顺势就把东西交出去了。其时我尚有选择，总算是一份功劳。”

“有些时候上了台，问题在于下不去。”宁毅将后背缓缓靠在椅子上，双手交握着放下来了，“我将东西交给广阳郡王，他总是要承我一份情的，而且他是军队系统的人，这些人最不讲道理，旁人若要动我，跟我在其他人的旗下，办法就大有不同，但我入了这一边，与他们的冲突，也是最少。在广阳郡王府待一段时间，我低眉顺目一点，王爷自然会觉得我不过尔尔，他的注意力不再放过来的时候，我一个经商的，就也能往南面抽身，顶多每年郡王大寿，我叫人送来几车贺礼，如此一来，各取所需。我也总算是借坡下驴。”

他语气平淡，说的东西也是合情合理，事实上，闻人不二比宁毅的年纪还要大上几岁，他经历此时，尚且心灰意冷，就此离京，宁毅此时的态度，倒也没什么奇怪的。成舟海却摇了摇头：“若真是如此，我也无话可说，但我心中是不信的。宁贤弟啊……”

他张了张嘴，然后道：“老师一生所愿，只为这家国天下，他行事手段与我不同，但为人为事，称得上堂堂正正。女真人此次南来，算是将许多人心中妄想给打破了，我自太原归来，心中便知道，他们必有再度南下之时。而今的京城，立恒你若真是为心灰意冷，想要离开，那不算什么，若你真记着宗非晓的事情，要杀几个刑部捕头出气，也只是小事，可若是在往上……”

“……齐家、大光明教、童贯、蔡京、王黼、李邦彦、梁师成……这些人，牵一发而动全身。我看过立恒你的行事，灭梁山的心计、与世家大族的赈灾对弈、到后来夏村的艰难，你都过来了。旁人或许小看你，我不会，这些事情我做不到，也想不到你如何去做，但若是……你要在这个层面动手，不论是成是败，于天下苍生何辜。”

成舟海以往用计偏激，行事手段上，也多工于心计，此时他说出这番话来，倒是令宁毅颇为意外，略笑了笑：“我原本还以为，成兄是个心性激进，不拘小节之人……”

“成某用谋一向有些偏激，但此一时、彼一时了。初在相府，我行事能有结果，手段反在其次，到如今，成某只求女真南来时，这满城百姓，能有个好的归所。”

宁毅沉默下来，过得片刻，靠着椅背道：“秦公虽然去世，他的弟子，倒是多半都接下他的道统了……”

“然则，立恒你却与家师的信念不同。你是真的不同，因此，每能为非常之事。”成舟海望着他说道，“其实薪尽火传，家师去后，我等担不住他的担子，立恒你若是能接下去，也是极好的，若你之所为，为的是预防将来女真人南下时的灾祸，成某今日的担心，也就是多余的。”

“我答应过为秦老将他的书传下去，至于他的事业……成兄，如今你我都不受人重视，做不了事情的。”

“有些事情，不是说做不了就能不做的。我自太原出来，见过生灵涂炭是什么样子，我也好，立恒也好，只要想做，总有些做事的办法。”

宁毅点了点头。成舟海的说话平静坦然，他先前用谋虽然偏激，然而秦嗣源去后，闻人不二是心灰意冷的离开京城，他却仍旧在京里留下来，听说有人要动宁毅时，又能过来警告一番。这位在太原九死一生、回京之后又京里师门巨变的男人，当褪尽了背景和偏激之后，留下的，竟只是一颗为国为民的拳拳之心。宁毅与秦嗣源行事不同，但对于那位老人，向来尊敬，对于眼前的成舟海，也是不能不敬佩的。

儒家的精髓，他们终究是留下来了。

他只是点头，没有回答对方的说话，目光望向窗外时，正是中午，明媚的阳光照在葱郁的树木上，鸟儿来去。距离秦嗣源的死，已经过去二十天了。

“有件事情，我一直忘了跟秦老说。”

在那沉默的气氛里，宁毅说起这句话来。

“早几年，为方七佛的事情，我在南面与刑部、与大光明教都结了梁子，其时密侦司在冲平县城一带的负责人，叫做郝金汉，在那次行动中配合了我的行事，我离开之后，林恶禅找到了他，郝金汉一家被杀。消息传过来以后，秦老让人将这份消息封存起来，不让我看到。”

他顿了顿：“这一次秦老被入罪，我在整理往日资料时，找出了这份东西。当时他正在狱中，后来又被入罪发配，每次见面，有众多大事缠身，我总是忘了去说。最后那次在城外送他，我手头上各种麻烦事情一堆，回过头时，记起这件事，又忘了开口，当时心想待到手中事情定下，找个机会，总能去打个招呼。”

“然则，再见之时，我在那山岗上看见他。没有说的机会了。”

他说到这里，又沉默下来，过了一阵子：“成兄，我等行事不同，你说的没错，那是因为，你们为道义，我为认同。至于今日你说的那些事，向齐家向蔡太师等人报个仇捣个乱……太麻烦了。”

他顿了顿，又道：“太麻烦了……我不会这样做的。”

两人对坐片刻，吃了些东西，不久之后，成舟海也告辞离去了，临走之时，成舟海说道：“你若真想做些什么，可以找我。”

宁毅也只是点了点头。

此后数日，京城之中依旧热闹非凡。秦嗣源在时，左右二相虽然并非朝堂上最具底蕴的大臣，但一切在北伐和收复燕云十六州的前提下，整个国家的方略，还算清楚。秦嗣源罢相之后，虽不过二十余日，但左相一系也已开始倾颓，有野心也有紧迫感的人开始角逐相位，为了如今大兴黄河防线的国策，童贯一系开始积极进取，在朝堂上，与李邦彦等人对立起来，蔡京虽然低调，但他弟子满天下的内蕴，单是放在那儿，就让人觉得难以撼动，另一方面，因为与女真一战的损失，唐恪等主和派的风头也上来了，各种商家与利益关系者都希望武朝能与女真停止冲突，早开边贸，让大家开开心心地赚钱。

反正，当初武朝与辽国，不也是一样的关系么。

如此一来，朝堂上便显得诸侯并立，周喆在其中有计划地维系着稳定，在意识到童贯要对武瑞营开始动手的时候，他这边也派了几名将领过去。相对于童贯办事，周喆眼下的步调亲切得多，这几名将领过去，只说是学习，同时也避免军中出现不公的事情，权做监督，实际上，则等同于拉拢示好。

任何的一出戏里，总有黑脸白脸。当初他对常胜军太好，就是没人敢扮黑脸，如今童贯扮了黑脸，他自然能以帝王的身份出来扮个白脸。武瑞营军力已成，重要的就是让他们直接将忠心转入对皇帝上来，若是必要，他不介意将这支军队打造成天子禁军。

无论上台还是倒台，一切都显得沸沸扬扬。宁毅这边，又被拉着去了武瑞营两次，他在王府之中仍旧低调，平日里也是深居简出，夹着尾巴做人。武瑞营中士兵私下里议论起来，对宁毅，也大有开始鄙视的，只在武瑞营中，最隐蔽的深处，有人在说些煽动性的话语。

“……皆是官场的手段！你们看到了，先是右相，到秦绍谦秦将军，秦将军去后，何老大也被动了，还有宁先生，他被拉着过来是为什么！是让他压阵吗？不是，这是要让大家往他身上泼粪，要抹黑他！如今他们在做些什么事情！黄河防线？诸位还不清楚？只要大兴土木，来的就是银钱！他们为何如此热心，你要说他们不怕女真人南来，嘿，他们是怕的，他们是关心的……他们只是在做事的时候，顺便弄点权捞点钱而已——”

这些言语，被压在了风声的最底层。而京城愈发繁荣起来，与女真人的这一战极为惨痛，但只要幸存，总有翻盘之机。这段时间，不光商人从各地原来，各个阶层的士人们，对于救国奋起的声浪也愈发激烈，青楼楚馆、酒铺茶肆间，每每见到书生聚在一起，讨论的便是救国方略。

这样的气氛也导致了民间许多教派的兴盛，名气最高者是最近来到汴梁的天师郭京，据说能移山倒海、撒豆成兵。有人对此将信将疑，但民众追捧甚热，不少朝中大员都已接见了他，有的人道：若是女真人来时，有郭天师在，只需打开城门，放出六甲神兵，其时……大多津津乐道、啧啧不已。到时候，只需大伙儿在城头看着六甲神兵如何收割了女真人就是。

每到此时，便也有不少人再度忆起守城惨况，偷偷抹泪了。若是天师早来，不使奸相守城，何至于自家丈夫儿子上城惨死。但议论之中，倒也有人说，既然是奸相在位，那就算天师来了，也必然要受到排挤打压的。众人一想，倒也颇有可能。

六月上旬，新酸枣门附近城墙早已修筑完毕了。周喆出了宫，在城门附近转了转，在酒楼上看见入城出城人流如织的场面，倒也是颇为欣慰。

“百废待兴啊。我武朝子民，终究未被这苦难打倒，如今放眼所及，更见繁荣，此正是多难兴邦之象！”

他指着下方正在进城的商队，如此对杜成喜说道。看见那商队成员多带了兵器，他又点头道：“大难之后，路途并不太平，因此武风兴盛，眼下倒不是什么坏事，在如何抑制与引导间，倒需好好拿捏。回去之后，要尽快出个章程。”

他随后又与杜成喜简单说了一些事情，最近的黄河防线，各段的负责人，上面已经打了一阵子了，他不欲风波再做扩大，这几日便要拿定主意。这是眼下为防女真人的一大战略，也是秦嗣源去后，对朝堂权力的一次大分配，是他再掌握平衡核心的契机，他早就深思熟虑、胸有成足，此时能对杜成喜说的，也多是可以透出风去的东西。

杜成喜将这些事情往外一暗示，旁人知道是定计，便再不敢多说了。

“秦嗣源死后，朕才知道他手底下到底瞒着朕掌了多少东西。权臣便是如此，你要拿他做事，他迟早反噬于你，但朕思前想后，平衡之道，也不可乱来了。蔡京、童贯这些人，当为朕顶住房梁，用他们当柱子，真正做事的，必须得是朕才行！”

他说完这些，心中又想了一些事情，望着城门那边，脑海中想起的，竟是那边打了个木台子，有一名女子上去为伤兵表演的情景。他尽量将这画面在脑海中去掉，又想了一些东西，回宫的路上，他跟杜成喜吩咐着接下来的不少政事。

“……事情定下来便在这几日，圣旨上，许多事情需得拿捏清楚。圣旨一下，朝堂上要进入正轨，有关童贯、李邦彦，朕不欲敲打太过，反倒是蔡京，他站在那边不动，轻轻松松就将秦嗣源先前的好处占了大半，朕想了想，终究得敲打一下，后日上朝……”

如此一条一条地吩咐，说到最后，想起一件事情来。

“……另外，三日后，事情大定，朕要见的那几个年轻将领、官员中加一个人。宁毅宁立恒，他自相府出来，最近已安分许多，听说托庇于广阳郡王府中，往日的生意，到现在还没捡起来，最近还常被叫去武瑞营，他跟武瑞营是有些关系的，朕甚至听说过流言，他与吕梁那位陆寨主都有可能是情侣，不管是真是假，这都不好受，让人没有面子。”

“当初秦府倒台，墙倒众人推，朕是保过他的，他做事很有一套，不要将他打得太过，朕要在兵部给他一个拿笔杆子的官职，要给他一个台阶，也免得广阳郡王用人太苛，把他的锐气，都给打没了。”他如此说着，随后又叹了口气：“有了这事，关于秦嗣源一案，也该到头了。而今女真人虎视眈眈，朝堂振作迫在眉睫，不是翻旧账的时候，都要放下过往往前看。杜成喜啊，这是朕的意思，你去安排一下。而今戮力同心，秦嗣源擅专跋扈之罪，不要再有。”

杜成喜接下旨意，皇帝随后去做其它事情了。

第二天，宁府，宫里来人了，告知了他将要上朝觐见的事情，顺便告知了他见到陛下的礼数，以及大概将会遇上的事情。当然，也不免敲打一番。

“……京中大案，往往攀扯甚广，罪相秦嗣源一案，尔等皆是罪人，是陛下开了口，方才对尔等网开一面。宁员外啊，你不过区区一商人，能得陛下召见，这是你十八辈子修来的福气，此后要虔诚焚香，告拜祖先不说，最重要的，是你要体会陛下对你的爱护之心、提携之意，此后，凡有为国分忧之事，必要戮力在前！陛下天颜，那是人人想见便能见的吗？那是天子！是九五至尊……”

这宫中来人绘声绘色地教育了宁毅半个时辰，宁毅也是诚惶诚恐，连连点头，话语谦卑。这边教育完后，童贯那边将他招去，也大略教育了一番，说的意思基本差不多，但童贯倒是点出来了，陛下希望秦嗣源的罪行到此为止，你要心中有数，此后仰感天恩。

此时京中与黄河防线有关的诸多大事开始落下，这是战略层面的大动作，童贯也正在接受和消化自己手上的力量，对于宁毅这种小人物要受的接见，他能叫来说上一顿，已经是不错的态度。如此训斥完后，便也将宁毅打发离开，不再多管了。

倒是这一天宁毅经过王府廊道时，多受了好几次别人的白眼和议论，只在遇上沈重的时候，对方笑眯眯的，过来拱手说了几句好话：“我早知立恒非池中之物，能得陛下召见，这可不是一般的殊荣，是可以告慰先祖的大事！”

“那是，那是。”

“我听说，刑部有人正在找你麻烦，这事之后，哼哼，我看他们还敢干些什么！便是那齐家，虽然势大，往后也不必害怕！老弟，往后发达了，可不要忘记哥哥啊，哈哈哈哈……”沈重拍着他的肩膀大笑。

“对啊，原本还想找些人去齐家帮忙说项呢。”宁毅也笑。

“放心放心……”

不久之后，宁毅等人的马车离开王府。

日渐西沉了，偌大的汴梁城繁华未减，熙熙攘攘的人群依旧在城中穿行，铁天鹰率队走过城中，寻找宗非晓的死与宁毅有关的可能性，点点的灯火逐渐的亮起来。宁毅坐在府中的院子里，等着天光渐去，星辰在夜空中吐露点点银辉，这世界都因此安静下来。时间的轮轴一点一点的推移，在这繁华而又安宁之中，缓慢却毫不迟疑的压向了两日以后的未来。

两日的时间，转眼过去了。

第六五〇章 人发杀机 天地反覆

景翰十四年六月初九，汴梁城，寻常而又忙碌的一天。

天气晴朗。

对于众多的武朝高层官员来说，距离曾经的右相秦嗣源死去刚刚一个月，这也是重要而特殊的一天。经过早些时日的政争和扯皮，在这一天里，武朝政局未来一段时间的基本构架已经确定下来，众多官员的任命、调动、对于黄河防线，抵抗女真问题责任的明确，将在这一天确定下来。

从某种意义上来说，这是赏功罚过，官员们瓜分胜利果实的得胜之宴。虽然在与女真人的争夺中败了，但至少在另一场战争中，许多的人，获得了胜利。

早朝开始是五更天，预备要上朝的官员们，往往三更天就出门，去往宫城了。武朝的早朝，频率不定，普遍情况下是五日一朝，但最近事情太多，为了更好的组织起对抗女真人的事情，频率变为了两日甚至一日，有些官员叫苦不迭，但今日，没有多少人有这样的情绪。

宁毅在子时过后起了床，在院子里慢慢的打了一遍拳以后，方才沐浴更衣，又吃了些粥饭，静坐一会儿，便有人过来叫他出门。马车驶过凌晨安静的街市，也驶过了曾经右相的府邸，到快要接近宫门的道路时，才停了下来，宁毅下了车。驾车的是祝彪，欲言又止，但宁毅表情平静，拍了拍他的肩膀，转身走向远处的宫城。

皇城之下，大大小小的不少官员都已经云集过来。宁毅抵达后，远远地站在了路边无人关注的地方，不多时，童贯也来了，蔡京也来了，王黼、李彦、张邦昌、李纲、秦桧、高俅、唐恪、吴敏……等等等等的人，也陆续地过来，聚集在宫城外不同的地方。

人都是有圈子的，但当然，并非一党一派，就站在一起，首先当然是身份地位，蔡京童贯乃是朝堂上的两大巨头，因为领域不同，摩擦也少，他们之间，相处就颇为融洽，而即便相处不好的大员，见面之后，也会哈哈哈哈的聚首，互相吹捧或是膈应一番。

御史台的众人比较单，他们不愿结党，纵然站在一块，往往也隔着距离，并且不喜欢一大帮人一起说话，顶多两两之间，交头接耳，表情肃穆。其次是清流，他们位置或许不高，但站队坚定。站队坚定的人才会被上头欣赏。大儒则往往长袖善舞，文人风骨，外圆内方，却不怕人说。

有几名年轻的官员或是地位较低的年轻武将，是被人带着来的，或是大家族中的子侄辈，或是新入伙的潜力股，正在灯笼暖黄的光芒中，被人领着四处认人，打个招呼。宁毅站在旁边，孤零零的，走过他身边，第一个跟他打招呼的，却是谭稹。

“来了。”

他望向前方，冷冷地说了一句。

“是。”

宁毅回答一句。

然后谭稹就走过去了，他身边也跟了一名将领，面相凶悍，宁毅知道，这将领名叫施元猛，乃是谭稹麾下颇受瞩目的年轻武将。

今日他们都将在最后一同见驾。

“来了。”

又一个声音响起来，这次，声音温和得多，却带了几分疲惫的感觉。那是与几名官员打过招呼后，不动声色靠过来了的唐恪。虽然作为主和派，曾经与秦嗣源有过大量的冲突和分歧，但私下里，两人却还是惺惺相惜的好友，纵然路不相同，在秦嗣源被罢相入狱期间，他仍旧为了秦嗣源的事情，做过大量的奔走。

秦嗣源被判流放岭南之后，原本将被刺配沙门岛充军，从此与秦嗣源天各一方的秦绍谦，也是因为他的活动，才同样改判成了发配岭南。

纵然两人在岭南的不同地方，但至少相隔的距离，要短很多了，私下运作一番，未尝不能相聚。

只可惜，这些努力，也都没有意义了。

“是。”

宁毅便也回答了一句。

“今日之事，不要想得太多。”唐恪道，“老秦走了，你好好做事，莫要辜负了他。”

“是。”

秦嗣源去后，许多东西，包括交给童贯用以保命的黑材料，都留给了宁毅。唐恪并未因此对他有所怨言，大概在某种程度上，将宁毅当成了为秦嗣源继承衣钵之人。

过得一阵，童贯也看似无意的在与人说话的空隙中到了这边，打量了他几眼：“早两日跟你说的，都记住了？”

“记住了。”

“好。”他点头道，“好好干。”

他没有挥手叫宁毅过去，主动抽空过来，不是为了纡尊降贵，而是为了尽量减少影响。但能够露出这样的做派，仍旧为宁毅吸引了不少目光。人群中也有宁毅熟悉的人，例如李纲，那位白发苍苍一脸刚直的老人远远地看了他一眼，不再多瞧他。

一来李纲的相位已经开始被架空，二来，秦嗣源出事时，李纲那边可能认为秦系倒台，剩余力量理应攀附于他，助他成就大事，宁毅后来投靠了童贯，这一介阉人，他素来瞧之不起，可能在那边认为，宁毅这等行为，隐隐的也是在向他打脸了，因此，便在没有过关注。

一些大小官员注意到宁毅，便也议论几句，有人道：“那是秦系留下来的……”然后对宁毅大致情况或对或错的说几句，随后，旁人便大多知道了情况，一介商人，被叫上金殿，也是为了弭平倒右相影响，做的一个句点，与他本身的情况，关系倒是不大。有些人先前与宁毅有过往来，见他此时毫无出奇，便也不再搭理了。

五更天，西华门开，众人进入宫城。西华门后是右承天门，过了右承天门，便是长长的宫墙和道路，侧面依次有集英门、皇仪门、垂拱门，然后是这次朝会要入的紫宸门。这里又是两扇门。宁毅等人共经历了三次搜身检查。众人在紫宸殿前的广场站好，随后，大员依次入内。

宁毅等一共七人，留在外面广场最角落的廊道边，等待着内里的宣见。

五更天此时已经过去一半，内里的议事开始，晨风吹来，微带凉意。武朝对于官员的管制倒还不算严格，这其中有几人是大家族中出来，交头接耳，附近的守卫、太监，倒也不将之当成一回事。有人看看站在那边一直沉默的宁毅，面现厌恶之色。

他们或因关系、或因功劳，能在最后这一下得到皇帝召见，本是荣耀，有这样一个人掺杂其中，顿时将他们的质量全都拉低了。

宁毅抬起头来，天边已现出微微的鱼肚白，白云如絮，清晨的鸟儿飞过天空。

作为掌控一个国家的人们，起来得比被掌控的人要早，但此时，外面的城市间，应该也已经逐渐热闹起来了。

景翰十四年六月初九，汴梁城，景翰朝的最后一天。

天气晴朗。

****************

铁天鹰带着麾下的捕快，奔行过清晨的原野，他籍着线索，去往宗非晓曾经安排的一名线人的家中。

过去了以后，天色已大亮了，那房舍空置数日，没有人在。铁天鹰踢开了房门，看着屋里的积尘，然后道：“搜。”

不久之后，翻墙倒柜的一名捕快找到了什么，拿过来递给铁天鹰，铁天鹰看过后，脸色陡然变了，随后，铁骑又跟着，飞奔而出。

辰时。

武瑞营正在晨练，李炳文带着几名亲兵，从校场前方过去，看见了不远处正在如常联系的吕梁人，倒是与他相熟的韩敬，背负双手，仰头看天。李炳文便也笑着过去，背负双手看了几眼：“韩兄弟，看什么呢？”

韩敬偏过头来，冲他笑笑。

李炳文便也是哈哈一笑。

“哎，对了，陆寨主在哪？”

“她有事。”

“哦，哈哈。”

李炳文只是没话找话，因此也不以为意。

汴梁城。

陆红提带着两名随从，走入宫门。

早朝还在紫宸殿进行，进入皇城后，宫中太监使女官去了她的武器，又搜了身，随后带去到御书房附近等待，周围特意的安排了几名高手守着。

房间外阳光倾泻下来，附近的宫殿都显得安静，宫女奉上了茶点。红提静静地坐在那儿，闭上了眼睛，门外的大内侍卫偶尔望她一眼，掂量她的成色。

宫城外，名叫西瓜的少女站在楼顶上，仰头吞吐清晨的空气。

这是京城……

爹爹……圣公伯伯……七伯伯……百花姑姑……还有死去的所有的兄弟……你们看到了吗……

四面街道行人来去，热闹而祥和，不远处，便是巍峨的宫墙。

……

秦嗣源、秦绍谦死后，两人的墓地，便安放在汴梁城郊。

太阳已经很高了，铁天鹰的骑队奔行到这边，气喘吁吁，他看着秦绍谦的墓碑，伸手指着，道：“挖了。”

一众捕快微微一愣，然后上去开始挖墓，他们没带工具，速度不快，一名捕快骑马去到附近的村子，找了两把锄头来。不久之后，那坟墓被刨开，棺材抬了上来，打开之后，漫天的尸臭，埋入一个月的尸体，已经腐烂变形甚至起蛆了。

铁天鹰手中颤抖，他知道自己已经找到了宁毅的软肋，他可以动手了。手中的纸条上写着“秦绍谦疑似未死”，然而棺材里的死尸已经严重腐烂，他强忍着过去看了几眼，据宁毅那边所说，秦绍谦的头曾经被砍掉，而后被缝合起来，当时大家对尸体的检查不可能太过细致，乍看几下，见确实是秦绍谦，也就认定事实了。

此时线索已有，却难以以尸体作证，他掩着口鼻看了几眼，又道：“割了衣服，割了他全身衣物。”两名捕快强忍恶心上来做了。

腐烂的尸体，什么也看不出来，但随即，铁天鹰发现了什么，他抓过一名公人手中的棍子，推开了尸体腐烂变形的两条腿……

……

紫宸殿中，有关一名名官员的升迁任调安排，正在被杜成喜大声地念出来，即便是外面的广场上，都能有所听闻。一名身材高大的太监朝这边过来了——武朝有童贯领兵，也有几名总管太监做出了大事，因此，宫中有这样身材高大的太监，并不是奇怪的事情。只是在他过来时，附近的禁军将他稍微拦了一下。

“候公公，什么事？”

“杜老大在里面伺候皇上，再过一会儿便是这些人进去了，他们都是第一次上朝，杜老大不放心，怕出幺蛾子，先前抽空让咱家来看一眼，这几位的礼节练得都如何了。咱家还有事，问一句，就走。”

那侍卫点了点头，这位候公公便走过来了，将眼前七人小声地依次询问过去。他声音不高，问完后，让人将礼节大概做一遍，也就挥了挥手。只是在问道第四人时，那人做得却有些不太标准，这位候公公发了火：“你过来你过来！”

他将那人拉到一边，却正好是侍卫偏头就能看到的地方，让这人再做两遍，然后又是亲自的纠正。那人急得面红耳赤，侍卫看得两眼，别过头去，宫中执勤，没必要指着看人出丑。

候公公还有事，见不得出问题，这人做了几遍没事，才被放了回去，过得片刻，他问到最后一人时，那人便也做得有稍许错误。候公公便将那人也叫出去，训斥一番。

其余六人大都面带嘲讽地看着这人，候公公见他跪拜不标准，亲自跪在地上示范了一遍，然后目光一瞪，往众人扫了一眼，众人连忙别过头去，那侍卫一笑，也别过头去了。

……

汴梁城外，秦绍谦的墓碑前，铁天鹰看着棺材里腐烂的尸体。他用木根将尸体的双腿分开了。

“这……是个阉人？”

他站在那儿发了一会楞，身上原本燥热，此时渐渐的冰凉起来了……

他想干什么……

远远的，马蹄声震动大地，沸腾而来——

汴梁以西，万胜门附近，杜杀背着长刀，走出了客栈，更多更多的人，此时正从附近走入人群当中，去向城门……

内城，距离梁门不远处。祝彪坐在已经关门许久的竹记店铺当中，闭目养神，膝上躺着他的长枪，陈驼子等人或站或坐，大多安静。院子里，有人正将几个箱子扛进来，摆到一楼还封闭着的窗口。这安静又忙碌的气息，与外面城门处的繁华相互映照着。

某一刻，祝彪背着长枪，推门而出。

枪尖锋芒嗜血。

青鸟已至，日光倾城。

……

皇宫紫宸殿，圣旨宣布完毕，一番说话与谢主隆恩后，内里宣七人入内。宁毅走在侧面，步伐简单，面容平静。进入大门后，紫宸殿内庄严宽敞，众多大臣分立两旁。蔡京、童贯、李纲、刚刚升任右相的秦桧、少师王黼、兵部尚书谭稹、刑部尚书郑司南、礼部尚书唐恪、吏部尚书燕道章、户部尚书张邦昌、工部尚书刘巨源……此外还有高俅、蔡攸、吴敏、耿南仲等众多高官，各人肃穆列开。

檀香的清烟袅袅，正面上方，便是如今的九五至尊，天子周喆了。这些人，是武朝金字塔的顶端。

七人在距离门口不远处齐声跪拜。

圣旨发布完毕，此时已经至于尾声，除了保举各人进来的上线，没有多少人关心此时进来的七个小东西。众人各自在心中咀嚼着获得的喜悦，也各自想着自身继往开来的事业，这一次，秦桧是最高兴的，他间或瞥瞥不远处的李纲，此时，左相之位也已经长不了了。燕道章破格擢升吏部，占了极大的便宜，也是因为他是蔡京麾下打手，此次才轮得上他。

但除了燕道章，蔡京一系在这一次的角力中吃了亏的，但没有关系，他的力量已经太大了，皇帝并不喜欢，吃亏就是占便宜。童贯一系，获得了参与黄河防线的最大利益，这时候，还在心里消化所有的成果，有了这些，他接下来的计划，就能够好好实施了。

周喆在前方站了起来，他的声音缓慢、稳重、而又浑厚。

“朕，自继位时起，欲求武朝之振兴，国家之安泰，一路之来，战战兢兢，如履薄冰。御一国之难，朕明白，你们未必懂，朕可以给你们荣宠，给你们权力，为的是你们为这个家国做事。但这一路走来，总有蟊虫巨害，损我根基，前有王高进，中有卢之平，后有秦嗣源！”

他口中说的，皆是登基后几个被入罪的宰相名。眼下是要做结论，盖棺定论的时候，他既然开始说了，一时半会便不可能停下来。下方七人跪着，众人站着，静静地听。

周喆道：“与女真一战，仓促匆忙，女真强悍，但我武朝亦有忠臣义士，前仆后继，这是朕欣慰的地方，也是朕心痛的地方！朕下罪己诏，反躬自省，若你我真出了全力，为守城真要那么多忠臣义士的流血吗？我为君，尔等为官，这些道理，不可不细思！女真去后，秦嗣源伏法，他罪有应得，但你们——”

他的话语慷慨悲愤，到得这一瞬，众人听得有个声音响起来，当是幻觉。

那是有人在叹气。

“哎，周喆……”

跪下的几人当中，施元猛觉得自己出现了错觉，因为他感到，身边的那个商人，竟然站起来了——怎么可能。

周喆也看到宁毅站起来了——他还没意识到那道人影的身份，甚至连眼前这一幕都觉得有些奇怪，在这金殿之上，竟有人在跪下的时候敢站起来？是不是看错了……但这就是他们的第一个照面。

不会有下一次了。

充满威严的紫宸殿中，数百年来第一次的，出现砰的一声巨响，震耳欲聋。火光爆闪，众人根本还不知道发生了什么事，金阶之上，皇帝的身体在下一刻便歪歪的坐到了龙椅上，檀香的烟尘消散，他有些不可置信地看前方，看自己的腿，那里被什么东西穿进去了，密密麻麻的，血似乎正在渗出来，这到底是怎么回事！

宁毅的步履已经穿过人群，他目光平静得像是在做一件事已经反复练习一千万次的工作，前方，作为武人地位又高的童贯首先还是反应了过来，他大喝了一声：“竖子！”醋钵大的拳头，照着宁毅的脸上便挥了上来。

他于军中戎马半身，沾血无数，此时虽然老迈，但余威犹在，在眼前上来的，不过是一个平日里在他眼前卑躬屈膝的商人罢了。然而这一刻，年轻的书生眼中，没有半点的畏惧或是闪避，甚至于连蔑视等表情都没有，那身影似慢实快，童贯豪拳轰出，对方单手一接，一巴掌呼的挥了出去。

那一巴掌砰的挥在了童贯的脸上，五指挥砸，沉若铁饼，这位收复燕云、名震天下的异姓王脑子里便是嗡的一响。

童贯的身体飞在空中一瞬，脑袋砰的砸在了金阶上，血光四溅，宁毅已经踏上金阶，将他抛在了身后……

时间，推向后方。

再早一点，武瑞营的校场。

晨练还没有停下，李炳文领着亲卫回到军队前方，不久之后，他看见吕梁人正将战马拉过来，分给他们的人，有人已经开始整装上马。李炳文想要过去询问些什么，更多的蹄音响起来了，还有铠甲上铁片碰撞的声音。

被称为“铁浮屠”的重骑兵，排成两列，从不同的方向过来，最前方的，便是韩敬。

李炳文下意识的挥了挥手，召集附近的亲兵，也让其他武瑞营的士兵戒备：“韩兄弟，你们要干什么！”

韩敬没有回答，只有重骑兵持续压过来。数十亲兵退到了李炳文附近，其余武瑞营的士兵，或是疑惑或是恍然地看着这一切。

“推！”只有冰冷的字句发出。

重骑兵的推字令，即列阵冲杀。

往日里尚有些交情的人们，刀锋相向。

艳阳初升，重骑兵在校场的前方当着上万人的面来回推了两遍，其它一些地方，也有鲜血在流出了。

然后韩敬骑着马，踏上校场前方高台，下面，李炳文以及所有的亲兵皆已化为残尸，吕梁骑兵已在附近列阵，整军待发！

“尔等看到了！夏村战后，朝中众人倒行逆施，女真再来，武朝必亡！吾等不再奉陪！但君无道，民兴兵戈以伐之——”韩敬的声音响起来，“吕梁今日兴兵，不为清君侧，为斩杀昏君，悬尸城头！而今日过后……”

校场上，那声若雷霆：“今日过后，吾辈造反！尔等亡国——”

杀气，冲天而起——

第六五一章 用九，见群龙无首，吉。

武瑞营，万人集结的大校场。血腥的气息弥漫，无人理会。

眼见着吕梁骑兵对于李炳文等人的突然屠杀，无人上前。自夏村过后，对于自己这支军队的命运，一众兵将始终心中忐忑，由于先前宁毅推行的讨论制度，这样的忐忑，是由上至下渗入到了每一个人的心里的。

然则秦绍谦被去职后，各种传言一日三变，底层军官当中，虽也有高呼着国之将亡、匹夫一怒的，但终究未敢出来干点什么。除了何志成，在京城当中，为了秦绍谦的名誉与王府家丁火拼，最终还被打了军棍。

罗胜舟的来了又去，李炳文的到来，背后站着的是那位武朝军神童贯，这些东西压下来时，无人敢动，再后来，秦绍谦刺配被杀，宁毅被押来武瑞营站队，众人看了，已经没法再说话。

明面上没有话，心中未必没有怨。

这些东西压在心里，许多人是期盼着发生点什么的。也是因此，当重骑兵在校场前方碾杀李炳文时，众人或是心惊，或是恍然，却不为所动。然而当韩敬喊出那句话后，众人才真正的慌张起来了。

那一边，骑兵队已经开始突出营门，人群里，才陡然有人喊了一句：“韩将军！那我等如何！”这是军中一名年轻小将，看起来也是热血沸腾，想要随着吕梁人干大事。不远处，韩敬勒马停住了。

“尔等有家有室的，我不为难你们！”

他留下这句话，掉头离开。地面轰鸣着，滚滚铁骑如长龙，朝京城那边奔驰而去，不多时，马队在众人的视野中消失了。日光照射下来，颜色似乎都开始变得苍白，校场上的士兵们望着前方的何志成等几名将领，然而，他有的看着骑兵离去的方向，有的看着这满场的血腥，似乎也有些茫然。

队列之中，嗡嗡嗡的声音开始响起来，吕梁人反了，要杀皇帝了，李炳文死了，武瑞营无主，接下来要怎么办。前方几名将领还在互相打量，何志成与孙业走在一起，交头接耳地说了几句。人群里，有人开口道：“不能这样啊！”

他旁边有人应和：“是啊，他不过两千人，去了京师，必不能成事，我等被抛下在此，死无地矣。”

“我有家人在，不能造反……”

“我却没有，然则……”

众人议论纷纷，他们眼见上方将领还没有定计，似乎也默许了众人的讨论，有人已经焦躁地出来说话。武瑞营中，毕竟有家有室的士兵、将领也是有的，不多时，便有人道：“我等要点起狼烟，先做示警。”

又有人道：“你敢！”

“为何不敢！他们要找死，我们跟着一起死吗！”

“自夏村起，谁是忠臣谁是奸臣，谁为国为民谁弄权害国，看不到吗！点烽火，你个叛徒！”

“我叛徒！他们都甩下我们了——”

短暂的时间内，激烈的争吵便响了起来，争论和站队之中，许多人还在看着前方的几名将领，这时候，之间孙业和何志成也争论起来，孙业支持点燃烽火台，何志成则赞成造反。人群里早有人喊起来：“孙将军，我等过去！看谁敢阻拦！”

“这等时候，犹豫不得了。”

那几名将领大声说着，带了一群人开始往外走，不少人也开始冲出队列，加入其中。何志成一挥手：“停下！拦住他们！”

队列之中也各有拔刀之人，冲向前方，排成一列。这场面立刻就混乱起来，这混乱到最高点的时候，有人大喊：“这造反之计乃宁先生策划，而今他正被昏君召见上朝……尔等想死么！”

混乱的场面中，众人的声音低了一瞬，随即又开始争吵对峙，但渐渐的，校场大队列那边，有诡异的气息蔓延过来，有人指指点点，像是在议论着一些什么，逐渐有人朝那边望过去，随即，也说了几句话，安静下来。

有一列人影，从那边过来。为首那人身材高大，脚下似乎还带着伤，行走微微有些不便，但他裹着披风，从那边过来，军中的骚动，便一时间停了下来。那人脸上有刀疤、络腮胡，瞎了一只眼睛。

“秦、秦将军……”

图穷匕见的时候，已死之人转回来了。

“尔等去了兵器！”先前支持点燃烽火台的孙业指着那群要冲出去的人，如此说道，众人微有迟疑，孙业喝道，“放心！有家室的，不为难尔等！宁先生谋事，岂能算不到你们！？”

初升的朝阳下，方才沸腾起来的一群人，放下了兵器。独眼的将领站在军列前方，夏日的白云飘过天际，不久之后，巨大的校场上，军阵逐渐的开始分离……

这将是许多人生命中最不寻常的一天，未来如何，尚无人知晓。

……

“是个阉人……”

他想要干什么……

汴梁城郊，秦绍谦的墓地前，铁天鹰有过片刻的失神，但随即，他已作出了决定，点了近一半的人：“去找仵作，尔等守在这里！其余人，跟我回城！”

回汴梁，抓宁毅！

奔波数日，他终于找到破局之机，也找到了宗非晓的死因。与宁毅之间，没有拖延的余地了。一行二十余骑沿着小道朝大道奔行而去，回忆起宗非晓的死，铁天鹰叮嘱道：“所有人小心，防歹人截杀！”事实上，此时清晨已过，他们一行奔跑的虽是小路，偶尔也能见到行人路过，不多时，小路延伸便要并入入城的主驿道，前方一个小坡，坡上坡下却有旅人停住，望向京城那边，也不知道在看什么。

“不要停下，入城招人！不管是任何事情——”

马队转过那弯道，踏踏踏踏的，逐渐停下来。

“那、那是什么……”

视野前方，驿道穿插向汴梁的城门，阳光与如絮的白云之下，原野辽阔，如潮的骑兵队伍在这片天空下，直插向汴梁城门。

“那是……吕梁人？”

“怎、怎么回事……”

队伍之中，有人呢喃出声，铁天鹰胯下的奔马转了一个圈，他望着远远的汴梁万胜门，低声道：“关城门啊……关城门啊……”

城门处，有商旅四散奔逃，城墙上，有人从巨墙的外侧掉下来了。

……

血光四溅！

万胜门的城头，杜杀持刀挥劈，一路前行，周围，霸刀营的士兵，正一个一个的压上来。

远处的原野上，铁骑汹涌而来。

……

“西军反啦——”

“武瑞营反啦——”

“大军进城，清君侧，酸枣门已陷——”

汴梁一侧，有战马奔行过长街，马上绑着绷带的骑士放声大吼。

……

梁门，上街的民众被忽如其来的厮杀惊动，四散奔逃，周围几个街区，都相继炸开了锅。

捕快的队伍汹涌而来。

高高的城墙上，祝彪举起了一只手：“守住这里。一炷香。”

……

兵部衙门。

察觉到骤然而来的变乱，有人跑出大门，四处眺望，也有骑马的传讯者奔驰过来，门口的士兵和恰巧聚集过来的将领，多有慌张，不知道城中出了什么事。

轰隆隆的声音陡然响起来。

街道对面，那出院落的高墙一整排的倒下，烟尘飞起来，烟尘的那边，七门木制的、圆筒状的东西，一字排开。最先在烟尘中看到轮廓的那人张了张嘴，喉间干涩。

这个时候，对于榆木炮，兵部的一些将领，已经有概念了。

双方相隔——

一条街的宽度。

……

名叫西瓜的少女背着她的刀匣站在院子里，与其他的十余人仰头看着那只巨大的袋子正在慢慢的升起来。

那大袋子由数十张不知材料的布匹拼贴起来，此时，院落里七八个火炉上接了管子，正转起巨大的鼓风机为它充气。

那真是好大的孔明灯。

孔明灯下，挂了个篮子。

“我要来了……我要来了……”

她摇晃着身子，轻声说道。

皇宫城墙上，巡逻的侍卫已经看到了那升起来的大布袋，而相隔大约里许的另一处院落，另一个大布袋也正在鼓胀着升起来。

远远的，城市中燃起黑烟。

……

紫宸殿。

庄严肃穆的气氛里，脚步踏上金阶。

杜成喜从御座边冲过来。

在这个上午的大殿当中，随着枪声的骤然响起，过去的，不过是一呼一吸的瞬间，那是没有人曾见过的场面。

那身影的脚步似慢实快，转眼间已经穿过殿内，随着童贯的一声暴喝，他的身体随即飞起，脑袋狠狠地在金阶上砸开了。鲜血之中，有人跨过来两步，又被溅上，反应极快的秦桧没有抓住那道身影，杜成喜冲出两步，外面的侍卫才开始往里望。

刀锋自那身影的左手袍袖间滑出来，杜成喜的身影被推得飞越过周喆的视野，飞过龙椅的后背，将那天子御座后方的屏风、瓷瓶等物砸成一片狼藉，顷刻间，哗啦啦的声音，漂亮的镂空雕花长明灯柱还在倒下来，砸在龙椅上。周喆坐在那儿，视野恍惚，有锋芒递过来，他张着嘴，伸手去抓。

这片刻时间，殿内“轰——砰——哗——”的响成了一片，混合着童贯的骂声，惨叫声，到得此时，也已经开始有人发声，位于这天下中央的大人们下意识的吼喊，震耳欲聋，有人在举步前冲。而在那御座前方的方寸之间，周喆目光迷惑而痛苦，下意识的抓向刀锋。倒是没有大臣能注意到这个动作，然而在下一刻，他们看到那道身影的右手抓起了九五至尊胸前的衣襟，将他整个身体单手举在了空中！

然后转身用力掼下！

皇帝的身体自空中掉落，在那御座前方，金阶之上，狠狠的接触了地面，他的右手下意识的先落地，然后脑袋在地上撞了一下，地上的浮沉漾起。冲在前方的人眨了眨眼睛，因为鲜血飚射过来，溅在了他的脸上。皇帝的右手前臂已经断了，白森森的断骨从衣袖里插出来，他痛苦地蠕动。

没有多少人能在意到声音了。有人大喊，有人谩骂，有人冲向前方，更多的人目瞪口呆，脑子里嗡嗡嗡的，在理解着这不可能发生的一幕。

金阶上方，御座之前，那身影挥落周喆之后，在他身边的台阶上坐了下来。

宁毅在金阶的最上方坐了下来，他目光平静地望着前方的所有人，那些或歇斯底里，或不可置信，或满眼谴责，或目瞪口呆的大臣。手中的刀锋压在了仍在地上痛苦蠕动的皇帝身上，然后，他用刀背在他头上用力砸了一下！

距离他最近的大臣只在前方三步远，是脸上沾了血滴的秦桧，不远处，李纲须发皆张，破口大骂，无数不同的表情浮现在他们的脸上，但整个殿内，没有人敢上来一步，他将目光越过这些人的头顶，望向殿门之外，阳光炽烈，那里的天空，想必有悠悠的白云。

汴梁城已经乱起来。

城外远处的驿道边，令人窒息的一刻。

视野那头，奔腾的铁骑洪流冲入城市！

在女真人的强攻下都坚持了月余的汴梁城，这一刻，大门敞开，不设防御。

兵部门口，炮声轰然响起，梁门附近，同样有炮声响起。汴梁城内能够开花的主节点上，转眼间，已经遍地开花，禁军殿帅府，陈驼子率领众人已经轰开了外墙，直冲而入，斩杀其中的禁军官员，掠夺传令符印。宫城外墙，不少禁军被那升起的两只大皮球吸引，然而此时宫内已经传出骚乱，西面宫墙外的一处，数百人陡然汹涌出来，有人抬着叠成一摞的梯子，梯子上有绳索和绞盘，随着人群的拉扯，那梯子一节一节不断的升高！两架云梯靠上宫墙！其余人手中拿着十余架经过改装系有绳索的巨弩，将勾索射上城墙。

他们同时涌上！攀爬绳索，快得如同山里的猴子！

皇宫御书房旁的等待小屋里，红提站了起来，走向门口。即便在这里，守卫都已经感受到了混乱，一名大内高手迎上来，他伸手，红提也挥起了手掌。那高手迟疑了一瞬，手掌轻飘飘的拍落。

他的身影在那一瞬间退出了两丈，然而天灵盖已碎，视野最后残留的画面里，是自己的长刀不知为何已在那女子的手里，她从房间里走出来，屋檐之下，两名同伴所在的地方，血光暴戾地分开！

在那一瞬间，他看见的，仿佛修罗地狱……

热气球升上天空。

气球下方的篮子里，西瓜俯瞰着整个京城的样子，视野周围，一切都在扩张开去，血与火的冲突，杀戮已展开。万胜门、梁门、丽泽门，人们正在铺开道路，吕梁山的骑兵沿着长街汹涌而来，扑向宫城！

圣公，我到了。

这一刻，她想起杭州……

时光越过让人无法察觉的长河，许多的东西，都在慢慢的溜走。而这一刻的未来，压过来了！

***************

血与火的交汇，会渲染出即便在看不见的地方，都能嗅到的硝烟，地面在震动，空气焦躁，深处却平静。他坐在那里，有时候，在没有人能察觉到的幽静深处，会泛出纠缠的光影来。

“姑爷！”那认真的小丫鬟身影的脑后，有一动一动的小辫子。

“相公。”仕女福了一福，露出笑颜，她不再戒备了。

穿长裙的女子追着母鸡奔跑，在雾气里若隐若现。

老人在江宁的河边笑着，落下棋子：“立恒。”

“左三圈、右三圈、脖子扭扭、屁股扭扭……”

“……我又干什么伤天害理的事情了？”

“你只能成……三流高手。”

“我们在吕梁山……过得不像人……”

大雪落下时，在风雪之中，身边的女子伸出手来，笑容清澈。

杭州城，有硝烟弥漫，鲜血升起来。

“我辈儒者，最该做的事情……”有一位老人在牢中拱手，“是卫道！”

“我只是牧羊人，我没那么好，我只希望他们……都能抢到馒头。”

“我们以前都天不怕地不怕的，但后来，慢慢的被这世道教得怕了……我想告诉他们，有些大人是不怕的。”“包道乙，你要死了——”

“为什么要骗我，我的爹爹……是被朝廷杀了的啊——”

“梁山人，他们……”

“没想过要杀你，但我一定要宁立恒的命！”

“试试我跟不跟你讲江湖规矩！”

“我想灭梁山，请你们帮我。别担心……你们跟得上。”

“人在这个世界上，会遇上老虎。”

“……所以我吃人！”

宁毅一棒打在李逵的头上，又是一棒，然后看着他的眼睛：“看你一辈子都行！”

破旧的院子里，老人一脚将林冲踢出院门。

“文人当有尺，以之丈量天地，厘定规矩。武人要有刀，世事不能行……杀规矩！”

“你想要什么，告诉我，我会拿到它，打上蝴蝶结……”

“我想……天下太平？”

“摩尼教的都要死！！！”

“婆婆妈妈的……”

“心魔！宁毅！你就算再凶再厉害！我会找到你的——”

夜风之中，最后的旌旗招展：“是法平等，无有高下。去恶锄强……为民永乐。”

“李兄……请你保证商道畅通。”

“路有饿死骨了……”

“你在与天下大族作对。”

“张觉……”

“老夫想要引人欲、趋天理……”

“他们在吕梁山，过得不像人……”

“血菩萨凶名赫赫……”

“你是红提的相公？红提也成亲了啊！我是她端云姐，我们小时候，还一起饿过肚子……相公和婆婆啊，都出去了，还没有回来呢……他们还没有回来呢……”

“宁立恒，杭州之后，你没想过……我还会活着再到你面前吧……”

“想必不容易……”

“……那样的天……我们遇上了马匪，我要死了……不过，她就那样出来了，她拿着剑，啊……她……好美啊……”

“你们两个，要好好的活啊……”

罗谨言跪下了：“恩师错在迫不得已。”“弟子愿以此身一试，只求恩师给弟子这个机会……”

“你没有机会了……”

“小婵……母子平安。”

“女真人来了。”

兵锋若洪流，漫漫涌山野，碾碎了一切可以碾碎的东西，无数的人群流离奔逃。

“这个国家，欠账了。”

“要多少人命可以填上？”

“活着回来……”

黑暗中回荡着声音，那不知是哪里传来的吼声，摇撼天地：“杀粘罕——”

“都是人，我等为何不能胜啊……”有哭声响起来。

“我的手——我的手啊——”凄厉的呼喊。

无数人的奔走挣扎，自战壕间起来，觉醒，牺牲，夏村的前仆后继。不知道名叫什么的将领，面对了汹涌的大军，厮杀至最后，吊在旗杆上鞭打至死。

他说：“我们败了，不要去啊——”

“不要被利用啊……”

血泪蜿蜒，至死不渝。

“我……我吃了你们——”

空气里似有谁的呐喊声。无数的呐喊声，他们出现过，旋又去了。

整个京城都在沸腾，火光，爆炸，鲜血，厮杀，对冲的呼喊若雷霆，殿内殿外，官员、禁军奔走，又有这样那样的事情发生。在再无他人知晓的最深处，有那样的一段对话。

“秦老啊，回头想想，你这一路过来，可谓费尽了心力，但总是没有效果。黑水之盟你背了锅，希望剩下的人可以振作，他们没有振作。复起之后你为北伐操心，倒行逆施，得罪了那么多人，送过去北方的兵，却都不能打，汴梁一战、太原一战，总是拼命的想挣扎出一条路，好不容易有那么一条路了，没有人走。你做的所有事情，最后都归零了，让人拿石头打，让人拿粪泼。您心中，是个什么感觉啊？”

“老夫……很心痛……为来日他们可能遭遇的事情……心如刀绞。”

“嗯。”

“那立恒呢？”

“嗯？”

“立恒……又是什么感觉？”

“……”

……

我为这一路走来牺牲了的人们，已经遭遇到的事情……

——心如刀绞。

*******************

某一刻，他抓住周喆的头发，将他拉得跪了起来。

恍惚之中，周喆在扭曲的跪姿中痛苦地仰起头，他听见他口中低声地在说：“你……朕……”

“别说话。”宁毅俯下身子，低声道，“我送你上路。”

他将刀锋对着他的脖子，插了下去。

俯瞰的城池，还在厮杀。

新的时代已到来。

*****************

（第七集*君王社稷*完）

第八集 老苍河

第六五二章 六甲神兵 千年一叹

武朝。

靖平元年，亦是景翰十四年的初冬，阴雨的天气笼罩汴梁城。

城池四闭，整个城市的气息，昏沉而压抑。

北面，女真人的军营在城下延绵开去，围城的时间已近半月。

城防的攻守，武朝守城军队以惨烈的代价撑过了第一波，而后女真大军开始变得安静下来，以女真军神完颜宗望、大帅粘罕为首的女真人每日里只是叫阵，但并不攻城。所有人都知道，已经熟悉攻城套路的女真大军，正在紧锣密鼓地打造各种攻城器械，时间每过去一秒，汴梁的城防，都会变得愈发岌岌可危。

自靖平元年往前，也就是景翰十三年的冬天，女真人便已有第一次南下，其时宗望大军围困汴梁数月，几度强攻几乎破城。后来，汴梁城付出巨大的代价才最后将其击退，这一次，对于汴梁城墙是否还能守住，城中的人们，多已经没有了信心。这段时日以来，城中的物资虽还未至缺乏，但城市间的流通活力，已经降至最低，女真几名将领的恶名，在这半月以来的夜里，可止小儿夜啼。

阴雨稍稍停下的这一日，是十一月十八，天色仍旧昏暗，雨后城市中的水气未退，天气生冷生冷的，浸入骨髓里。城中诸多商铺，大多已闭了门，人们聚在自己的家中，等着时间无情地流过去，期盼着女真人的退兵、勤王大军的到来，但事实上，勤王大军已然到过了，如今城北平原往黄河一线，都满是军队溃散的痕迹与被屠杀的尸体。

那热闹的生气不知是从哪里来的，正午时分，街道上唢呐吹起来了，鼓也在打，有一支队伍正穿过汴梁城的街道，朝宣化门方向过去。城中居民出来看时，只见那队伍前方是气势雄浑的九条金瞳巨龙，跟在周围，有十八只威猛张扬的铜头巨狮，在它们的后方，军队来了！

舞刀剑的、持棍棒的、翻筋斗的、喷火焰的，陆续而来，在汴梁城被围困的此时，这一支军队，充满了自信与活力。后方被众人扶着的高台上，一名天师高坐其间，华盖大张，黄绸飞舞，琉璃点缀间，天师肃穆端坐，捏了法决，威严无声。

街巷间有人询问起来，方才知道，天师郭京来了！

天师郭京，何许人也？

此人乃龙虎山张道陵名下第五十九代传人，得正一道道法真传，后又融合佛道两家之长，法术神通，近乎陆地神仙。如今女真南下，山河涂炭，自有英雄出世，拯救黎民。此时跟随郭京而去的这支队伍，便是天师入京之后精心挑选训练之后的七千七百七十七名“六甲神兵”。

“六甲神兵”出世，可抵女真百万大军，而那完颜宗望、完颜宗翰原本虽是天上宿星魔头，在天师“毗沙门天王法”下，也必可破阵生擒！

“汴梁有救了……”

人群熙熙攘攘的跟随，有人走出来，跪拜在路边，也有人哭喊：“郭天师，救万民啊……”

附近的人群越来越多，跪拜的人也越来越多，就这样，六甲神兵的队伍过了半个汴梁城，到得宣化门附近，那边便是戒严的城墙了，众百姓方才停下来，人们在队伍里站着、看着、期盼着……

不久之后，郭京上了城墙，开始做法，宣化门打开，六甲神兵在城门集结，摆开阵势，开始做法！

皇宫，新上位的靖平皇帝望着北面的方向，双手抓住了玉栏杆：“如今，就看郭天师破贼了……”

宣化门外，正在叫阵的女真将领被吓了一跳，一支骑兵队伍正在外面的阵地上列队，这时候也吓住了。女真军营当中，宗翰、宗望等人急匆匆地跑出来，北风卷动他们身上的大髦，待他们登上高处看到城门的一幕，脸上神色也抽搐了一下。

只见灰暗的天空下，汴梁的城门大开，一支军队充塞在那儿，口中念念有词，然后“嘿”的变了个姿势！

“这……怎么回事……”

“有诈？”

“空城计？”

纵然纵横天下，见惯了世面，宗翰、宗望等人也没有遇上过眼前的这一幕，于是便是一片难堪的沉默。

“那就……让前面打打看吧。”

片刻，女真骑兵朝着六甲神兵的队列冲了过去，眼见这支队列的模样，女真的骑队也是心中忐忑，然而军令在前，也没有办法了。随着距离的拉近，他们心中的忐忑也已经升至顶点，此时，天空没有降下箭雨，城门也没有关闭，双方的距离迅速拉近！最前排的女真骑士歇斯底里的大喊，冲撞的锋线转瞬即至，他呐喊着，朝前方一脸无畏的士兵斩出了长刀——

******************

“……唉，都说遭逢乱世，才会有群魔乱舞，那心魔宁毅啊，委实是为祸武朝的大魔头，也不知是天上哪里的瓶瓶罐罐打破了下凡来的，那满朝大臣，遇上了他，也真是倒了八辈子血霉了……”

北风呜咽，吹过那延绵的山岭，这是江宁附近，山岭间的一处破庙。距离驿站有些远，但也总有这样那样的行脚路人，将这边作为歇脚点。人聚集起来，便要说话，此时，就也有些三山五路的旅人，在有些肆无忌惮地，说着本不该说的东西。

开口的，乃是一个背刀的武者，这类绿林人士，南来北往，最不受律法控制，也是因此，口中说的，也往往是旁人感兴趣的东西。此时，他便在挑动篝火，说着那些感叹。

“去年年底，女真人才走，京里的事情啊，乱得一塌糊涂，到六月，心魔当庭弑君。这可是当庭啊，当着所有大人的面，杀了……先皇。京中人都说，这是什么，匹夫一怒、血溅五步啊！到得如今，女真人又来攻城了，这汴梁城，也不知守不守得住……”

江宁距离汴梁太远，此时这破庙中的，又不是什么官员身份，除了坐在一边墙角的三个人中，有一人看起来像是个贵公子，其余的多是江湖闲散人士，下九流的商旅、混混之流。有人便低声道：“那……他在金銮殿上那样，怎么做到的啊？”

“这个。”那武者摊了摊手，“当时什么情形，确实是听人说了一些。说是那心魔有妖法，造反那日，空中升起两个好大的东西，是飞到空中直接把他的援兵送进宫里了，而且他在宫中也安排了人。一旦动手，外面骑兵入城，城内四处都是厮杀之声，几个衙门被心魔的人打得稀烂，甚至没多久他们就开了宫门杀了进去。至于那宫中的情况嘛……”

他压低了声音：“宫中啊，说那心魔打伤了先皇，然后挟持了他，其余人都不敢近身。而后，是那蔡京暗中要杀先皇……”

他这话一说，众皆愕然，有些人眨眨眼睛，离那武者稍稍远了点，仿佛这话听了就会惹上杀身之祸。此时蹲在破庙一旁的那个贵公子，也眨了眨眼睛，冲身边一个男子说了句话，那男子稍稍走过来，往火堆里加了一根柴：“你这人，怎敢乱说。蔡太师虽被人说是奸臣，岂敢杀皇上。你岂不知在此造谣，会惹上杀身之祸。”

那武者微微愣了愣，随后面上显出倨傲的神色：“嘿，我唐东来行走江湖，便是将脑袋绑在腰上吃饭的，杀身之祸，我何时曾怕过！然则说话做事，我唐东来说一句就是一句，京城之事便是如此，他日或许不会乱说，但今日既已开口，便敢说这是事实！”

“好啊，那你说，蔡太师岂敢杀皇上！真是笑话，这等反逆大事，你竟说成儿戏。”

“嘿，何为儿戏。”眼见对方膈应，那唐东来火气便上来了，他看看不远处的贵公子，但随即还是道，“我问你，若那心魔当场杀了先皇，宫中有侍卫在旁，他岂不立刻被乱刀砍死？”

对方点点头：“但即便他一时未动手，为何又是蔡太师要行那等大逆之事！”

“你问得好！”唐东来一拍巴掌，站了起来，“试问诸位在朝堂之上，皇上被制住，诸位不敢走，也不敢动手乱杀！反贼的兵马便在外面，还有妖法乱飞，可能快要杀进来。就这样等着，诸位满朝文武岂不是要被反贼带的人杀得干干净净！”

众人没有说话，都将眼神避开，那唐东来颇为满足：“那心魔反贼，打的就是这个主意，他只要扣住皇帝，满朝文武是打也不是，留也不是。”

先前说话那人目光严厉起来：“那你便要说，是蔡太师杀了先皇？你是何人，竟敢为反贼张目么！？”

“哼，我可没说。”那唐东来一时冲动说到这里，纵然是绿林人，终究不在绿林人的群体里，也知道轻重，“然而，京中传闻，先皇被那逆贼扣下后不久，是蔡太师授意禁军，大呼陛下遇刺驾崩，还要往金殿里放箭，那反贼便一刀杀了先皇，而后以童王爷为挡箭牌冲出，那童王爷啊，本就被打得重伤，然后被那反贼砍了两只手，死不瞑目！这些事情，京中附近，只要耳聪目明的，后来都知道，更别提那反贼还在京中洒了那么多的东西……”

他说到这里，见对方无话，这才轻轻哼了一句。

“哼，其实啊，京中那些大员贪官，有几个好东西，尔等可知道，那燕云六州，其实也根本就是买回来的，并非是打回来的……”

绿林人刀口舔血，总是好个面子，这人行囊破旧，衣衫也算不得好，但此时与人争辩获胜，心中又有许多京城内幕可以说，忍不住便爆出一个更大的消息来。只是话才出口，庙外便隐约传来了脚步声，而后脚步声密密麻麻的，开始不断变多。那唐东来脸色一变，也不知是不是遇上专门负责这次弑君流言的衙门密探，探头一望，破庙附近，几乎被人围了起来，也有人从庙外进来，四周看了看。

那贵公子站起身来，冲着唐东来微微摆了摆手，然后道：“没事没事，诸位继续歇脚，我先走了。”又冲那些进来的人道：“没事没事，都是些行脚商客，别扰了人家的清净。

这一大批人，多是王府的制式，那贵公子与随从走出破庙，去到不远处的道路上，上了一辆宽敞雅致的马车，马车上，一名身有贵气的女子和旁边的丫鬟，已经在等着了。

这贵公子，便是康王府的小王爷周君武，至于马车中的女子，则是他的姐姐周佩了。

这一年的六月初九，曾经当过他们老师的心魔宁毅于汴梁城弑君逃走，其中许多事情，作为王府的人，也无法知晓清楚。但心魔弑君后，在京中将各个世家大族的黑档案满城乱发，他们却是知道的，这件事比不过弑君叛逆的重要性，但留下的隐患无数。那唐东来显然也是因此，才知道了童贯、蔡京等人赎买燕云六州的详情。

这些消息传来之后，周君武虽然感到巨大的错愕，但生活基本还是不受影响，他最感兴趣的，还是两个飞上天空的大球。然而姐姐周佩在这半年期间，情绪明显低落，她掌控成国公主府的大量生意，忙碌之中，情绪也明显压抑起来。此时见君武上车，让车队前行后，方才开口道：“你该稳重些了，不该总是往乱七八糟的地方跑。”

“嘿。”君武笑笑，压低了声音，“王姐，我方才在那边，遇上了一个可能是师父手下的人……当然，也可能不是。”他想了想，又道：“嗯，不够谨慎，应该不是。”

周佩只是皱着眉头，冷眼看着他。

“王姐，你知道吗，我今日听那人说起，才知道师父当日，是想要将满朝文武一网打尽的，可惜啊，姜还是老的辣，蔡太师在那种情况下还是破了局……”

“你不该再叫他师父。”

“好，宁毅……不，心魔，王姐，你知道是怎么回事吗，心魔在朝上，首先是扣住了先皇，打算他的人全进来，才将满朝文武都杀掉，然后……”

君武兴致勃勃地说完了在庙中听到的事情。周佩只是静静地听着，没有打断他，只是看着那几乎要为反贼叫好的弟弟，双手的拳头逐渐握起来，眼角渐渐的也有了泪水出现。君武没见过姐姐这样，说到最后，目光疑惑，语气渐低。只听周佩道：“你可知道……”

偏头望着弟弟，泪水流下来，声音哽咽：“你可知道……”

“汴梁破了，女真入城了……”

周围的声音，像是完完全全的安静了一瞬间。他微微怔了怔，逐渐的也是沉默下来，偏头望向了一旁。

北风呜咽着在车外的原野上吹，马车颠簸，冬日里的阳光正在早早落下去，没有人知道，这是否就是武朝的落日……

靖平元年，九月，金人再度兴兵伐武，沿太原一线南下，长驱直进。十月，金国军队撕裂武朝黄河布防，兵临汴梁城下。

时有巨骗郭京，自称懂“六甲法”，善役鬼神。欺瞒圣聪，十一月十八，其以城中挑选的七千七百七十七人组成的“六甲神兵”开宣化门应战金国大军，金兵在初时的诧异过后，对其展开了杀戮，直入城门。这一天，汴梁外城完全沦陷。

一场难以言说的屈辱，已经开始了。

一个混乱的年代，也从此开始了……

第六五三章 将至寒冬 迁徙记录

天空灰沉沉的，在冬日的冷风里，像是就要变颜色。侯家村，这是黄河北岸，一个名不见经传的小村子，那是十月底，眼看便要转寒了，候元顒背着一摞大大的柴禾，从山里出来。

与他同龄的小孩子并不能像他一样砍这么多的柴，更别说背回去了。候元顒今年十二岁，个子不高，但自小结实，穷人家的孩子早当家——此时这样的话并不流行，候元顒家也算不得贫穷，他的父亲是当兵的，跟着军队走，吃一口卖命饭，常年不在家，但有父亲的饷钱，有勤劳的母亲，总算没有饿着他。

在他的记忆里，父亲没有读书，但常年在外，其实见过世面，他的名字便是父亲在外面请识文断字的先生取的，据说很有文气。在不多的几次相聚里，父亲沉默寡言，但也说过不少外头的事情，教过他不少道理，教过他在家中要孝顺娘亲，也曾跟他许诺，将来有机会，会将他带出去见世面。

早年家中艰辛，但三年前，父亲在军中升了个小官，家境便好了不少。半年前，父亲曾回来一次，带回来许多好东西，也跟他说了打仗的情况。父亲跟了个好的长官，打了胜仗，因此得了许多赏赐。

侯家村坐落在山里，是最为偏僻的村落之一，外界的事情，传过来时往往已变得模模糊糊，候元顒不曾有读书的机会，但脑子比一般孩子灵活，他偶尔会找外头来的人打听一番。自去年以来，据说外头不太平，女真人打了下来，天下大乱，父亲跟他说过之后，他才知道，外面的大战里，父亲是带队冲杀在第一列的——杀了不少坏蛋。

他对此非常自豪，最近半年，时常与山中小伙伴们炫耀，父亲是大英雄，因此得了赏赐——包括他家新买的那头牛，也是用赏赐买的。牛这东西，整个侯家村，也只有两头。

在候元顒的想象里，他将会吃得多多的，长得壮壮的，然后跟着父亲出去当兵，也杀坏人，然后得一堆赏赐回来。可能再过个几年，他就能有这样的机会了。

机会提前来了。

他永远记得，离开侯家村那天的天气，阴沉沉的，看起来天气就要变得更冷，他砍了柴从山中出来，回到家时，发现一些亲戚、村人已经聚了过来——这边的亲戚都是母亲家的，父亲没有家，与母亲成亲前，只是个孤身的军汉——这些人过来，都在房间里说话。是父亲回来了。

父亲身材高大，一身戎装未卸，脸上有一道刀疤，眼见候元顒回来，朝他招了招手，候元顒跑过来，便要取他身上的刀玩。父亲将刀连鞘解下来，然后开始与村中其他人说话。

“今年已经开始变天，也不知道何时封山。我这边时间太紧，军队等着开拨，若去得晚了，怕是就不等我，这是大罪。我到了城里，还得安排阿红跟孩子……”

“那饭也不吃了？你连夜赶啊……”

“明天早上再走，不要赶夜路，说不得遇上强人……”

父亲说的话中，似乎是要立刻带着母亲和自己到哪里去，其余村人挽留一番，但父亲只是一笑：“我在军中与女真人厮杀，万人堆里过来的，等闲几个强人，也不必怕。全是因为军令如山，不得不赶。”

母亲正在家中收拾东西，候元顒捧着父亲的刀过去询问一下，才知道父亲这次是在城里买了宅子，军队又正好行至附近，要趁着还未开拨、大雪也未封山，将自己与母亲接过去。这等好事，村人自然也不会阻拦，大家盛情地挽留一番，父亲那边，则将家中许多不要的东西——包括房子，暂时交托给母亲亲族看管。某种意义上来说，等于是给了人家了。

于是一家人开始收拾东西，父亲将牛车扎好，上面放了衣物、粮食、种子、菜刀、犁、锅铲等贵重器物，家中的几只鸡也捉上去了。母亲摊了些路上吃的饼，候元顒嘴馋，先吃了一个，在他吃的时候，看见父母二人凑在一起说了些话，然后母亲匆匆出去，往外公外婆家里去了。

不多时，母亲回来，外公外婆也回来，家中关上了门。父亲跟外公低声说话，外婆是个不懂什么事的，抱着他流眼泪，候元顒听得父亲跟外公低声说：“女真人到汴梁了……守不住……我们九死一生……”

外公跟他询问了一些事情，父亲道：“你们若要走，便往南……有位先生说了，过了长江或能得太平。先前不是说，巴州尚有远亲……”

这一番交流，候元顒听不懂太多。未至傍晚，他们一家三口启程了。牛车的速度不慢，晚上便在山间生活休息，第二日、第三日，又都走了一整天，那不是去附近城里的道路，但中途了经过了一次大道，第四日到得一处山岭边，有不少人已经聚在那边了。

这几天的时间，候元顒在途中已经听父亲说了不少事情。半年之前，外面改朝换代，月前女真人南下，他们去抵挡，被一击击溃，如今京城没救了，可能半个天下都要沦陷，他们这些人，要去投靠某个大人物——据说是他们以前的长官。

候元顒还小，对于京城没什么概念，对半个天下，也没什么概念。除此之外，父亲也说了些什么当官的贪腐，搞垮了国家、搞垮了军队之类的话，候元顒当然也没什么想法——当官的自然都是坏蛋。但无论如何，此时这山岭边距离的两百多人，便都是与父亲一样的将士和他们的家人了。

两百多人，加起来大概五六十户人家，孩子和女人不少，马车、牛车、骡子拉的车都有，车上的东西各异，虽然看起来像是逃难，各自却还都有些家底，甚至有家中人是大夫的，拖了半车的药材。父亲在这些人中间应该是个长官，不时有人与他打招呼，还有另一名叫做渠庆的长官，吃晚饭的时候过来与他们一家人说了会话。

这天夜里候元顒与孩子们玩了一会儿，到得夜深时却睡不着，他从帐篷里出来，到外面的篝火边找到父亲，在父亲身边坐下了。这篝火边有那位渠庆长官与另外几人，他们说着话，见孩子过来，逗了两下，倒也不忌讳他在旁边听。候元顒倒是听不太懂，抱着长刀，趴在父亲的腿上打盹。声音不时传来，火光也烧得温暖。

“……宁先生离京时，本想将京中梳理一遍再走，然而让蔡京老儿破了局。但后来，蔡老儿这些人也不好受。他们赎买燕云六州的行径、趁赈灾刮地的手段公布以后，京中局势一直紧张……在宁先生那边，这手段倒不止是要让他们稍微难受一下。其后宁先生对局势的推断，你们都知道了，如今，第一轮就该应验了……”

“……一年内汴梁沦陷，黄河以北全部沦陷，三年内，长江以北丧于女真之手，千万黎民成为猪羊任人宰割。旁人会说，若无宁先生弑君，局势当不致崩得如此之快，你我都在武瑞营中呆过，该知道实情……原本或有一线生机的，被这帮弄权小人，生生浪费了……”

“……秦将军被罢免时，我便想过，这天下要完，我日他娘……”

“若非家中妻儿，我当初也跟宁先生他们走了……”

“也是怕……与天下为敌，宁先生那边，怕也太平不了吧……”

“在夏村中就说了，命要自己挣。麻烦当然少不了，但如今，朝廷也没力气再来管我们了。秦将军、宁先生那边处境不见得好，但他已有安排。当然，这是造反、打仗，不是儿戏，所以真觉得怕的，家里人多的，也就让他们领着往长江那边去了。”

“我在长江没亲戚……”

“有是有，然而女真人打这么快，长江能守住多久？”

“女真毕竟人少，宁先生说了，迁到长江以南，多少可以侥幸几年，说不定十几年。其实长江以南也有地方可以安置，那造反的方腊余部，核心在南面，过去的也可以收留。然而秦将军、宁先生他们将核心放在西北，不是没有道理，北面虽乱，但毕竟不是武朝的范围了，在缉拿反贼的事情上，不会有多大的力度，将来北面太乱，或许还能有个夹缝生存。去了南边，说不定就要遇上武朝的全力扑压……但不管怎么样，诸位兄弟，乱世要到了，大家心中都要有个准备。”

“当了这几年兵，逃也逃过打也打过。去年女真人南下，就看到乱世是个什么样子啦。我就这么几个家里人，也想过带他们躲，就怕躲不了。不如跟着秦将军他们，自己挣一挣命。”

“去西北，咱们是去吕梁山吗？青木寨那边？”

“不是，暂时不能说，诸位跟我走就行了。”

“那……我们这算是跟着秦将军、宁先生他们造反打天下了吗？”

“是啊，其实我原本想，我们不过一两万人，以前也打不过女真人，夏村几个月的时间，宁先生便让我们打败了怨军。若是人多些，我们也齐心些，女真人怕什么！”

“……宁先生如今是说，救华夏。这江山要完了，那么多好人在这片江山上活过，就要全交给女真人了，我们尽力救救自己，也救救这片天地。什么造反打天下，你们觉得宁先生那么深的学问，像是会说这种事情的人吗？”

“哦……”

“哈哈，倒也是……”

“其实……渠大哥，我原本在想，造反便造反，为什么非得杀皇帝呢？若是宁先生不曾杀皇帝，这次女真人南下，他说要走，咱们一定全都跟上去了，慢慢来，还不会惊动谁，这样是不是好一点？”

“宁先生其实也说过这个事情，有一些我想得不是太清楚，有一些是懂的。第一点，这个儒啊，就是儒家，各种关系牵来扯去太厉害，我倒是不懂什么儒家，就是读书人的那些门门道道吧，各种扯皮、勾心斗角，我们玩不过他们，他们玩得太厉害了，把武朝折腾成这个样子，你想要改良，拖泥带水。如果不能把这种关系切断，将来你要做事，他们各种拉住你，包括我们，到时候都会觉得，这个事情要给朝廷一个面子，那个事情不太好，到时候，又变得跟以前一样了。做这种大事，不能有妄想，杀了皇帝，还肯跟着走的，你、我，都不会有妄想了，他们那边，那些皇帝大臣，你都不用去管……而至于第二点，宁先生就说了五个字……”

“什么？”

“他说……终究意难平……”

篝火燃烧，空气温暖，偶有寒风吹来，被那边的山岭给挡住了，也只是隐隐听到声音。候元顒不知道是什么时候被父亲抱进帐篷里的。第二日醒来，他们在这边等了一天，又陆陆续续的有人过来。这一天到了一百余人，再到天明时，队伍在渠庆的带领下启程了。

一行人往西北而去，一路上道路愈发艰难起来，偶尔也遇上同样逃难的人群。或许是因为队伍的核心由军人组成，众人的速度并不慢，行进大约七日左右，还遇上了一拨流窜的匪人，见着众人财货丰裕，准备当晚来打主意，然而这支队列前方早有渠庆安排的斥候，摸清了对方的意图，这天晚上众人便首先出动，将对方截杀在半途之中。

队伍里出击的人不过三十余人，由候元顒的父亲候五带队。父亲出击之后，候元顒坐卧不宁，他先前曾听父亲说过战阵厮杀，慷慨热血，也有逃亡时的恐怖。这几日见惯了人群里的叔叔伯伯，近在咫尺时，才忽然意识到，父亲可能会受伤会死。这天晚上他在守卫严密的宿营地点等了三个时辰，夜色中出现身影时，他才小跑过去，只见父亲便在队列的前端，身上染着鲜血，手上牵着一匹瘦马，看起来有一股候元顒从未见过的气息，令得候元顒一时间都有些不敢过去。

父亲只身过来，在他面前蹲下了身子，伸手做了个噤声的动作，道：“娘亲在那边吧？”

候元顒点了点头，父亲又道：“你去告诉她，我回来了，打完了马匪，未曾受伤，其它的不要说。我和大伙去找水洗一洗。知道吗？”

候元顒又是点头，父亲才对他摆了摆手：“去吧。”

待到不久之后，一群人回来，身上多已没了血渍，只是还带着些腥气，但并没有方才那般可怖了。

这一役令得队伍里又多了几匹马，大家的情绪都高涨起来。如此再行数日，穿过了不少荒凉的山脊和崎岖的道路，中途因为各种马车、牛车的问题也有所耽搁，又遇上一拨两百多人的队伍加入进来。天气愈发寒冷的这天，宿营之时，有人让众人都集合起来了。

候元顒喜欢集合的感觉，他站在自家的牛车上，远远看着前方，父亲也在那边，而那位叫做渠庆的伯伯说话了。

“……到地方之前，有一些话要跟大家说的，听得懂就听，听不懂，也没关系……自秦将军、宁先生杀了昏君之后，朝堂中想要秦将军、宁先生性命的人不少，我知道他们原本也抽调了人手，安排了人，渗入咱们中间来。你们当中，或许便有这样的。这没有关系。”

他说道：“宁先生让我跟你们说，要你们做事，或许会控制你们的家人，如今汴梁被围，或许不久就要破城，你们的家人如果在那里，那就麻烦了。朝廷护不住汴梁城，他们也护不住你们的家人。宁先生知道，如果他们要找这样的人，你们会被逼着做，没有关系，咱们都是在战场上同过生死共过患难的人！咱们是打败了怨军的人！不会因为你的一次迫不得已，就看不起你。所以，如果你们当中有这样的，被威胁过，或者他们找你们聊过这件事的兄弟，这几天的时间，你们好好想想。”

“想好以后，你们可以找我说，也可以找山里，你觉得能说的人去说。话说出口，事情一笔勾销，咱们还是好兄弟。说句实在话，只要有这个事情，宁先生甚至还可以反过来利用，顺藤摸瓜，所以藏不住的，不妨帮忙反过来干他们！进了山，咱们要做的是救天下的大事！不要儿戏，不要侥幸。若是你们家中的家人真的落在了汴梁，请你为他们想想，朝廷会不会管他们的死活。”

“为了在夏村，在对抗女真人的大战里牺牲的那些弟兄，为了呕心沥血的右相，因为大伙儿的心血被朝廷糟蹋，宁先生直接上朝堂，连昏君都能当场杀了。大家都是自己兄弟，他也会将你们的家人，当成他的家人一样看待。如今在汴梁附近，便有我们的兄弟在，女真攻城，他们或许不能说必定能救下多少人，但一定会尽力而为。”

“好了。”渠庆挥了挥手，“大家想一想。”

这一天并未发生什么事，随后启程，三天之后，候元顒与众人抵达了地方，那是位于荒凉群山之间的一处谷地，一条小河静静地从谷地中过去，水流并不急。小河两侧，各种简陋的建筑聚集起来，但看起来已经勾画出了一处处聚居区的轮廓，冬日已经到了，百废待兴。

河边的一侧，原有一个已经被废弃的小小村庄，候元顒来到这里一个时辰以后，知道了这条河的名字。它叫做小苍河，河边的村子原本叫做小苍河村，已经废弃多年，此时近万人的营地正在不断修建。

天色阴冷，但小河边，山地间，一拨拨来去人影的工作都显得有条不紊。候元顒等人先在谷地西侧集合起来，不久之后有人过来，给他们每一家安排木屋，那是山地西侧目前成型得还算比较好的建筑，优先给了山外来的人。父亲侯五跟随渠庆他们去另一边集合，随后回来帮家里人卸下物资。

“秦将军待会可能来，宁先生出去一段时间了。”搬着各种东西进房子的时候，侯五跟候元顒如此说了一句，他在路上大概跟儿子说了些这两个人的事情，但候元顒此时正对新住处而感到开心，倒也没说什么。

不久之后，倒像是有什么事情在山谷里传了起来。侯五与候元顒搬完东西，看着山谷上下许多人都在交头接耳，河道那边，有人大喊了一句：“那还不快给咱们好好做事！”

这话听起来倒也不像是训斥，因为随后有不少人齐声回答：“是——”声音颇为洪亮。

正疑惑间，渠庆朝这边走过来，他身边跟了个年轻的憨厚汉子，侯五跟他打了个招呼：“一山。来，元顒，叫毛叔叔。”

候元顒叫了一声，转着眼睛还在好奇，毛一山也与孩子挥了挥手。渠庆神色复杂，低声道：“汴梁破城了。”

侯五愣了半晌：“……这么快？直接强攻了。”

“他们找了个天师，施六甲神兵……”

渠庆低声说着，将天师郭京以六甲神兵守城的事情讲了一遍。候元顒眨着眼睛，到最后没听到六甲神兵是怎么被破的。侯五捏了捏拳头：“所以……这种事情……所以破城了吗？”

“嗯，女真人在城下准备了半个月，什么都没用上。”

“……何将军喊得对。”侯五低声说了一句，转身往房间里走去，“他们完了，咱们快做事吧，不要等着了……”

这一天是靖平元年的十一月二十四，还是孩子的候元顒第一次来到小苍河村。也是在这一天的下午，宁毅从山外回来，便知道了汴梁沦陷的消息……

第六五四章 天地崩落 长路从头（上）

暮色阴沉。

中原。

天下。

靖平元年，冬，当北风肆掠在在低矮的天幕下时，承平两百余年，一度繁荣得犹如天堂般的武朝北半疆域，已经如同昙花般的没落了。随着女真人的南下，巨大的混乱，正在酝酿，汴梁以北，大片大片的地方尽管尚未受到兵祸的冲击，然而基本的秩序已经开始出现动摇。

溃兵四散，商业停滞，城市秩序陷入僵局。两百余年的武朝统治，王化已深，在这之前，没有人想过，有一天家乡忽然会换了另一个民族的蛮人做皇帝，然而至少在这一刻，一小部分的人，可能已经看到某种黑暗轮廓的到来，尽管他们还不知道那黑暗将有多深。

这场崩溃开始时，若要为之记录，几年的时间里，许有几件事情是必须写下的。武朝联金抗辽、方腊之祸、毫无建树的北伐、买城邀功，景翰十三年冬，金人第一次南下，一年之后，二度南下，破汴梁城。在这之中，景翰十四年的弑君事件，或许还没有登上大事榜的充分资格。

至于这一年冬天，汴梁破城时，构成整个天下崩溃序幕的，还有一块拼图，发生在大多数人并不知道的地方。

西北。

武朝、西夏接壤处，两百里横山地区，人烟稀少。

这是自古以来的四战之地。自唐时起，经历数百年至武朝，西北民风彪悍，战乱不断。唐时有诗句“可怜无定河边骨，犹是深闺梦里人”，诗中的无定河，便是位处横山地区的河流。这是黄土高坡的北缘，土地荒凉，植被不多，因此河流时常改道，故河流以“无定”为名，也是因为这边的土地价值不高，居民不多，因此成为两国分界之地。

同时，两百里横山，也是武朝进入西夏，或是西夏进入武朝的天然屏障。

自百年前起，党项人李德明建立西夏国，其与辽、武、吐蕃均有大小纷争。这一百余年的时间，西夏的存在，使得武朝西北出现了整个国家内最为善战，其后也最为朝廷所忌惮的西军。百年战乱，有来有往，然而多数武朝人并不知道的是，这些年来，在西军种家、杨家、折家等众多将士的努力下，至景翰朝中段时，西军已将战线推过整个横山地区。

若无金国的崛起和南下，再过得几年，武朝军队若挥师西北，整个西夏，已将无险可守。

当然，这也只能是马后炮式的抒情和感慨了。

靖平元年，女真二度伐武，在并无多少人注意到的横山以北地区，十一月的这一天里，军队的身影出现在了这片荒凉的天地中。西夏李氏的大旗高高扬起，成千上万的步兵、弩兵的身影，出现在地平线上，延绵山间，扬起土尘。而最为惊人的，是在大军本阵附近，缓缓而行的三千骑兵，这是西夏军中最为强悍，名震天下的重骑兵“铁鹞子”，已全军出动。

被“铁鹞子”拱卫中央的，是在北风中猎猎招展的西夏王旗。在与种家兄弟的战争里，于数年前失去横山地区的控制权后，西夏王李乾顺终于再度挥军南下，兵逼绥、延两州！

天下大势之外，也有暂时与大势交集过旋又分开的小事。

哒哒哒。

天色已晚了。距离横山一带算不得太远的曲折山道上，马队正在行进。山间夜路难行，但前前后后的人，各自都有武器、弓弩等物，一些马背、骡背上驮有箱子、布袋等物，队列最前方那人少了一只手，身背单刀，但随着骏马前行，他的身上也自有一股悠然的气息，而这悠然之中，又带着些许凌厉，与冬日的冷风溶在一起，正是霸刀庄逆匪中威名赫赫的“参天刀”杜杀。

后方的队列里，有霸刀庄已臻宗师行列的陈凡夫妇，有竹记中的祝彪、陈驼子等人。这只队伍加起来不过百人左右，然而多数是绿林高手，经历过战阵，懂得联手合击，就算真要正面对抗敌人，也足可与数百人甚至上千人的军列对阵而不落下风，究其原因，也是因为队列中央，作为首脑的人，已经成了天下共敌。

西瓜骑着马，与名叫宁毅的书生并排走在队列的中央。西北的山区，植被低矮、粗犷，作为南方人看起来，山势崎岖，有些荒凉，天色已晚，北风也已经冷起来。她倒是不在乎这个，只是一路以来，也有些心事，因而脸色便有些不好。

“……这种地方，进不好进，出不好出，六七千人，要打仗的话，还要吃肉，迟早挨饿，你吃东西又总挑好吃的，看你怎么办。”

因为心事，一面前行，外表仍如少女一般的她还一面在絮絮叨叨的挑刺，周围多是高手，这声音虽不高，但大伙儿都还听得见，各自都绷紧了脸，不敢多笑。相处近半年的时间，队伍里哪怕不属于霸刀营的众人，也都已经知道她的不好惹了。

这不好惹倒不至于出现在太多的地方，管理霸刀庄已有多年，就算身为女子，某些行为特殊一些，也早已练出喜怒不形于色的气场、不因小事而迁怒他人的修养来。但只在宁毅面前，这些修养没什么作用。这其中，有些人知道原因，不会多说，有些人不知道的，也不敢多说。

自杭州与宁毅相识起，到得如今，西瓜的年纪，已经到二十三岁了。理论上来说，她嫁过人，甚至与宁毅有过“洞房”，然而后来的一系列事情，这场婚姻有名无实，因为破杭州、杀方七佛等事情，双方恩怨纠缠，委实难解。

半年之前，宁毅召霸刀诸人进京杀皇帝造反，西瓜领着众人来了。大闹京城之后，一行人集结西进，后又北上，一路寻找落脚的地方，在吕梁山也修整了一段时间，最初的那段时日里，她与宁毅之间的关系，总有些想近却不能近的小隔阂。

杀方七佛的事情太大了，纵然回头想想，如今能够理解宁毅当时的做法--但西瓜是个爱面子的女孩子，心中纵已动情，却也怕别人说她因私忘公，在背后指指点点，她心中想着这些，见了宁毅，便总要划清界限，撇清一番。

这些事情落在陈凡、纪倩儿等已经成家的人眼中，自然颇为可笑。但在西瓜面前，是不敢表露的——否则便要翻脸。不过那段时间宁毅的事情也多，草草率率地杀了皇帝，天下震惊。但接下来怎么办，去哪里、未来的路怎么走、会不会有前途，各种各样的问题都需要解决，短期、中期、长期的目标都要划定，并且能够让人信服。

而另一边，宁毅也有檀儿等家人要照顾，以至于两人之间，真正空出来的交流时间不多，往往是宁毅过来打一个招呼，说一句话，西瓜冷脸一甩，又怕宁毅走掉，往往还得“哼”个两声，以示自己对宁毅的不屑一顾。众人看了好笑，宁毅倒不会气恼，他也已经习惯西瓜的薄脸皮了。

好在不说话的相处时间，却还是有的。杀了皇帝之后，朝堂必定以最大力度要杀宁毅，因此不管去到哪里，宁毅的身边，一两个大高手的跟随必须要有。或者是红提、或者是西瓜，再或者陈凡、祝彪这些人——自回到吕梁，红提也有些事情要出面处理，因此西瓜反倒跟得最多。

她自小跟随父亲习武、后来跟随方腊造反，对于忙碌之中、各种辗转，并不会觉得疲累无聊。在统领霸刀庄的问题上，西瓜粗中有细，但并不是细部上能安排得井井有条的女子，这一点上，霸刀庄还是要多亏了总管刘天南。其后的时日跟随宁毅奔走，西瓜又是喜欢他人才华的性格，有时候宁毅在房间里跟人说事情、作安排，或者对一帮军官说之后的打算，西瓜坐在旁边又或是坐在屋顶上托着下巴，也能听得津津有味。

此后过了两个多月，察觉到别人似乎不怎么在意她跟宁毅之间的关系，西瓜才跟宁毅又继续说起话来。从吕梁转移到小苍河，安排筹划未来的事情，期间宁毅还两次出山办事，两人的闲聊，或是在吃饭时，或是在篝火边，或是在道路上，聊的多是与造反有关的事情、未来的打算，纵然是这样，这每一次的相处和聊天，在她的心中，也是非常满足的。

她的不满来自于另外的地方。

为了大闹京师，霸刀庄陆陆续续上来了两千人左右，事情完成后，又分几批的回去了一千人。如今冬日渐深，南面虽然有刘天南坐镇，但弑君之后，不光会有白道的打压，也会有名气的扩大，远人来投，又或是寨中人心纷乱的问题，作为庄主，虽然大家没有明说，但无论如何，她都得回去一趟了。

至于这一趟出来，打听到的消息，遇上的各种问题，那倒算不得什么。

天色已暗，队列前方点起火把，有狼群的声音远远传过来，偶尔听身边的女子抱怨两句，宁毅倒也不多做反驳，若是西瓜安静下来，他也会没事找事地与她聊上几句。此时距离目的地已经不远，小苍河的河床出现在视野当中，着河道往上游延绵，远远的，便是已经隐隐亮起火光的山口了。

而远处放哨的，也已经看到了这边的光芒。

马队前行，自小苍河流出的山口进去，正是入夜的晚饭时间，进去后第一层的谷地里，篝火的光芒在东侧河床与山壁之间的空地上延绵，七千余人聚集的地方，沿山势蔓延出去的火光都是斑斑驳驳。距离十余天前出山时的情景，此时山谷之中已经多了不少东西，但仍旧显得荒凉。不过，人群中，也已经有了孩子的身影。

巨大的、用作食堂的棚屋是在之前便已经建好的，此时山谷中的军人正排队进出，马厩的轮廓搭在远处——自汴梁而来，除吕梁原有的马匹，顺手掠走的两千匹骏马，是如今这山中最重要的财产——因此这些建筑都是首先搭建好的。除此之外，宁毅离开前，小苍河村这边已经在半山腰上建起一个打铁作坊，一个土高炉——这是吕梁山中来的匠人，为的是能够就地打造一些施工工具。若要大批量的做，不考虑原材料的情况下，也只得从青木寨那边运过来。

山壁上预备过冬和储存物资的窑洞原本还在施工，此时已经多了十几眼，只是暂时还未住人，可能里面也未曾完全建好。山谷一侧的木屋已经多了不少，看起来厚度还行，修修补补，倒也可以用作过冬之用，不过这个冬天，半数的人可能只得呆在毛毡帐篷里了。

好在苏家原本就是布商，吕梁山用作走私之后，这方面的生意几乎为宁毅所垄断，本就有大量囤积。杀周喆之前，宁毅也有过月余的计划，纵然仓促，这些东西，还不至于稀缺。

站在山口处看了片刻，眼见着马队进来，山中的众人往这边瞧过来，虽然没有大喊大叫，但众人的情绪都显得热烈。宁毅想了想，料是第一批武瑞营的家人已经到达，因此人心高涨。那边的火光中，已经有人首先过来，乃是将领孙业，宁毅下了马，互相打过招呼：“一共来了多少人，都安排好了吗？够地方住吗？”

“来了七百三十六人，原本是武瑞营中将士，未跟我们走的，一百九十三，其余的是他们的家人。都安排好了。”孙业说着，压低了声音，“有些是被朝廷授意过的，私下与我们坦诚了，这中间……”

宁毅听他说话，然后点了点头，随后又是一笑：“也难怪了，忽然都这么高的士气。”

“士气……是因为另一件事。”

“嗯？”

“是因为汴梁陷落……”

一面走，孙业一面低声说着话，火把的光芒里，宁毅的表情微微愣了愣，然后停住了。他仰头吸了一口气，夜风吹来寒意。

自来到这个武朝，从当初的漠不关心，到后来的心有牵挂，到力所能及，再到后来，几乎把命搭上，守住那座城，为的便是不希望有这样一个结局。在决定杀周喆时，他知道这个结局已经注定，但脑子里，可能是不曾细想的，现在，却终于明朗了。

兜兜转转的这么久，一切终于还是逼到眼前了。天地崩落，山谷中的小小光点，也不知道会走向怎样的未来。

但无论如何，谷中士气高涨的原因，总算是清楚了。

他叹了口气，走向前方。

谷地前方、再往前，河流与曲折的道路延伸，山麓间的几处窑洞里，正发出光芒，这附近的卫戍人手自成一体，其中一处房间里，女子正在执笔对账，核算物资。一名青木寨的女兵进来了，在她耳边说了一句话，女子抬了抬头，停下了正在书写的笔尖。她对女兵说了一句什么，女兵出去后，名叫苏檀儿的女子才轻轻抚了抚发鬓，她沉下心来，继续查看这一页上的东西，然后点上一个小黑点。

狼嚎声悠长，夜风寒冷，稀薄的光点，在山间蔓延。人的相聚，是这不知未来的天地间，唯一温暖的事情……

第六五五章 天地崩溃 长路从头（中）

小苍河。

夜色早已降临，半山腰上，半窑洞半屋子组成的院落里，晚饭还在准备，各个房间里的气氛，倒已经热闹了起来。

从山外回来的主人家，此时正在厨房里给家人添堵——倒也不是第一次了，在这个讲究君子远庖厨的年代，一个已经名震天下的大反贼（反正是做大事的人），偶尔跑到厨房里对饭菜的做法提建议，甚至还要亲自动手煎个鸡蛋什么的，委实是个让家人和厨子都感到闹心的事。

宁毅正在炒鸡蛋，外面的院子里，则是叽叽喳喳的各种声音，从山外一路回来，免不了一堆人上门。例如陈凡、杜杀、方书常这些人，都是过来蹭吃蹭喝的。杀周喆之前，竹记主业便是开酒楼的，宁毅对于食物颇为讲究——他倒不像蔡京那些大户，一道菜杀一百只鸡，只把舌头炒一盘，只是对于这个时代普遍低于水准以下的饮食习惯不喜欢而已。

于是宁毅在京城的时候，就搜刮了不少厨子，陈凡等人先前在江南打拼，未与宁毅汇合，没能享受到这些待遇，一路辗转之后才发现竟有此等福利。此时虽然进了山，厨子跟过来的不多，多数还得去负责大锅饭，但宁毅家中总是留下了一位。眼下宁家的这位厨子叫唐枢烈，本职其实是个绿林人，武艺高强，与陈驼子这些人是一道的，只是对于厨艺也颇为精湛，久而久之，就被宁毅唠叨着当了管家和厨子。

这唐枢烈对于厨艺只是喜欢，觉得是小道。他当初与陈驼子等人一般为宁毅当护院，后来也曾经历过夏村之战，习武的闲暇时与竹记大厨讨教几个方子，只做休闲之用，如今真的沦为大厨，平日里便颇有明珠投暗之感。陈驼子等人劝他，这等事情大伙儿接过去，也好方面保护宁先生，私下里的想法就难说得紧了。而此时宁毅竟还跑到他的领地炒鸡蛋，作为大厨的他脸色便颇为不爽。

陈凡、杜杀等人便在门口看着，口中挑事：“多放几个蛋多放几个蛋，这么多人，就这么一点，怎么够吃，宁老大，天这么晚了，你就知道添乱。”

“添什么乱，大锅菜味道就变了，你们这帮家伙不请自来还有意见，不要吃我煮的东西！”

“当然不吃！老唐，帮我炒个一样的……你看老唐的脸色……”

“唐大哥，唐大哥，我跟你说，你知道的，我陈凡不是挑事的人啊，我不知道你脾气怎么样，要是我我绝对忍不了！”

“东家……你还是出去……”

“开什么玩笑！老唐，谁是你老大，谁给你吃的，你不要欺软怕硬知不知道，那个陈凡，你找他出去单挑，我赌你赢！”宁毅挥舞锅铲笑着打趣一番，房内房外的人也都笑起来，唐枢烈一脸无奈，陈凡在门口撇嘴冷笑：“我才不跟老唐打。”

正在门外看热闹的方书常过来搂住他的肩膀：“什么单挑？什么单挑？我们陈凡什么时候怕过单挑。小凡，我不是挑事的人，我不知道你脾气怎么样，要是我我肯定忍不了……”

“忍什么不了，大丈夫能屈能伸，跟老唐单挑我还有饭吃吗……”

几个月来大伙儿都在一起相处，此时厨房附近人声热闹，院落里、周围房间里来来往往的人也不少，有霸刀营的几名头目，有苏文定等几名苏家的亲族，有祝彪、陈驼子，有过来见宁毅的何志成、刘承宗，也有先前在杭州时的一些弟子，如卓小封这样的，过来凑热闹。苏檀儿带着小婵、娟儿等家中人负责张罗桌椅碗筷，四岁多的宁曦在人群里瞎跑，去厨房里端了一碗水准备拿回来给弟弟喝。

他的弟弟——小婵的孩子——一岁零四个月大的宁忌正在另一边的屋檐下慢慢走，口中说着“爹爹！爹爹！”摇摇晃晃的像只企鹅，要摔倒时，在一边板着脸看着的西瓜才会伸手抓住他，宁忌摇晃着脑袋，看清楚了人，才张开嘴露出口中的乳牙：“嘿嘿，瓜——姨！”

“我叫刘大彪。”西瓜抱起他，一本正经地纠正，“来，叫声大彪阿姨。”

“西——瓜！”

“我不跟你玩了。”她便将小孩子放回原处，自己坐回屋檐下继续板着脸，宁忌摇摇晃晃地朝她走过来，继续张开嘴没心没肺地笑。小婵从不远处过去，见到西瓜的无奈，也是捂着嘴笑，并不参打算多管。

云竹已经怀孕了，才刚刚开始显肚子，但穿了厚一点的衣裳，便看不出来。锦儿陪着她在房间里摆放碗筷，她们的圈子，跟陈凡这帮反贼暂时还不怎么搭，但也有自己的事情做。自北上之后，云竹主要是负责整理和管理从京城运出来的一些书籍，她在音乐上的造诣最高，但要说琴棋书画，几乎都有涉猎和深入，要说对于一些古书、典籍的正统理解，或许比宁毅还要擅长。

也是因此，来到青木寨，而后来到小苍河，她所做的事情，除了慢慢为书籍归档，每天下午，她也会有半个到一个时辰的时间，教习正统的四书五经。

为了稳定军心，此时的整个小苍河队伍中，会是开得不少的。下层主要是讲解武朝的问题，讲解此后的局势，增加紧迫感，上层往往由宁毅主导，给参与行政的人讲效率的重要性，讲管理的技巧，各种事情安排的技巧，给军队的人讲解，则多是稳定军心，分析各种道理，中间也参与了一些类似于传销、传教的煽动人、关怀人的手法，但这些，基本都是基于“用”的中短期教程，类似于现代教管理的短期班、成功人士论坛讲座等等。

真正涉及到知识学习，有这方面进阶需求的人，就不多了。宁毅在杭州时，跟卓小封等“永乐青年团”“正气会”的孩子讲过一些正规的儒家知识，做了一些启蒙，也曾用各种比喻，现代的教学方法，令他们能迅速地读懂一些道理，后来这些人到了苗疆，知识的获取多从自学，这次北上，有一些孩子表现出了对正统学识，“道理”的兴趣，宁毅便将他们发配给云竹，讲解一些正规书卷上的话。

云竹在这方面虽然没有太过开阔性的观点和视野，但知识的讲解极正。在卓小封等人看来，这样一位柔柔弱弱的师娘，竟能有如此渊博的学识，简直与大儒无异，心下也就愈发尊重她。在这期间，陆续也有些竹记核心人物的孩子加入其中，队伍虽算不得大，云竹这边的生活倒是充实起来。

一帮人说说笑笑，宁毅稍微炒了个菜，也就将灶台让开，不去阻了唐枢烈的工作。他与杜杀陈凡等人在一边的院子说事情，话题自然也离不开这次的汴梁破城，又或是他们出门遇上不少情况，不多时，戴着眼罩，身着戎装的秦绍谦也来了，男人们到一个房间落座，坐了两大桌，女人和孩子则过去另一边房间。西瓜虽然算得上是领头人之一，但她也陪着苏檀儿，去另一边的房间落座了，偶尔逗逗才说话不久的小宁忌，不一会把宁忌逗得哭起来，她又冷着脸抱着不好意思地哄。

落座、寒暄、上菜，当秦绍谦问起这次出山的情况时，宁毅才微微的摇了摇头。

小苍河面临的问题不小。

当然，如论是谁，杀了一个皇帝举兵造反，遇上的问题，都不会小的……

*****************

自半年前，宁毅等人弑君之后，遇上的首要问题，其实不在于外部的追杀——虽然在金銮殿上，蔡京等人藉由高呼“陛下遇刺驾崩”，破了宁毅的拖延手腕，但其后，吕梁的骑兵一度冲入宫城，与宫中禁军进行了一轮冲杀，其后又按照先前的计划，在城内对救援及平乱的士兵进行了几轮炮击，在汴梁城内那种环境里，榆木炮的炮击一度打得守军破胆。

之后，被秦绍谦策反而来的数千武瑞营士兵开进城里，在大的混乱后，甚至与城中的禁军对峙了两天两夜。

此时皇帝驾崩，一众大臣群龙无首，宁毅等人则抢先洗劫了城内几个重要的地方，例如翰林院、皇宫藏书阁，兵部军械库、火器司、户部仓库、工部仓库……抢走了大量书籍、火药、种子、药材。其时统兵的童贯已被宁毅斩杀，蔡京固然老谋深算，也是经历过大量的风波，能下决断，但他为求活命，在皇宫中指使禁军放箭的行为给了宁毅把柄。

宁毅在城中不光大肆的宣发赎买燕云六州的丑闻，各家各户的黑幕，还安排了人在城里一天八十遍的大喊弑君真相。蔡京门生满天下，也知道当时是最重要的时刻，若只是童贯身死，他也可以事急从权，统和权力对抗宁毅，但宁毅的这种行为搅乱了他使唤军队的正当性，以至于各方都免不了有些犹豫和观望。宁毅等人，则施施然的将这些东西打包，用马车拖着上路。

离京之后，队伍走得不算快，途中又有军队追赶上来。宁毅手头上此时有武瑞营军人六千五，吕梁山马队一千八，霸刀营战士两千余，加起来刚刚过万。后面追过来的，往往是四万五万的阵容，有的将领意识到重骑的作用，也已经给麾下不多的骑兵装上铠甲，然而这些都没有意义。

宁毅等人连续两度打散了后面追来的大军，对于士兵倒是并不赶尽杀绝，冲散了事，唯有对这两支部队的将领，吕梁骑兵衔尾追杀。武辉军指挥使何平连同他身边的亲卫被韩敬追杀至黄河岸边擒住枭首，此后，后面追赶的军队，就都只是出工不出力了。

陆续以来打败了怨军，可与女真人对峙，又在汴梁城中大闹、杀了皇帝的军队，战力正值巅峰。但这时候的巅峰，有着歇斯底里的气息。真正巨大的问题，在于这支军队的思想和未来上，没有多少人真敢考虑这个事情，一旦考虑，必然落入迷惘，若是维持这种情况，不用半年，军队也就垮了。

宁毅应对的核心，也就是一句话：“一年之内京城与黄河以北沦陷，三年之内长江以北全部沦陷。这是女真人的大势，武朝朝廷无力回天，到时候乾坤倒覆，我们便要将可能救下的华夏子民，尽量的保下来……”

为了将这句话渗透进军队的每一处，宁毅当时也做了大量的事情，除了一路上让人往高门大户各州各地宣传武朝世家的黑材料，动摇人心也让他们自相残杀，真正的洗脑，还是在军中展开的。由上而下的会议，将这些东西一条条一件件的掰开揉碎了往人的思想里灌输。当这些东西渗透进去，接下来的论断和预言，才真正有了立足之基。

关于武朝命运的预言，厘定了短期和中期的目标，厘定了行动的纲领和正确性，同时也暗示了，一旦朝廷陷落，我们将要面临的，就只有敌人而已。如此一来，武瑞营的军心才在这样的论断里暂时稳定下来，若是这一断言在一年后并未发生，估计士兵的心理，也只能撑到那个时候。然而，金兵终究还是再度南下了。

一支军队的士气，依靠于最大敌人的胜利，这一点未免有点讽刺，但无论如何，事实如此。金人的南下，令得这支队伍的“造反”，初步的站住了脚跟，也是因此，当汴梁城破的消息传来，山谷之中，才会有如此之大的士气提升，因为己方的正确性，又再度提高了，众人对宁毅的信服，无疑也将大大增加。

然而即便初期的根基如此讽刺的扎了下去，对于宁毅等高层而言，一个个的难题，才刚刚开始解。这中间，面临的第一个巨大问题，就是青木寨即将失去它的地理优势。

在决定杀周喆之前，宁毅对青木寨，有过两年时间的规划和经营。作为本职上的商业巨头，他对于供需的了解和协调，实在是太过驾轻就熟。青木寨虽然做的是走私，然而在宁毅的操作下，对于来往商旅的照应，对于他们的优势劣势，对于他们能获取的东西、需要的东西，每一笔在山里都会有主动的分析和建议。在这个年月里，不光是跟人做生意，还教人怎么做，主动协调武、金两地的供需，对于商人来说，方便是巨大的，利润当然也是巨大的。

两年的时间不算长，第一年只能说是起步，然而密侦司掌握大量的资料，透过赈灾，竹记也联合了许多的商人。这些商人，正规的跟竹记合伙，哪里有不正规的，宁毅便会派吕梁山的人去找对方，到得第二年，金人南下，踏破雁门关，边贸停歇之时，青木寨已经剧烈的膨胀起来。

如果说宁毅没有造反，且金人没有再度南下。景翰十四年的冬天，恐怕青木寨就要从雁门关的边贸收入里抠走一大块肉，而后逼得军队正式翻脸。

眼下倒是没有这个忧虑了，然而金人南下，夺取黄河以北，攻破汴梁，一旦它开始正式的消化这块地方，南北的生意，就再也谈不上走私，青木寨，也将被雁门关通道完全的架空。

一年多的时间，青木寨搜刮和集中了大量的资源，但即便再惊人，也有个限度，从吕梁山出来的两千骑兵，近两百的铁甲重骑，就是这资源的核心。而在其次，青木寨中，也囤积了大量的粮食——这倒算不得早有预谋，但吕梁山的环境毕竟不好，大家以前又都是饿过肚子的人，一旦宽裕，首选就是屯粮。

青木寨自发达以后，收留附近的山民、流民、南北逃兵，在眼下已有两万余人的规模，再多来个一万人，撑个一年左右，倒还不算什么。然而，余晖也已经开始出现。

普通士兵当然是不知道的。但也是因为这些考虑，宁毅选择将新的基地西移，依托于青木寨先站稳脚跟，渗入西军的地盘——这一片民风剽悍，但对朝廷的归属感并不十分强，而且先前种师道与秦嗣源惺惺相惜，宁毅等人认为，对方或许会卖秦绍谦一个小小的面子，不至于赶尽杀绝——至少在西军无法赶尽杀绝之前，可能不会轻易这样做。

这两三个月的时间，宁毅动用了竹记之下跟随而来的所有说书人，去到西军地盘的几个州县，装作幸存者的样子讲述朝廷弑君的过程，燕云六州的真相等等，间中也宣传种师中的壮烈牺牲。在这段时间里，西军对此并未进行激烈的阻拦，倒是因为民风彪悍，有时候人家觉得这说书人说朝廷坏话，会将人打一顿赶走。但也有不少人，因为对种师中的崇拜，而对朝廷的软弱义愤填膺。

另一方面，宁毅已经开始在附近着手构建初步的商业网络，他手头上还有许多商人的资料，原本与竹记有关系的、没关系的，如今当然不再敢跟宁毅有牵扯——但那也没关系，只要有**有需求，他总能在中间玩出一些花样来。

只要西军的这片地盘能给他一年左右的时间，以他的经商能力，就可能在吐蕃、西夏、金国这几支势力交汇的西北，串联起一个沟通各方的利益网络。甚至将触手顺着吐蕃，伸进大理……

第六五六章 天地崩落 长路从头（下）

夜色笼罩，林野铅青。就在山腰间的小院子里晚饭进行的时候，雪花已经开始从夜色中落下来。

院落之中的人声在看见雪花落下时，都有着稍稍的收敛，冬日已至，下雪是迟早的事情，然而雪花一旦落下，许多问题就会变得更加紧迫了。

当然，众人都是从尸山血海、大风大浪里走过来的，从起事开始，对于许多事情，也早有觉悟。这一年，乃至于接下去的几年，会遇上的问题，都不会简简单单，有这样的心理准备，剩下的就只是见步行步、一件件越过去而已。

因此那笑声些许的停顿之后，也就再度的恢复过来，男人们在这初雪落下的光景里，闲聊着接下来的许多事。隔壁女人聚集的房间里，西瓜抱着小宁忌，目光转向窗外时，也有着些许迟疑，但随即，在小孩子的挥舞双手中，也变作了笑容。一旁的苏檀儿看着她，目光对视时，温和的笑了笑。

一俟大雪封山，道路愈发难行，霸刀营众人的动身南下，也已经迫在眉睫。

对于她来说，这也是件复杂的事情。

然则，如今这院落、这山谷、这西北、这天下，复杂的事情，又何止是这一小件。

晚膳在热闹而有趣的气氛里逐渐过去，晚饭过后，宁毅送着秦绍谦出来，低声说起正事：“京城的事情早有预料，于我们关系不大了，然则西北这边，如何取舍，已经成了问题。你写的那封书信，我们早就交了过去，希望种老爷子能够看在秦相的面子上，多少听进去一点。但这次西军仍旧拔营南下，如今被完颜昌的部队堵在半道，已经打了起来。李乾顺南来，西北几地，真要出事了……”

秦绍谦望着这夜里的雪花，握了握双手：“女真攻汴梁，种老爷子会派兵援救，本就是说不了的事情。西夏这个空子钻得好，但我们这边，脚步尚未稳下来，又能如何？”他想了想：“种家军已被拖在南面，折家仅能自保。立恒若觉得可冒险与西军合作，在此时共守西北，我可先去见见种老，或许看在父亲与兄长的面子上，能够说得上几句话。”

宁毅摇了摇头：“太冒险了。”

他们一行人过来西北之后，也希求西北的稳定，但当然，对于武朝灭亡论的宣扬，这是宁毅一行必须要做的事情。早先造反，武瑞营与吕梁骑兵在武朝境内的声势一时无两，但这种惊人的威势并无后劲，韧性也差，一年半载的时间纵然无人敢当，但也必然衰退。这支逞一时霸道的势力实际上随时都可能跌落悬崖。

在有限的时间里，宁毅预言着女真人的南下，同时也加强着青木寨的根基，紧盯着西北的状况。这些都是武瑞营这支无根之萍能否扎下根基的关键。

在守卫汴梁的过程里，秦嗣源与种师道有着深厚的交情，后来汴梁守卫战结束，为了秦家的事情，种师道的心灰意冷，是能看得出来的。这位镇守西北的老人心有恻隐，但在弑君造反之后，想要以这样的恻隐之心维系双方的关系，基本是不可能的事。

预感到西北可能出现的危险，宁毅曾请秦绍谦修书一封，送去给种师道，希望他能以西北为重，若是女真再度南下，西军就算要出兵，也当留下足够的兵力，避免西夏想要趁机摸鱼。

事实上，这些事情，种师道不会想不到。

而在第一次守卫汴梁的过程里大量折损的种家军，若想要一方面南下勤王，一方面守好西北，在兵力问题上，也已经成为一个两难的抉择。

许多时候，天下从来就没有两全其美的选择。

宁毅让秦绍谦写这样一封信，考虑的并不是左右种师道的决定。更多的只能算是表一个态：我虽然杀了皇帝，对西北却并无恶意。而最近这段时间，竹记的说书人在西北的几个城池内宣传并未被种家人高压遏制，或许就是老人恻隐之心的一部分。

如果双方都在这样和稀泥，持续更长的一段时间，也许就会出现坐下来谈判或者合作的机会。但眼下，终究是太快了。

种师道在汴梁时固然是个慈祥老人，但他镇守西北这些年，要说杀伐果决的的段数，绝对是最高的。他的恻隐之心或许有，但若觉得他心慈手软，找上门去，被砍了脑袋送去京城的可能性绝对要高于成为座上之宾。

这次女真南来，西军拔营勤王，留在西北的部队已经不多。那么接下来，可能就只有三种走向。第一，希望西军以薄弱的兵力众志成城，在渺茫的可能性中咬牙守住西北。第二，秦绍谦去见种师道，希望这位老人家念在秦嗣源、秦绍和的面子上，念在西北的危急形势上，与武瑞营合作，守住这边，就算不答应，也希望对方能够放走秦绍谦。第三，看着。

但第一种可能性真是太小了。第二种可能性若真实现，当然是最好的，有种家的接纳，武瑞营在西北立马就能站住脚跟。然而……哪里能天真成这样。

宁毅看着这夜里的雪花，停顿了片刻：“希望种老爷子以西北黎民为念，与我们合作守城。假设能守得住，此战之后，种家军也与谋反无异，汴梁城虽破，武朝却未亡。把希望寄托在这个上面，不太现实。而且，小苍河连房子都没建好，工期本来就吃紧，人手还嫌不够，过冬都难，我们能拨出多少人去。倘若两边稍有嫌隙，以后的日子我们还过不过了……”

秦绍谦点了点头，这件事情之所以说出来，在他心中，也是觉得可能性最小的，只是宁毅常常能人所不能，因此说给他听，碰碰运气而已：“那……西北的局势就更麻烦了。”

“明日开会，再与大家一道商议吧。”

这是关系到日后走向的大事，两人通了个气，秦绍谦方才离开。院落内外众人还在谈笑，另一侧，西瓜与方书常等人说了几句，接过了她的霸刀盒子背在背上，似要去办些什么事情——她平日出门，霸刀多由方书常等人帮忙背着，按照她自己的解释，是因为这样很有派头——见宁毅望过来，她目光平淡，微微偏了偏头，雪花在她的身上晃了晃，然后她转身往侧面的小路走过去了。

此时本就是散席的时间，众人先后离去，西瓜的独自离开自也不是什么奇怪的事。不久之后，院落里的众人陆陆续续的离去，仆役们收拾东西，檀儿与云竹坐在房间外的廊道上，看着落雪正在聊天，宁毅来时，檀儿道：“西瓜怎么一个人就走了。”她虽然颇善精打细算，但对于西瓜直爽的性子，其实挺喜欢的。

“她也有她的事情要处理吧。”

宁毅回答一句，在两人身前蹲了下来，拖起云竹的手，看着她隆起的肚子：“怎么样？身体还好吗？”

云竹笑着点头：“还好。”她神情恬静，只是稍显有些瘦。

“你跑出去，她就每天担心你。”檀儿在旁边说道。

冒天下之大不韪，猝然杀皇帝，举反旗，先前的生活一夕之间改变，纵然再亲近的人，一时半会儿的也难以接受得了。无论云竹还是苏檀儿，对于这些事情，皆有忧虑在心。云竹并不愿说，只是宁毅出门时，便往往担忧他的安危，檀儿精明强干，但在这件事上，也未必不是逆来顺受。

一夕之间，所有人的日子，其实都已经改变了。

半年的时间下来，云竹明显瘦了些，锦儿有时候也会显得没有着落，檀儿、小婵等人顾着家里，偶尔也显憔悴和忙碌。此前京城繁华、江南锦绣，转眼成云烟，熟悉的天地，忽然间远去，这是任谁都会有的情绪，宁毅期待着时间能弭平一切，但对这些家人，也多少心怀内疚。

他有时候处理谷中事物，会带着元锦儿一道，有时候与檀儿、小婵一道忙碌到半夜，与云竹一道时，云竹却反倒会为他抚琴说书，对于几个家里人而言，这都是相濡以沫的意思。对于宁毅说的武朝将亡，天南将倾的事情，在升平年月里过惯了的人们，一时间，其实有哪有那么简单的就能产生紧迫感呢？即便是檀儿、云竹这些最亲近的人，也是做不到的。

未有那些士兵，经历过战场，面对过女真人后，反而会感觉更加真切一些。

“每次出门，有那么多高手跟着，陈凡他们的武艺，你们也是知道的，想杀我不容易，不用担心。这次女真人南下，汴梁破了，所有的事情，也就起头了。我们一帮人到这边山窝窝里来呆着，说起来，也就不算是什么笑话。未来几年都不会很好过，让你们这样，我心里有愧，但有些局面，会越来越清楚，能看懂的人，也会越来越多……”

“我不管这个的，云竹也不管这个。”檀儿笑了起来，“你能安心，我们就安心了。”

她的话虽然是这样说，但这次的消息能让山谷中的人鼓舞，对于她们，其实多少也有安心的效果。

“只是李姑娘听了这消息，感觉怕是很不好受……”檀儿想起来，又加了一句。

“她啊……”宁毅想了想。

“她应该已经听到消息了。”云竹道，“你待会有空，便去看看她吧。”

*************

夜色灰黑，雪正在下，视野前方，一侧是蜿蜒的小河道，一侧是荒芜的山岭，雪夜之中，偶有灯火亮在前头。让身边人举着火把，宁毅转过了前方的山道。

半年之前，在汴梁大闹一场过后离京，宁毅算是劫走了李师师。要说是顺手也好，刻意也罢，对于一些能处理的事情，宁毅都已尽量做了处理。如江宁的苏家，宁毅安排人劫着他们北上，此时安排在青木寨，对于王山月的家里人，宁毅曾让人上门，后来还将他家中几个主事的女子打了一顿，只将与祝彪定亲的王家小姐掳走，顺便烧了王家的房子，算是划清界限。

事情走到这一步，没什么温情脉脉可言。对于师师，两人在京时来往甚多，纵然说没有私情之类的话，宁毅造反之后，师师也不可能过得好，这也包括他的两名“儿时玩伴”于和中与陈思丰，宁毅干脆一顿打砸，将人全都掳了出去，之后要走要留，便随他们。

为着秦家发生的事情，李师师心有愤慨，但对于宁毅的突然发飙，她仍旧是不能接受的。为了这样的事情，师师与宁毅在途中有过几次争论，但无论怎样的论调，在宁毅这边，没有太多的意义。

此后宁毅曾让红提调拨两名女武者保护她，但师师并未就此离去，她随着队伍来到小苍河，帮着云竹整理一些典籍。对于这天下大势，她看不到走向，对于宁毅弑君，她看不到必要性，对于弑君的理由，她无法理解，对于宁毅，也都变得陌生起来。但无论如何，之于个人，处于这样的环境里，都像是奔流的大河忽然遇上巨石，河水像是被卡住了一瞬，但无论往哪个方向，接下来都是要让人粉身碎骨的万顷湍流。

宁毅走上那边亮着灯火的小房子，在屋外一侧的黑暗里，穿一身臃肿青衣的女子正坐在那边一棵倾倒的树干上看雪，宁毅过来时，她也偏着头往这边看。

“你一个女人，心忧天下，但也犯不着不吃东西。”宁毅在路边停了停，然后然随从留下，朝那边走过去。

“你……”名叫师师的女子声音有些低沉，但随即咽咳了一声，顿了顿，“汴梁城破了？”

人靠衣装，佛靠金装，往日里在矾楼，女人们穿的是丝绸，戴的是金银，再冷的天气里，楼中也未曾断过炭火。但此刻到了西北，纵然往日艳名传遍天下的女子，此时也只是显得臃肿，黑暗中看来，只是身段比一般的妇人稍好，语气听起来，也多少有些萎靡。

宁毅点了点头：“嗯，破了。”

“你高兴吗？”

“算是吧。他破了，我才站得住脚。”

“几十万人在城里……”

“预测到他会破，所以我才要走。预测到这几十万人加起来也打不过几万人，所以，我才不想被他们害死。”

师师低了低头：“你仍是这样的说法，那是几十万人……”

宁毅在旁边的树干上坐下：“第一次女真南下，我们守住京城，死了很多人，但大家仍然觉得汴梁可守，四方商贾、闲杂人等，皆聚集京师，我杀周喆之后，大家觉得不对，京中人口四散，减了近两成。往好处想，至少这两成人暂时是我救的。”他敲了敲树干：“也只是暂时而已……”

“我说不过你。”师师低声说了一句，片刻后，道，“先前求你的事情，你……”

“替你安排了两条路，或去南面找个小城隐姓埋名，或绕路去大理，谨慎一点的话，未尝不能安安稳稳地过一辈子。事情把你卷进来了，这也是我欠你的。”

雪花静静地飘落，坐在这倾倒树干上的两人，语气也都平静，说完这句，便都沉默下来了。沧海横流，话语难免无力，在这之后，她将南下，无论如何，远离曾经的生活，而这支军队，也将留在小苍河挣扎求存。想到这些，师师悲从中来：“真的劝不了你吗？”

这其实已是无需多说的事情，沉默片刻，宁毅在黑暗里笑了笑。

**************

小苍河雪花落下的时候，往东千里之外，汾州州城里，血与火正连成一片。

弓箭手在燃烧的宅院外，将奔跑出来的人一一射杀。这是河北虎王田虎的地盘，率领这支队伍的将军，名叫于玉麟，此时他正站在队列后方，看着这燃烧的一切。

回过头去，有一道身影，也在不远处的小楼上冷冷地看着。

此时燃烧的这处宅子，属于二大王田豹麾下头领苗成，此人颇擅计谋，在经商运筹方面，也有些本领，受重用之后，素来高调张扬，到后来张扬跋扈，这一次便在斗争中失势，乃至于全家被杀。

苗成惹上的对头，便是后方小楼上看着的那个女人。此时女子一身灰袍，在冬日里显得单薄又消瘦，令人看了都觉得有些冷意，但她恍如未觉，望了这燃烧的府邸片刻，在楼上的窗前坐下了，喝着凉茶，处理她手头上的事情。

苗成一家人已被杀戮殆尽，于玉麟回身走上楼去，房间的窗前灯火摇曳，单薄的身影，凉透的茶水，桌上的纸笔和女子手中的硬饼，凝成了一副冷漠而孤魅的画面——这女人过得极不好，然而田虎帐下的不少人，都已经开始怕她的。

一开始倒并不是这样的。

她自来到虎王帐下，先前倒是有些以色娱人的味道——以样貌进入虎王的法眼，随后因展露的能力得到重用。自接下任务去往吕梁山之前，她还是那种颇为努力，但多少有些柔弱女子的样子，从吕梁山回来后，她才开始变得大不一样了。

于玉麟是后来才知道的，她与那心魔有着杀父之仇、毁家之恨，然而吕梁山上的一番经历似乎让她想通了什么，她力主与吕梁青木寨合作经商，把持住了这条商道。其后她不光是做事果决，整个生活上的私欲，几乎像是完全消失了，她对于容貌不再在意，只求整洁，对吃食毫不挑剔，对住所、穿着也再一般女子的要求。

睡着咯人的硬床，吃着粗粮的硬饼，这一两年的时间里，她迅速的消瘦下来，整个人也冷漠得像是有毒的蜘蛛。但不可否认的是，她所接手的事物，全都有声有色。田虎对此并不在意，若要女人，随手都是，能把事做好的人就不多了，没了“这女人可以上”的**，他反而更加信任起楼舒婉来。于玉麟也是因为往日的交情，不少事情上愿意跟她合作，也因此占了不少便宜。

为求利益，忍下杀父之仇，斩却私欲，只求强大自我。于玉麟知道眼前的女子毫无武艺，若论伸手，他一根指头就能戳死她，但这些时日以来，她在他心中，一直是当得了可怕两个字的。他只是已经想不通，这女人从头到尾，求的是什么了。

这一次女真二度南下，天下大乱。虎王的朝堂内部，有不少声音都在建议，取青木寨，打武瑞营反贼，如此，可得天下民心，就算打不过武瑞营，趁虚谋夺青木寨，也是一步好棋。但楼舒婉对此持反对意见，苗成当堂指责，她与那弑君反贼有旧，吃里扒外。

这些朝堂政争发生时，于玉麟还在外地，随后不久，他就收到楼舒婉的指示过来，拿着田虎的手令，在今日把苗成一家给弄死了。

灯火的光芒之中，还能看出女子昔日精致的面容轮廓，她抬起头来，与于玉麟打了个招呼，道了声谢，笑容也并不温暖，然后又低头看桌上的几份东西了，于玉麟赞了几句：“楼姑娘好手段……”后，问道：“青木寨的事情，楼姑娘为何主张不动手？”

“他们是天下之敌，自有天下人打，我们又不见得打得过，何必急着把关系闹僵。”女子随口回答，并无丝毫犹豫。

“然而，弑君之后，青木寨根基已动。据我所知，这几年凭借地利，青木寨所获甚丰，若能趁机取了，于我方颇有裨益。”

“就为他些许根基浮动，就忘了那武瑞营正面迎战女真人的实力？”楼舒婉笑了笑，然后将桌上一份东西推出去，“那宁立恒去到青木寨后，第一件事，颁布这‘十项令’，于兄可曾看过？”

“我听说了，都是些没用的东西。”

“不是没用，这十项令每一项，乍看起来都是大家约定俗成的规矩。第一项，看起来很拗口，吕梁乃吕梁人之吕梁，一切法规以吕梁利益为标准，违背此利益者，杀无赦。第二项，个人私产他人不可侵犯……十项规条，看起来只是些老生常谈的道理，说一些简单的，大家都知道的赏罚，然而规矩以文字定下，根基就有了。”

楼舒婉语气不快，平平淡淡的，在这里将目光收回来，顿了顿：“这十项令，拿来之后我看了两个月，然后几乎是照抄一份，写细之后交给虎王。过不多久，虎王应该也要将命令颁布出来。青木寨因弑君之事，受很大压力，确实根基浮动，我们这边并无问题，按部就班，是我们占了便宜了。”

于玉麟皱了皱眉：“就算有次作用，青木寨毕竟是受到了影响，与我方不该动手有何关系。”

“这只是我个人的想法，对这样的人，若无打死他的把握，便不要随便惹了。”楼舒婉勾了勾嘴角，看起来竟有一丝惨然，“他连皇帝都杀了，你当他一定不会杀到汾州、威胜来吗？”

于玉麟有片刻默然，他是领兵之人，照理说不该在战斗的事情上太过瞻前顾后，但眼下，他竟觉得，不无这种可能。

那宁立恒看起来理智稳重，发起飙来，竟当庭把皇帝给剐了，与天下为敌，毫无理智，根本就是个疯子！

窗外火焰还在燃烧，楼舒婉看了一眼：“好在他如今去到西北，想要站稳，并不容易，不说朝廷的军队，这次女真南下，西北空虚，西夏王极有可能会抓住机会，收复横山，甚至南下武朝。他的日子难过，也必定使出浑身解数。论运筹布局，我不如他太多，论眼光谋划，我一介女流，局限也大。有他当老师，我一定在背后统统的，学起来……”

火光肆虐，楼上平静的语气与单薄的身影中，却有着铁与血的味道。于玉麟点了点头。

“也是，他挡不挡得住西夏，也难说……”

****************

同样的火光，曾经在数年前，南面的杭州城里出现过，这一刻循着记忆，又回到齐家几兄弟的眼前了。

小苍河，落下的雪花里，齐新勇、齐新义、齐新翰等几人看见了独身过来的女子。那女子不算高挑，但体型匀称，脸偏圆，颇为美丽，但也显得有些傲然，她走过来，将身后的长盒子立在地下。

宁毅麾下的武者中，有几支嫡系，最初跟在他身边的齐家三兄弟，统领一支，后来祝彪过来，也带了一些山东的绿林人，再加上后来收下的，也是一支。这段时间以来，跟在齐家兄弟身边的百十人大都知道自己老大与这南方来的霸刀有旧，有时候摩拳擦掌，还有些小摩擦出现，这一次女子独身前来，河边的这片地方，不少人都陆续走出来了。

河边有风，将她身上的衣袂抚得猎猎作响，发丝也在风里动。刘西瓜站在那儿，朗声道：“我将南归，有些事情拖了半年，是时候解决一下了。几位齐兄，觉得如何？”

这是属于高层的事情，那边沉默片刻，从屋里出来的齐新勇冷冷道：“杀父之仇，怎么解决。”

不远处，在河边洗澡的齐新翰赤膊上身，拖枪而来，水汽在他身上蒸发。断了一只手的齐新义在另一侧持枪而立，腰杆笔直。刘西瓜的目光扫过他们。

“两个办法，第一，还是上一次的条件，姓齐的与姓刘的积下的恩怨，你们三人，我一人，按江湖规矩放对，生死无怨！”

齐家三兄弟中，齐新义在与女真作战时断了一臂，齐新勇也有伤在身，但作为小弟的齐新翰经历了磨练，此时已如开锋的利刃，有了通往高处的可能。他们此时听着女子的说话。

“第二，齐叔是我长辈，我杀他，于私心中有愧，你们要了结，我去他灵位前三刀六洞，之后恩怨两清。这两个办法，你们选一个。”

西瓜面容精致，乍看起来，有着江南少女的柔弱气息，然而她执掌霸刀庄多年，此时风吹起来，只是几句话后，给人的观感已是英姿凛冽的宗师风范。

齐家兄弟的手下中有人嗤道：“你与东家有旧，说什么三刀六洞，你三刀六洞了，我家老大还用在这里……”他话没说完，齐新勇偏过头去低声说了一句：“闭嘴！”

西瓜看了那人一眼：“要报的是杀父之仇，这世上又岂能事事如意。几位齐家哥哥，做选择吧！”

她手中握起一把单刀，待话音落下，扑的扎进土里。风雪之中，女子身侧一边是霸刀巨刃，一边是锋利单刀，凛然以立。对面，齐新翰眼中闪过一丝决然，握枪前行……

****************

汴梁城，巨大的悲怆还只是开端。

马车驶过街头，唐恪在车内，听着外面传来的混乱声响。

自天师郭京的事情后，女真围住汴梁内城已有数日，如今为了支付赔偿女真人的巨额财款，军队已经开始挨家挨户的在城内抄家，搜集金银。

但这并不是最令人绝望的事情。嚎叫哭骂声尖锐传来的时候，一队士兵正在街边的房舍里，将这人家中的女人按名单抓出来，这一家的主人是个小员外，奋力阻挡，被士兵打翻在地。

女子的哭声，小孩的哭声混成一气，从帘子的缝隙往外看时，那头破血流的员外还在与士兵厮打，口中哭喊：“放手！放手！你们这些败类！你们家中没有妻女吗——放手啊！我愿守城，我愿与金狗一战啊——啊……”

成年男人的哭声，有一种从骨子里渗出来的绝望，他的妻子、家人的声音则显得尖锐又嘶哑，路边看到这一幕的人脸色苍白，然而抓人者的面色也是苍白的。

没错，人人都有妻女，这员外有，一些士兵、将官也有。这次女真人已在内城的城墙外架好各种攻城器械，索要金银、女人、有各种技术的匠人，这种城下之盟，没什么道理可说，城内将整个国库都已搬空，皇宫里的各式珍玩都在被搬出来，而后是为了填满女真人所说的那个数字而进行的全城搜刮。至于女人，京中的妓户都已经被押着出去，然后是上次大战之中未曾参与守城的人家的妻女，而后家中没有男人的遗孀、寡妇们恐怕都无幸理了。

唐恪已经是宰相，当朝左相之尊，之所以走到这个位置，因为他是曾经的主和派。打仗用主战派，议和自然用主和派，理所当然。朝廷中的大员们期待着作为主和派的他就能对议和无比擅长，能跟女真人谈出一个更好的结果来。然而，手中任何筹码都没有的人，又能谈什么判呢？

一路的哭喊厮打，一路的混乱悲凄，也有人扑倒在路中间，或破口大骂、或苦苦哀求。唐恪坐在马车里，没有任何动静——所有的命令，都是他签发的。包括此时正往蔡京等人府上过去，要将他们府中女眷抓出来的命令。

他就这样回到家中，打开府门后，庭院之中，也是女子的哭泣和求肯之声，这其中，有他最疼爱的孙女，她扑过来，被家丁隔开了，唐恪身躯和手指都有些颤抖，从旁边的廊道转出去。

只这一天，成百上千的女子被聚集起来，她们有的待字闺中，有的已嫁做人妇，有的丈夫儿子为守城而死，有的还有婴孩在城内嗷嗷待哺，她们的家人在外面哭喊，在求情，在寻找各种关系，然而一切都已毫无意义，这一天结束时，她们被送往城外的女真人军中，开始供围城的军人奸淫取乐。

同一天，继位才半年的靖平皇帝也来到女真军营当中，试图讨好完颜宗望，弭平侵略者的怒火，此时还没有多少人能知道，他再也回不来了。

但相对于此后两三个月内，近十万人的遭遇，相对于此后整片武朝大地上千万人的遭遇，他的具体经历，其实并无出众、可书之处……

****************

同样的时间，西北，青涧城。

种家的老房子里，老人望着挂在床边上的灯火光点，怔怔的像是失了神，他已有许久没有说话，唯有胸口微弱的起伏还在持续，但在某一刻，那起伏停下了。

有哭声传来。

镇守一方，名镇西陲的老帅种师道，在病倒数月之后，撒手人寰。

西夏人的铁蹄，滚滚碾来。在这寒冷的冬天，一切都被煮在了沸腾的洪流里——

第六五七章 爱憎会 怨别离（上）

雪下得大了，夜色深邃，山林之中，渐渐的只余夜的苍茫。

风雪呼啸在山腰上，在这荒芜山岭间的洞穴里，有篝火正在燃烧，篝火上炖着简单的吃食。几名皮斗篷、挎腰刀的汉子聚集在这火堆边，过得一阵，便又有人从洞外的风雪里进来，哈了一口白气，走过来时，先向山洞最里面的一人行礼。

“雪一时半会停不了了……”

坐在山洞最里面的位置，铁天鹰朝着火堆里扔进一根树枝，看火光哔哔啵啵的烧。方才进来的那人在火堆边坐下，那着肉片出来烤软，犹豫片刻，方才开口。

“我听说……汴梁那边……”

这话语出口，旋又止住，山洞里的几人面上也各有神态，多半是看看铁天鹰后，低头沉默。他们多是刑部之中的高手，自京城而来，也有些人家便在汴梁。几个月前宁毅造反，武瑞营在京城搜刮之后北上，连续两次大战，打得几支追兵丢盔弃甲一败涂地。京中新皇上位，事情稍定后便又搜集人手，组建除逆司，直接由谭稹负责，诛杀奸逆。

铁天鹰因为在先前便与宁毅打过交道，甚至曾提前察觉到对方的不轨意图，谭稹上任后便将他、樊重等人提拔上来，各任这除逆司一队的统领，令牌所至，六部听调，实在是了不得的升迁了。

只是这除逆司才成立不久，金人的部队便已如洪水之势南下，当他们到得西北，才稍稍弄清楚一点局势，金人几乎已至汴梁，随后天下大乱。这除逆司简直像是才刚生出来就被遗弃在外的孩子，与上头的来往音讯断绝，队伍之中人心惶惶。而且人至西北，民风彪悍，铁天鹰等人跑到官府衙门要配合可以，若真需要得力的协助，就算你拿着尚方宝剑，人家也未必听调听宣，一时间连要干点什么，都有些茫然。

而今日，便已传来京城失陷的讯息。让人不免想到，这国家都要亡了，除逆司还有没有存在的可能。

“……若是西夏人来，收回横山，这西北一地，也再无宁日。天下大乱。”沉默许久，铁天鹰又往篝火里扔了一根木柴，看着火焰的动静，才缓缓开口。不过，他口中说的这些，都不免让人想到那人传出来的预言。

一年内汴梁沦陷，黄河以北全部沦陷，三年内，长江以北丧于女真之手，千万黎民成为猪羊任人宰割——

如今看来，这形势竟真与那心魔所料无差。

“可若非那魔头行大逆不道之事！我武朝岂有今日之难！”铁天鹰说到这里，目光才陡然一冷，挑眉望了出来，“我知道你们心中所想，可即便尔等有家人在汴梁的，女真围城，你们又岂能进得去。我等在北面做事，只要稍有机会，谭大人岂会不照料我等家人！诸位，说句不好听的，若我等家人、亲族真遭逢不幸，这事情诸位不妨想想，要算在谁的头上！要如何才能为他们报仇！”

“我武朝国祚数百年，底蕴深厚，便是那魔头逆贼，也只敢说……他也只敢说，三年内退至长江以南。可是，若非他当庭弑君，令京中士气一降再降，几个月内，离京之人竟高达二十万之多，汴梁岂能陷落得如此之快。这等乱臣贼子……我铁天鹰，迟早手刃此獠！”

他这些话说到最后，斩钉截铁、恨意凛然，洞中其余几人对望一眼，他的一名心腹走过来，伸出手来按了按铁天鹰的手背：“迟早诛杀逆贼。”

其余人也陆续过来，纷纷道：“迟早诛杀逆贼……”

待到众人都说了这话，铁天鹰方才微微点头：“我等如今在此，势单力孤，不可力敌，但只要盯住那边，弄清楚逆贼虚实，迟早便有此机会。”

过得片刻，又道：“武瑞营再强，也不过万人，这次西夏人来势汹汹，他挡在前方，我等有没有诛杀逆贼的机会，其实也很难说。”

外面风雪呼啸，山洞里的众人大都点头，说几句振奋士气的话，但实际上，此时心头仍能坚定的却不多，他们大多捕快、捕头出身，武艺不错，最重要的还是头脑精明，见惯了绿林、市井间的油滑人士，要说武瑞营不反，汴梁就能守住，没有多少人信，反倒对于朝廷上层的勾心斗角，各种黑幕，清楚得很。只是他们见惯了在黑幕里打滚的人，却从未见过有人这样掀翻桌子，干了皇帝而已。

但在眼下，当然也只能如此附和、表态。

夜色更深了，山洞之中，铁天鹰在最里头坐着，沉默而坚毅。此时风雪疾走，天地苍茫，他所能做的，也只是在这山洞中闭目沉睡，保持体力。只有在旁人无法察觉的间隙间，他会从这沉睡中惊醒，张开眼睛，随后又咬紧牙关，不动声色地睡下。

两名被提拔的刑部总捕中，樊重的任务是串联绿林群豪，响应诛除奸逆的大计，铁天鹰则带领着几支队伍往西北而来，搜集武瑞营的踪迹、讯息，甚至在适当的时候，刺杀心魔，但此时，只有他自己知道，他心中的忐忑和压力。

来到西北之后，要弄清楚这样一支大军的踪迹和动向，并不算十分艰难。甚至于那逆贼作为根据地之一的青木寨，他也可以派上一二斥候，进去打探虚实。这些天里，青木寨与那小苍河的来往，乃至于各地武瑞营士兵、家属终于零零碎碎的汇集而来，他手下的人，都能查探到线索，甚至远远的观察。

这样的事态里，有外来人不断进入小苍河，他们也不是不能往里面安插人手——当初武瑞营叛乱，直接走的，是相对无牵挂的一批人，有妻儿家属的多半还是留下了。朝廷对这批人实施过高压管制，也曾经找其中的一部分人，煽动他们当奸细，帮忙诛杀逆贼，或者是假意投靠，传递情报。但如今汴梁沦陷，其中说是“假意”投靠的人，铁天鹰这边，也难以分清真假了。

有些属下想要与这些人接触，也有的想要对这些人予以打击，以儆效尤。铁天鹰只是让他们安静地探查情报，表面上，自然是说不要打草惊蛇，然而这些天里，有好几次铁天鹰在夜里惊醒，都是因为梦见了那心魔的身影。

对方反向侦查，然后杀了过来！

没有人知道，离那心魔越近，铁天鹰的心中，越是在警惕、甚至害怕。

与在京城时双方之间的情况，已经完全不一样了。

那个时候，铁天鹰敢于挑衅对方，甚至威逼对方，试图让对方发怒，狗急跳墙。那个时候，在他的心中，他与这名叫宁立恒的男人，是没什么差的。甚至于刑部总捕的身份，比之失势的相府幕僚，要高上一大截。毕竟说起来，心魔的外号，不过源于他的心机，铁天鹰乃武林一流高手，再往上，甚至可能成为绿林宗师，在知道了许多内情之后，岂会害怕一个只凭些许心机的年轻人。

双方起些冲突，他当街给对方一拳，对方连发怒都不敢，甚至于他妻子音讯全无，他表面愤怒，实质上，也没能拿自己怎么样。

他从头到尾也没能拿自己怎么样。直到那年轻人发飙，攻破汴梁，当着文武百官的面杀掉九五至尊，铁天鹰才忽然发现，对方是根本没把自己放在眼里。

否则在那种破城的情况下，巡城司、刑部大堂、兵部白虎堂都被踏遍的情况下，自己一个刑部总捕，哪里会逃得过对方的扑杀。

如今他成天下之敌，举旗造反，哪里会不防着自己这样的追杀者。以那人的心机，自己贸然摸上去，说不定什么地方、什么情报就是他特意安插的陷阱，也说不定哪一天在睡梦里，对方就已经命令手下反扑过来，顺手抹掉自己这帮碍眼的小石子。

对方若是一个鲁莽的以霸气为主的反贼，厉害到刘大彪、方腊、周侗那样的程度，铁天鹰都不会怕。但这一次，他是真觉得有这种可能。毕竟那武艺可能已是天下第一的林恶禅，几次对上心魔，也只是悲催的吃瘪逃跑。他是刑部总捕头，见惯了精明油滑之辈，但对于心机布局玩到这个程度，顺手翻了金銮殿的疯子，真要是站在了对方的眼前，自己根本无法下手，每走一步，恐怕都要担心是不是陷阱。

即便是林恶禅，后来宁立恒扯旗离开，大光明教也只是顺势进京，没敢跟到西北来寻仇。而如今，大光明教才入京几个月，京城破了，估计又只能灰溜溜的跑回南方去。

这不是实力可以弥补的东西。

如果自己谨慎对待，不要贸然出手，或许将来有一天局面大乱，自己真能找到机会出手。但如今正是对方最警惕的时候，傻乎乎的上去，自己这点人，简直就是飞蛾扑火。

这些事情，手下的这些人或许不明白，但自己是明白的。

当然，如今西夏人南来，武瑞营兵力不过万余，将营地扎在这里，或许某一天与西夏争锋，而后覆亡于此，也不是没有可能。

如果是这样，那或许是对自己和自己手下这些人来说，最好的结果了……

他在内心的最深处，闪过了这样的念头……

*************

风雪同样笼罩的小苍河，半山腰上的院子里，温暖的光芒正从窗棂间微微的透出来。

散发着光芒的火盆正将这小小的房间烧得温暖，房间里，大魔头的一家也将要到睡眠的时间了。围绕在大魔头身边的，是在后世还颇为年轻，此时则早已为人妇的女子，以及他一大一小的两个孩子，怀孕的云竹在灯下纳着鞋垫，元锦儿抱着小小的宁忌，偶尔逗弄一下，但小小的孩子也已经打着呵欠，眯起眼睛了。

宁曦端坐在小小的椅子上，听着他的父亲说古书上有趣的故事，母亲苏檀儿坐在他的身边，小婵偶尔看看火盆上的热水，给人的茶杯里加上一些，随后回去云竹的身边，与她一道纳着鞋垫，然后也捂着嘴眯了眯眼睛，微微的呵欠——她也有些困了。

出远门回来，处理了一些事情之后，在这深夜里大伙儿聚集在一块，给孩子说上一个故事，又或是在一起轻声聊天，算是宁家睡前的消遣。

院落外是深邃的夜色和漫天的飞雪，夜晚才下起来的大雪渗入了深夜的寒意，仿佛将这山野都变得神秘而危险。已经没有多少人会在外面活动，然而也在此时，有一道身影在风雪中出现，她缓缓的走向这边，又远远的停了下来，有些像是要靠近，随后又想要远离，只得在风雪之中，纠结地待一阵子。

院落里，家庭的团聚已经开始散去了，锦儿抱了小宁忌，与云竹一道回去卧室，小婵则抱着宁曦，房间里，应该是那对夫妻还在说话。风雪里的身影远远的看着这一幕，在半山腰上的小路边，轻轻地踢踢脚下的积雪，又抬头看了看看不到的夜空，终于转身要走了。

那边院落里，宁毅的身影却也出现了，他穿过院落，打开了院门，披着斗篷朝这边过来，黑暗里的身影回头看了一眼，停了下来，宁毅走过山路，渐渐的走近了。

“嘿，这么巧。”宁毅对西瓜说道。

西瓜拧了拧眉头，转身就走。

“开玩笑的。”宁毅微微笑道，“一起走走吧。”

前方的身影没有停，宁毅也还是缓缓的走过去，不一会儿，便已走在一起了。午夜的风雪冷的吓人，但他们只是轻声说话。

他们是不怕风雪的……

第六五八章 爱憎会 怨别离（下）

“反贼有反贼的路数，江湖也有江湖的规矩。”

迎着风雪前行，拐过山路，名叫西瓜的女子轻声开口。她的发丝在风雪里动，容貌虽显稚气，此时的话语，却并不轻率。

“既然在这世道上立足，父仇不共戴天。不是谁想放下，就能放得下的。我回苗疆之后，齐家的三位哥哥，你要看着点。”

“我听说今晚的事了，没打起来，我很高兴。”宁毅在稍后方点了点头，却微微叹气，“三刀六洞算是怎么回事啊？”

“齐家五哥有天赋，将来说不定有大成就，能打过我，眼下不动手，是明智之举。”

齐家原本五兄弟，灭门之祸后，剩下老二、老三、老五，老五便是齐新翰。西瓜顿了顿。

“至于三刀六洞，三刀六洞又不会死。杀齐叔叔，我于私有愧，若真能解决了，我也是赚到了。”

“三刀六洞……不好看。”

“噗……”

西瓜笑了出来，偏头看了宁毅一眼，两人此时已是并排而行。穿过前方的小林子，到山腰转角时，已是一片小平地，平时这边能看到远处的施工场景，此时雪花漫漫，倒是看不到了，两人的脚步倒是慢了下来。西瓜随便找了跟倒下的木头，坐了下来。

“我回苗疆以后呢，你多把陆姐姐带在身边，或者陈凡、祝彪也行，有他们在，就算林和尚过来，也伤不了你。你得罪的人多，如今造反，容不得行差踏错，你武艺一贯不行，也成不了一流高手，这些事情，别嫌麻烦。”

“你们总说我成不了一流高手，我觉得我已经是了。”宁毅在她旁边坐下来，“当初红提这样说，我后来想想，是她对高手的定义太高。结果你也这样说……别忘了我在金銮殿上可是一巴掌就干翻了童贯。”

“你是以势压人，与武艺关系不大。”西瓜笑了笑，“身居上位、以命相搏、怒发冲冠、理直气壮，这些都是势，你在金銮殿上能压倒那些权臣，是很厉害，也是因为你豁出去了，不留余地。总不能每次都拼命吧。你的势也不是用来打架的，让能拼命的人去拼就行了。”

她与宁毅之间的纠葛并非一天两天了，这几个月里，每每也都在一块说话斗嘴，但此刻大雪纷飞，天地寂寥之时，两人一块坐在这木头上，她似乎又觉得有点不好意思。跳了出来，朝前方走去，顺手挥了一拳。

“我离开之后，卓小封他们还给你留下。”

她挥出一拳，奔跑两步，呼呼又是两拳。

“原本就是你教出来的弟子，你再教他们几年，看看有什么成就。他们在苗疆时，也已经接触过不少事情了，应该也能帮到你。”

西瓜的身材本就不高大，加上稚气的面孔，甚至显得娇小，说着两句话时，声音也不高，说完后又停了下来，看了宁毅一眼，见宁毅似笑非笑地没有动，才又扭过头去，缓缓推出拳风。

“几年前你在杭州，是学了几手霸刀，陆姐姐教你的破六道，也确实是很好的发力法子，但破六道刚猛，伤身体。要帮你调理，陆姐姐有她的办法，但我的身形，原本也是不适合用霸刀的，后来虽然找到了法子，爹爹也还教了我一套拳法。这拳法只为修气，专为我改的，别人也不会。我也是这几年才能领会，教给别人。我每天都练，你可以看看。”

“当初在杭州，你说的民主，蓝寰侗也有些端倪了。你也杀了皇帝，要在西北立足，那就在西北吧，但如今的形势，如果站不住，你也可以南下的。我……也希望你能去蓝寰侗看看，有些事情，我想不到，你总得帮我。”

她口中说着话，在风雪中，那身形出拳由慢至快，击、挥、砸、打、膝撞、肘击、跳跃，渐至拳舞如轮，如同千臂的小明王。这名叫小金刚连拳的拳法宁毅早就见过，她当初与齐家三兄弟比斗，以一敌三犹然突进不止，此时演练只见拳风不见力道，落入眼中的身影却显得有几分可爱，犹如这可爱女孩子连续不断的舞蹈一般，唯有降下的雪花在空中腾起、漂浮、聚散、冲突，有呼啸之声。

那每一拳的范围都短，但身形趋进，气脉悠长，以至于她说话的声音，从头到尾都显得轻盈平静，出拳越来越快，话语却丝毫不变。

然而这半年以来，她总是习惯性地与宁毅找茬、斗嘴，此时念及将要离开，话语才第一次的静下来。心中的焦躁，却是随着那越来越快的出拳，显露了出来的。

“……你今年二十三岁了吧？”

“……从圣公起事时起，于这……呃……”

西瓜口中说话，手上那小金刚连拳还在越打越快，待听到宁毅那句突兀的问话，手上的动作和话语才陡然停了下来。此时她一拳微屈，一拳向斜上前伸，神情一僵，小拳头还在空中晃了晃，然后站直了身形：“关你什么事？”

“我们成亲，有几年了？”宁毅从木头上走了下来。

“我们那个……算是成亲吗？”

“这么几年了，应该算是吧。”

她原本摆了摆姿势，继续打拳。听到这句，又停了下来，放下双拳，站在那儿。

“我这几年，也不是没人嫁了，只是蓝寰侗的事情一直未曾放下心来。你……你几个妻子，孩子都快长大了，跟我之间……跟我之间……”

没有了她的挥拳，风雪又回到原本飘落的景状，她的话语此时才稍稍僵硬起来，身形也是僵硬的，就那样直直地站着，双拳握在身侧，微微偏头。

一如宁毅所说，她二十三岁了，在这个年代，已经是老姑娘都不算，只能说是没人要的年纪。而即便在这样的年纪里，在过去的那些年里，除了被他背叛后的那一次，二十三岁的她是连一个风雪里僵硬的拥抱，都不曾有过的……

雪花落下来，她站在那里，看着宁毅走过来。她就要离开了，在这样的风雪里，许是要发生些什么的。

至少……也该有一个僵硬的拥抱……

半山腰的院落房间，油灯还在微微的亮着，灯火里，苏檀儿翻看着手中的账目记录。回过头时，不远处的床上小婵与宁曦已经睡着了。

她又往窗棂那边看了看，虽然隔着厚厚的窗户纸看不见外面的境况，但还是可以听到风雪在变大的声音。

这样的夜里，他应该不会回来休息。

她这样想着，又偏头微微的笑了笑。不知道什么时候，房间里的身影吹灭了灯火，上床休憩。

风雪又将这片天地包围起来了。

**************

寒冬一夜过去，清晨，雪在天空中飘得安详起来，整片天地渐渐的银装素裹，替换深秋荒凉的颜色。

早晨起来时，师师的头有些昏沉，段素娥便过来照顾她，为她煮了粥饭，随后，又水煮了几味药材，替她驱寒。

段素娥原是那位陆寨主身边的亲卫，来小苍河后，被安排在了师师的身边。一边是习武杀人的山野村妇，一边是柔弱忧郁的京城花魁，但两人之间，倒没产生什么嫌隙。这是因为师师本身学识不错，她过来后不愿与外界有太多接触，只帮着云竹整理从京城掠来的各种古籍文卷。

段素娥在山中本有家室，丈夫为青木寨而死，膝下一子却已到了读书识字的年纪，最近青木寨的环境不错，能让家中孩子有个识字的机会，将来明理懂事，是山中妇人最大的希冀。平素与师师说些谷中发生的事情，闲暇时候，也会过来询问些念书的心得。

这年月的正牌花魁，便是后世令人信服的大明星，并且相对于大明星，她们还要更有内蕴、见地、学识。段素娥佩服于她，她的心中，其实反倒更佩服这个丈夫死后还能乐观地带大一个孩子的妇人。

“听说昨夜南方来的那位西瓜姑娘要与齐家三位师父比试，大伙儿都跑去看了，原本还以为，会大打一场呢……”

“西瓜姑娘啊，年纪轻轻的，宗师般的人物，也不知是怎么练的，只看她一手霸刀功夫，与寨主比起来，怕是也差不了多少。齐家的三位与她有仇，暂时看来是报不了了，只是父仇不共戴天，这事情，大家都会放在心里……”

“大伙眼下都在说京师的事情，城破了，里头的人怕是不好过，李姑娘，你在那边没有亲族了吧。”

段素娥偶尔的说话之中，师师才会在僵硬的思绪里惊醒。她在京中自然没有了亲族，然而……李妈妈、楼中的那些姐妹……她们如今怎样了，这样的疑问是她在心中即便想起来，都有些不敢去触碰的。

第一次女真围城时，她本就在城下帮忙，见识到了各种惨剧。之所以经历这样的惨状，是为了避免更让人无法承受的局面发生。但从这里再过去……普通人的心里，恐怕都是难以细思的。那些歇斯底里的对冲，断指残体后的呐喊，负担各种伤势后的哀嚎……比这更为惨烈的状况是什么？她的思维，也不免在这里卡死。

在矾楼这么些年，李妈妈向来有办法，或许能够侥幸脱身……

不过，远在千里外的汴梁城破后，矾楼的女子确实已经在拼命的寻求庇护，但李师师曾经认识的那些姑娘们，她们多在第一批被送入女真人军营的妓户名单之列。妈妈李蕴，这位自她进入矾楼后便极为关照她的，也极有智慧的女子，已于四日前与几名矾楼女子一道服药自尽。而其他的女子在被送入女真军营后，眼下已有最刚烈的几十人因不堪受辱自尽后被扔了出来。

这些事情，她要到许多年后才能知道了。

山谷之中雪下不停，然而谷中的某些气氛，即便师师出门不多，此时也能感受得到正在变化。落雪之中，她偶尔能听到河谷对面传来的呐喊号子，士兵扛着原木，在这样的大雪里，从山路上奔行而过，也有一队队的人，在仓库与工地之间齐声呐喊着铲出雪道，来往人说话、呼喊里蕴含的精气神，与几日前比较起来，竟有着明显的不一样。

这是汴梁城破之后带来的改变。

雪下了两三日后，才渐渐有了停下来的迹象。这期间，苏檀儿、聂云竹等人都来看望过她。而段素娥带来的消息，多是有关此次西夏出兵的，谷中为了是否帮忙之事商议不停，而后，又有一道消息陡然传来。

几日之前，镇守西北多年的老种相公种师道，于清涧城老宅，与世长辞了。

师师听到这个消息，也怔怔地坐了许久。第一次汴梁保卫战，镇守城中的将领便是左相李纲与这位名震天下的老种相公，师师与他的身份虽是一个天上一个地下，但汴梁能够守住，这位老人在很大程度上起了顶梁柱一般的作用，对这位老人，师师心中，敬重无已。

这天雪已经停了，师师从房间里出去，天地之间，都是白皑皑的一片。不远处的一处院子里有人走动，院子里的屋顶上，一名女子在那儿盘腿而坐，一只手微微的托着下巴。那女子一袭白色的貂绒衣裙，白色的雪靴，精致甚至带点稚嫩的面容让人不免想起南方水乡大户人家的女子，然而师师知道，眼前这坐在屋顶上俨如稚气少女一般的女子，手上杀人无算，便是反贼在南面的头目，霸刀刘西瓜。

她平素爱与宁毅斗嘴，但两人之间，师师能看出来，是有些不清不楚的私情的。这些年来，那位能文能武的童年好友行走世间，到底交了多少奇怪的朋友，经历了多少事情，她其实一点都不清楚。

按照段素娥的说法，这位姑娘也在眼下的两天，便要动身南下了。或许也是因为即将分离，她在那屋顶上的神情，也有着些许的茫然和不舍。

她能在屋顶上坐，说明宁毅便在下方的房间里给一众中层军官讲课。对于他所讲的那些东西，师师有些不敢去听，她绕开了这处院落，沿山路前行，远远的能看到那头谷地里聚居地的热闹，数千人分布期间，这几天落下的积雪早已被推向四周，山麓一侧，几十人齐声呐喊着，将巨大的山石推下土坡，河床一侧，预备修建蓄水堤坝的军人挖掘起引水的之流，打铁铺子里叮叮当当的声音在这边都能听得清楚。

已经有大大小小的孩子在其中奔走帮忙了。

她穿过一侧的树林，人也开始变得多起来，似乎有些女人正往这边来看热闹，师师知道这边半山腰上有一处大的平地，而后她便远远看见了已经集合的军人，一共两个方块，大约是千余人的样子，有人在前方大声说话。

“……我方有炮……一旦集结，西夏最强的平山铁鹞子，其实不足为惧……最需担心的，乃西夏步跋……咱们……周围多山，将来开战，步跋行山路最快，如何迎击，各部都需……此次既为救人，也为练兵……”

训话的声音远远传来，不远处段素娥却看到了她，朝她这边迎过来。

“李姑娘，你出来走动了……”

“素娥姐，这是……”

“我们要出兵了。”

“啊？”

“西夏大军已抵近清涧城，我们出两支队伍，各五百人，左右袭扰攻城大军……”

“西夏人……很多吧？”

“西夏兴兵近十万，即便全军出动，怕也没什么胜算，更何况老种相公过世，我们这边也没有与西军说得上话的人了。这一千人，只在西夏攻城时牵制一下，最重要的是，城池若破，他们可以在山林间阻杀西夏步跋子，让难民快些逃走……我们能做的，也就这些了。”

相处数月，段素娥也知道师师心善，低声将知道的讯息说了一些。事实上，寒冬已至，小苍河各种过冬建设都未见得完善，甚至在这个冬天，还得做好一部分的水坝引流工作，以待来年春汛，人手已是不足，能跟将这一千精锐派出去，都极不容易。

两人一边说着，一面往山坡的高处走去，下方的山谷、校场、队列逐渐都收入眼帘，然后师师听见上千人齐声的呼喊，那队伍立定，虽只千人，却也是士气高涨，杀气冲天！

远处都是白雪，谷地、山隙远远的间隔开，延绵无际的冬日雪海，千人的队列在山麓间翻越而出，逶迤如长龙。

师师微微张开了嘴，白气吐出来。

自半年前起，武瑞营造反，突破汴梁城，宁毅当庭弑君，而今女真南下，攻破汴梁，中原动荡，西夏人南来，老种相公撒手人寰，而在这西北之地，武瑞营的士气即便在乱局中，也能如此凛冽，这样的士气，她在汴梁城下守城那么多日，也从未见过……

这天下、武朝，真的要完了吗？

她身体摇晃，在白雪的反光里，微感晕眩。

我……该去哪里——

***************

爱恋也罢、恐惧也罢，人的情绪千千万万，挡不住该有的事情发生，这个冬天，历史仍旧如巨轮一般的碾过来了。

十二月里，西夏人连破清涧、延州几城，寒冬之中，西北民众背井离乡、流民四散，种师道的侄子种冽，率领西军余部被女真人拖在了黄河北岸边，无法脱身。清涧城破时，种家祠堂、祖坟悉数被毁。镇守武朝西北百余年，延绵五代将领辈出的种家西军，在这里燃尽了余晖。

京城，连续数月的动荡与屈辱还在持续发酵，围城期间，女真人数度索要金银财物，开封府在城中数度搜刮，以抄家之势将汴梁城内富户、贫户家中金银抄出，献与女真人，包括汴梁宫城，几乎都已被搬运一空。

这只是汴梁惨剧的冰山一角，持续数月的时间里，汴梁城中女子被送入、掳入金人军中的，多达数万。只是宫中太后、皇后及皇后以下嫔妃、宫女、歌女、城中官员富户家中女子、妇人便有数千之多。与此同时，女真人也在汴梁城中大肆的搜捕工匠、青壮为奴。

这种搜刮财物，抓捕男女青壮的循环在几个月内，不曾停止。到第二年年初，汴梁城中原本囤积物资已然耗尽，城内民众在吃进粮食，城中猫、狗、乃至于树皮后，开始易子而食，饿死者无数。名义上仍旧存在的武朝朝廷在城内设点，让城内民众以财物珍玩换去些许粮食活命，然后再将这些财物珍玩输入女真军营之中。

及至这年三月，女真人才开始押送大量俘虏北上，此时女真军营之中或死节自尽、或被**至死的女子、妇人已高达万人。而在这一路之上，女真军营里每日仍有大量女子尸身在受尽折磨、折辱后被扔出。

尽管后世的史学家更乐意记录几千的妃嫔、帝姬以及高官富户女子的遭遇，又或是原本身居皇帝之人所受的折辱，以示其惨。但实际上，这些有一定身份的女子，女真人在**之时，尚有些许留手。而其余高达数万的平民女子、妇人，在这一路之上，遭受的才是真正犹如猪狗般的对待，动辄打杀。

一直到抵达金国境内，这一次女真军队从南面掳来的男女汉人俘虏，除去死者仍有多达十余万之众，这十余万人，女人沦为娼妓，男子充为奴隶，皆被廉价、随意地买卖。自这北上的千里血路开始，到此后的数年、十数年余生，他们经历的一切才是真正的……

惨绝人寰！

第六五九章 大潮飞逝 花火散消

四月，汴梁城饿死者无数，尸臭已盈城。

唐恪坐着轿子传过汴梁城，从皇城回府。

轿子微微摇晃，从晃动的轿帘外，传入微微的臭气与哭泣声，外面的道路边，有死去的尸体，与形如尸体般枯瘦，仅余最后气息的汴梁人。

街头的行人都已经不多了。

轿子里的老人衣冠整齐，面目呆滞、却又有些漠然，他望着前方的帘子，没有动静。

作为如今维系武朝朝堂的最高几名大员之一，他不仅还有抬轿子的家奴，轿子周围，还有为保护他而随行的侍卫。这是为了让他在上下朝的途中，不被歹人刺杀。不过最近这段时日以来，想要刺杀他的歹人也已经渐渐少了，京城之中甚至已经开始有易子而食的事情出现，饿到这个程度，想要为了道义行刺者，毕竟也已经饿死了。

这已经是一座被榨干了的城池，在一年以前尚有百万人聚居的地方，很难想象它会有这一日的凄凉。但也正是因为曾经百万人的聚集，到了他沦为为外敌肆意揉捏的境地，所展现出来的景象，也愈发凄凉。

半年之前，女真兵临城下，朝堂一方面临危启用唐恪、吴敏等一系主和派，是希望他们在妥协后，能令损失降到最低，一方面又希望武将能够抵御女真人。唐恪在这期间是最大的悲观派，这一次女真尚未围城，他便进谏，希望皇帝南狩避难。然而这一次，他的意见仍旧被拒绝，靖平帝决定君王死社稷，不久之后，便重用了天师郭京。

朝堂启用唐恪等人的意思是希望打之前可以谈，打之后也最好可以谈。但这几个月以来的事实证明，毫无力量者的妥协，并不存在任何意义。六甲神兵的闹剧过后，汴梁城即便面临再无礼的要求，也不再有说半个不字的资格。

几个月以来，曾经被视为天子的人，如今在城外女真大营之中被人当做猪狗般的取乐，曾经九五至尊的妻子、女儿，在大营中被肆意凌辱、杀害。与此同时，女真大军还不断地向武朝朝廷提出各种要求，唐恪等人唯一可以选择的，也只有答应下那样一桩桩的要求，或是送出自己家的妻女、或是送出自己家的金银，一步步的帮助对方榨干这整座城池。

不久之前，已经开始准备离去的女真人们，提出了又一要求，武朝的靖平皇帝，他们不准备放回来，但武朝的基业，要有人来管。于是命太宰张邦昌继承皇帝之位，改元大楚，为女真人镇守天南，永为藩臣。

此时汴梁城内的周姓皇族几乎都已被女真人或掳走、或杀死。张邦昌、唐恪等人试图拒绝此事，但女真人也做出了警告，七日之内张邦昌若不登基就杀尽朝堂大臣，纵兵血洗汴梁城。

这天已经是期限里的最后一天了。

朝堂上，以宋齐愈牵头，推举了张邦昌为帝，半个时辰前，唐恪、吴敏、耿南仲等人在诏书上签下了自己的名字。

张邦昌以服下砒霜的表情登基。

轿子离开朝堂之时，唐恪坐在里面，想起这些年来的许多事情。曾经意气风发的武朝，以为抓住了机会，想要北伐的样子，曾经秦嗣源等主战派的样子，黑水之盟，纵然秦嗣源下去了，对于北伐之事，仍旧充满信心的样子。

此后的汴梁，歌舞升平，大兴之世。

南来北往的水陆客商聚集于此，自信的文人墨客聚集于此，天下求取功名的武人聚集于此。朝堂的大员们，一言可决天下之事，宫廷中的一句话、一个步子，都要牵涉成千上万家庭的兴衰。高官们在朝堂上不断的辩论，不断的勾心斗角，以为成败源于此。他也曾与无数的人争辩，包括一贯以来交情都不错的秦嗣源。

他是不折不扣的悲观主义者，但他只是谨慎。在许多时候，他甚至都曾想过，如果真给了秦嗣源这样的人一些机会，说不定武朝也能把握住一个机会。然而到最后，他都痛恨自己将路途之中的阻力看得太清楚。

他的悲观主义也从未发挥任何作用，人们不喜欢悲观主义，在绝大部分的政治生态里，激进派总是更受欢迎的。主战，人们可以轻易地主战，却甚少人清醒地自强。人们用主战代替了自强本身，盲目地以为只要愿战，只要狂热，就不是懦弱，却甚少人愿意相信，这片天地天地是不讲人情的，天地只讲道理，强与弱、胜与败，就是道理。

所以他心中其实明白，他这一生，或许是站不到朝堂的高处的，站上去了，也做不到什么。但最后他还是尽力去做了。

他至少帮助女真人废掉了汴梁城。就如同面临一个太强大的对手，他砍掉了自己的手，砍掉了自己的脚，咬断了自己的舌头，只希望对方能至少给武朝留下一些什么，他甚至送出了自己的孙女。打不过了，只能投降，投降不够，他可以献出财富，只献出财富不够，他还能给出自己的尊严，给了尊严，他希望至少可以保下武朝的国祚，保不下国祚了，他也希望，至少还能保下城里已经一无所有的这些人命……

后世对他的评价会是什么，他也清清楚楚。

这些时日以来，他想的东西很多，有可以说的，也有不能说的。他偶尔会想起那个画面，在几个月以前，景翰朝的最后那天里，金銮殿里的情况。秦嗣源已死，犹如之前每一次政争的收场，人们如常地上朝，庆幸自己得以保全，而后皇帝被摔在血里，那个年轻人在金阶上持刀坐下来，用刀背往皇帝头上拍了一下。

老人的这一生，见过许多的大人物，蔡京、童贯、秦嗣源乃至追溯往前的每一名叱咤风云的朝堂大员，或张扬跋扈、意气风发，或稳重深沉、内蕴如海，但他从未见过这样的一幕。他也曾无数次的觐见皇帝，从未在哪一次发现，皇帝有这一次这般的，像个普通人。

朝堂上所有人都在破口大骂，其时李纲须发皆张、蔡京目瞪口呆、秦桧喝骂如雷、燕正悚然狂呼，无数人或诅咒或发誓，或引经据典，陈述对方行径的大逆不道、天地难容，他也冲上去了。但那年轻人只是漠然地用钢刀按住痛呼的皇帝的头，从头到尾，也只说了一句话，那句话也只有前方的一些人听到了。

这些日子以来，或有人回忆起那大逆不道的一幕，却从未有人提起过这句话。今天写下名字的那一刻，唐恪忽然很想将这句话跟满朝的大臣说一次：“……”

那一天的朝堂上，年轻人面对满朝的喝骂与怒斥，没有丝毫的反应，只将目光扫过所有人的头顶，说了一句：“……一群废物。”

对于所有人来说，这也许都是一记比杀死皇帝更重的耳光，没有任何人能说起它来。

老人当然没有说出这句话。他离开宫城，轿子穿过街道，回到了府中。整个唐府此时也已死气沉沉，他正室早已过世，家中女儿、孙女、妾室大多都被送出去，到了女真军营，剩余的慑于唐恪最近以来六亲不认的威仪，在唐府中过着饱一顿饥一顿的日子，也大都不敢靠近。只有跟在身边多年的一位老妾过来，为他取走衣冠，又奉来水盆供他洗脸，唐恪如往常般一丝不苟的将脸洗了。

他回到书房，整理好这些天来翻得凌乱的书架，整理好书桌上的纸笔。冬日的寒冷已渐渐逝去，阳光懒洋洋地从窗外照射进来，已是晚春初夏时节的阳光。汴梁城里已经没有什么了，女真人该走了，他想。

不久之后那位年迈的妾室过来时，唐恪唐钦叟已服下毒药，坐在书房的椅子上，静静地死去了。

**************

皇朝的倾覆犹如爆散飞逝的花火，金朝与武朝的对撞中，余波冲向周围，自女真南下的半年时间以来，整片大地上的局势，都在剧烈的动荡、变化。

黄河以北，女真人押送俘虏北归的队伍犹如一条长龙，穿山过岭，无人敢阻。曾经的虎王田虎在女真人不曾顾及的地方小心地扩张和巩固着自己的势力。东面、北面，曾经以勤王抗金为名兴起的一支支队伍，开始各自划定势力范围，翘首以待事情的发展，曾经流散的一支支武朝溃军，或就地修整，或逶迤南下，寻求各自的出路。北方的许多大族，也在这样的局面中，惶恐地寻找着自己的出路。

西北，这一片民风彪悍之地，西夏人已再度席卷而来，种家军的地盘近乎全部覆灭。种师道的侄子种冽率领种家军在南面与完颜昌苦战之后，逃窜北归，又与拐子马大战后溃败于西北，此时仍旧能聚集起来的种家军已不足五千人了。

折家的折可求早已回师，但同样无力救援种家，只得龟缩于府州，偏安一隅。清涧城、延州等大城破后，无数的难民朝着府州等地逃了过去，折家收拢种家残部，扩大着力量，威慑李乾顺，也是因此，府州并未受到太大的冲击。

曾经也算是落入了所有人眼中的那支反逆队伍，在这样浩浩汤汤的时代大潮中，暂时的平静和龟缩起来，在这所有人都自顾不暇的时间里，也极少有人，能够顾及到他们的动向，甚至有人传出，他们已在寒冬的时节里，被西夏大军扫荡过去，点滴不存了。

南面，同样激烈的动荡正在酝酿，能够收到讯息的社会中层，爱国情绪激烈而亢奋。但对于军队来说，先前与女真人的硬憾证明了军队不能打的事实，高层的掌权者们压住了最后的一些军队，巩固长江以南的防线，抑制着消息的传播。也是因此，许多人在仍旧繁华的气息中度过了冬天和万物复苏的春天，虽然担心着汴梁城的安危，但真正的氛围与女真当初攻雁门关和太原时，并无二致。

江宁，康王府。

年轻的小王爷哼着小曲，小跑过府中的廊道，他冲回自己的房间时，阳光正明媚。在小王爷的书房里，各种古怪的图纸、书本摆了半间屋子。他去到桌边，从衣袖里拿出一本书来兴奋地看，又从桌子里找出几张图纸来，彼此对比着。不时的握拳敲敲书桌的桌面。

一道身影不知什么时候出现在门口，小王爷抬头看看，正是他的姐姐周佩。他心情颇好，朝着那边笑了笑：“姐，怎么样，王家的老夫人和那些姐姐，你去见过了吧？果真是书香门第，当初王其松老爷子一门忠烈，他的家人，都是可敬可佩的。”

周佩的目光稍有些冷然，微微眯了眯，走了进来：“我是去见过她们了，王家固然一门忠烈，王家遗孀，也令人敬佩，但她们毕竟牵涉到那件事里，你暗中活动，接她们过来，是想把自己也置在火上烤吗？你可知此举何其不智！”

“她们是宝贝。”周君武心情极好，低声神秘地说了一句，然后瞧瞧门外，周佩也便偏了偏头，让随行的丫鬟们下去。待到仅余姐弟两人时，君武才拿着桌上那本书跳了起来，“姐，我找到关窍所在了，我找到了，你知道是什么吗？”

周佩皱了皱眉，她对周君武研究的那些奇巧淫技本就不满，此时便更加厌恶了。却见君武兴奋地说道：“老……那个人真是个天才，我原本以为关窍在布上，找了好久找不到合适的，每次那大孔明灯都烧了。后来我仔细查了最后那段时间他在汴梁所做的事情，才发现，关键在纸浆……哈哈，姐，你根本猜不到吧，关键竟在纸浆上，想要不被烧，竟要涂纸浆！”

“在汴梁城的那段时日，纸作坊一直是王家在帮忙做，苏家制作的是布匹，只有两者都考虑到，才会发现，那会飞的大孔明灯，上面要刷上纸浆，方才能膨胀起来，不至于透气！所以说，王家是宝贝，我救她们一救，也是应该的。”

宁毅当初在汴梁，与王山月家中众人交好，待到反叛出城，王家却是绝对不愿意跟随的。于是祝彪去劫走了定亲的王家姑娘，甚至还差点将王家的老夫人打了一顿，双方算是闹翻。但弑君之事，哪有可能这么简单就洗脱嫌疑，就算王其松曾经也还有些可求的关系留在京城，王家的处境也绝不好过，差点举家下狱。及至女真南下，小王爷君武才又联络到京城的一些力量，将这些可怜的女子尽量接过来。

若非如此，整个王家恐怕也会在汴梁的那场大祸中被送入女真军中，饱受屈辱而死。

在京中为此事出力的，便是秦嗣源下狱后被周喆勒令在寺中思过的觉明和尚，这位秦府客卿本就是皇族身份，周喆死后，京中风云变幻，不少人对秦府客卿颇有忌惮，但对于觉明，却不愿得罪，他这才能从寺中渗出一些力量来，对于可怜的王家遗孀，帮了一些小忙。女真围城时，城外早已净空，寺庙也被摧毁，觉明和尚许是随难民南下，此时只隐在幕后，做他的一些事情。

周佩对于君武的这些话半信半疑：“我素知你有些仰慕他，我说不了你，但此时天下局势紧张，我们康王府，也正有许多人盯着，你最好莫要乱来，给家里带来大麻烦。”

她沉吟半晌，又道：“你可知，女真人在汴梁令张邦昌登基，改元大楚，已要撤兵北上了。这江宁城里的各位大人，正不知该怎么办呢……女真人北撤时，已将汴梁城中所有周氏皇族，都掳走了。真要说起来，武朝国祚已亡……这都要算在他身上……”

“哼。”君武冷哼一声，却是挑了挑眉，将手中的本子放下了，“王姐，你将武朝国祚这么大的事情都按在他身上，有些自欺欺人吧。自己做不好事情，将能做好事情的人折腾来折腾去，以为干什么别人都只能受着，反正……哼，反正武朝国祚亡了，我就说一句，这国祚……”

“你闭嘴！”周佩的目光一厉，踏踏走近两步，“你岂能说出此等大逆不道的话来，你……”她咬咬牙齿，平复了一下心情，认真说道，“你可知，我朝与士大夫共治天下，朝堂和睦之气，何其难得。有此一事，往后皇帝与大臣，再难同心，其时彼此忌惮，皇帝上朝，几百侍卫跟着，要时刻提防有人行刺，成何体统……他如今在北方，也是叛军之主，始作俑者，你道其无后乎？”

说起那一位的事情，周佩情绪每每激烈，两人在这段时间，也有过不少争论了。从最初的懒得回答，到最后的针锋相对，也算是耗尽了君武的耐性。他此时撇了撇嘴：“几百侍卫跟着，又有何害处？荀子云，水则载舟、亦则覆舟，为君之人身负千万人的身家性命，就只想被载？能多怕一分覆舟之险，就能多将事情做好一分，为君者多担心一点，千万黎民便都能多得一分好处。千万黎民多一分好处，难道还不值得几百侍卫跟着的麻烦？为了体统？千万黎民的好处，抵不上一个体统？”

他因为想到了反驳的话，颇为得意：“我如今手下管着几百人，晚上都有点睡不着，成天想，有没有怠慢哪一位师傅啊，哪一位比较有本事啊。几百人犹然如此，手下千万人时，就连个担心都不愿要？搞砸了事情，就会挨骂，打不过人家，就要挨打。汴梁如今的处境清清楚楚，只要体统有什么用，我未曾振兴武朝，有什么理由，您去跟女真人说啊！”

周佩盯着他，房间里一时安静下来。这番对话大逆不道，但一来天高皇帝远，二来汴梁的皇族全军覆没，三来也是少年人意气风发，才会私下里这般说起，但毕竟也不能继续下去了。君武沉默片刻，扬了扬下巴：“几个月前西北李乾顺打下来，清涧、延州好几个城破了。武瑞营在那等夹缝中，还派出了人手与西夏人硬碰了几次，救下不少难民，这才是真男儿所为！”

周佩这下更加拧起了眉头，偏头看他：“你为何会知道的。”

君武抬了抬头：“我手下几百人，真要有心去打听些事情，知道了又有什么奇怪的。”

周佩叹了口气，两人此时的表情才又都平静下来。过得片刻，周佩从衣服里拿出几份情报来：“汴梁的讯息，我原本只想告诉你一声，既然这样，你也看看吧。”

她转身走向门外，到了门边，又停了下来，偏头道：“你可知道，他在西北，是与西夏人小打了几次，或许一时间西夏人还奈何不了他。但黄河以北天下大乱，如今到了汛期，北方流民四散，过不多久，他那边就要饿死人。他弑杀君父，与我们已不共戴天，我……我只是有时候在想，他当时若未有那么冲动，而是回来了江宁，到如今……该有多好啊……”

周佩自汴梁回来之后，便在成国公主的教导下接触各种复杂的事情。她与郡马之间的感情并不顺遂，全心投入到这些事情里，有时候也已经变得有些阴冷，君武并不喜欢这样的姐姐，有时候针锋相对，但总的来说，姐弟两的感情还是很好的，每次看见姐姐这样离开的背影，他其实都觉得，多少有些落寞。

他自小聪慧，但此时对于姐姐的话却并未细想，将手中汴梁城惨剧的讯息看了看，作为年轻人，还很难有复杂的叹息，甚至于作为清楚内幕之人，还觉得汴梁的惨剧有些咎由自取。这样的认知令他眼中更加坚定，不久之后，便将讯息扔到一边，专心研究起让热气球起飞的技术上来。

旧时代的火花冲散。西北的大山里，叛乱的那支军队也正在泥泞般的局势中，努力地挣扎着。

第六六〇章 华夏 初夏

轰——

雨在下，闪电划过了阴沉的天空。

初夏时节，吕梁、横山一带的山间，已被暴雨笼罩起来，地势纵横的山豁间，矮树、灌木与裸露而出的土石，都笼罩在灰蒙蒙的大雨当中。

看来渺小的一队人影，在半山腰的大雨中缓缓穿行。

靠近吕梁主脉的这一片山岭间道路难行，许多地方根本找不到路。此时行于山间的队伍大约由三四十人组成，多数挑着担子，都身披蓑衣，担子沉重，看来像是过往的商旅。

西北荒凉，民风彪悍，但西军镇守期间，走的路途毕竟是有的。当初为了筹集边关粮食，朝廷采取的方法，是让边民将每年要纳的粮主动送到军队军营，因此西北各地，来往还算便利，然而到得眼下，西夏人杀回来，已破了原本种家军镇守的几座大城，甚至有过好几次的屠杀，外界情况，也就变得复杂起来。

秦有石乃是这支队伍的首领，他本是平阳西北的商户，去年年末到保安军一带贩卖冬衣，顺便带了些私盐之类的贵重物，准备到边境之地换些货物回来。西夏人攻延州，将他隔在了路上，虽然大雪开始封山，但东面战乱一片，走也走不动，他在附近村落被滞留数月，整个西北的情况，已经是一塌糊涂了。

战火蔓延，不断扩张，不久前秦有石听说种冽种大帅杀将回来，仍旧输给了西夏的拐子马。西军将士溃散，西夏人四处肆虐，他见了许多破城后逃散之人，打听一阵后，终于还是决定冒险东行。

中原已经一塌糊涂，据说女真人破了汴梁城，肆虐数月，京城都已经不成样子，西夏人又推过了横山，这天下要出大变故了。虽然大部分难民开始往西面、南面逃窜，但秦有石等人不行，平阳、耿州等地虽在东面，但西夏人毕竟还没杀到那边。

他们的家人还在啊。

西北四战之地，但自西军强大后，他们所处的地方，也已经太平了许多年。如今西夏人来，也不知会怎样对待当地的人，逃难也好，当顺民也罢，总之都得先回去与家人团聚才是。

西夏大军破了清涧、延州等地，此时已经开始往周围威逼过来，但西北毕竟地方不小，西夏人如今也掌握不了所有地盘，雪融冰消时，开始大规模地逃离居住地的人们更加多起来，往南的往北的往东的往西的都有，秦有石打听了一番，带着冬天屯下的不少货物与商会的伙计们开始东行。此时东面已有不少西夏军队在活动，一行人躲躲闪闪，速度缓慢。后来想要进入平素难行的山中冒一冒险，才遇上了队伍前方那两个奇怪的年轻人。

话说从头，西北一地，受西军尤其是种家泽被颇深，西北的汉子感念其恩，也极有骨气。大军杀来时，清涧城、延州城等地都进行过激烈的厮杀反抗，虽然最终无济于事，但即便溃兵、流民四散时，也有不少义气之士组织起来，意欲与西夏大军拼杀的。

如此一来，这个冬天里，在逃难的流民之中也传出了不少义烈之士的传闻与故事，谁谁谁在逃难途中与西夏步跋厮杀牺牲了，谁谁谁不愿意逃离，与城偕亡，或是谁谁谁集结了数百好汉，要与西夏人对着干的。这些传闻或真或假，其中也有一则，颇为奇怪。

说是清涧、延州城破后，流民四散，西夏兵一路追杀抢掠，有一支部队却从山中杀出，掩护了难民逃走。在大雪封山的冬天里，他们甚至还会帮助一些家中已无任何财物的难民，送上些许粮食，供其逃命。事实上，无论流散军队还是绿林义士，做这些事情，倒还不算奇怪，这支队伍奇怪的是——他们让人写两个字。

这支队伍救下人后，据说会跟人说些乱七八糟的东西，大概的意思可能是，大家是华夏子民，正该守望相助。这句话堂堂正正，倒也不算什么了，但在这之后，他们往往会拿出本子，让人写下“华夏”这两个字来，不会也没关系，他们还会教人写这两个字。

试想城池破后，大雪累积的山岭上，军队救下了难民，然后让他们拿着树枝在雪地上写两个字——这一幕怎么想怎么奇怪。但世间传闻就是这样，模模糊糊，不清不楚，这样的环境下，人们瞎说的东西也多，往往做不得准。秦有石隐约听过两次这故事，当做别人瞎说的事情抛诸脑后，虽然后来又听说一些版本，诸如这支军队乃武朝叛军，这支军队乃种家嫡系、乃折家将等等等等，基本也懒得去深究。

却是在他们快要进山的时候，与一支逃难队伍无意间汇合，有两人见他们在打听山中道路，竟找了过来，说是可以给他们指指路。秦有石也不是第一次在外行走了，无事献殷勤非奸即盗的道理他还是懂的，然而交谈之中，那两人中为首的年轻人竟问了一句：“你识字吗？可会写华夏二字？”

秦有石当即想起那个传闻来。

其时西夏人正在周围的大路上四处封锁，秦有石的选择毕竟不多，他口头上虽不答应，但进山之后，双方还是遇上了。秦有石手下的这帮人也都是行走西北的汉子，多半带着武器，他让众人警惕，与对方接触几次，双方才同行起来。

对于秦有石来说，这倒也是无奈之下的赌博了，想要回家，一时半刻又没有向导，终究不能一行人在这等荒山里转上几个月。他回忆那些传闻，感觉这两人倒也不像是那种引人进山而后夺财的强人，一番交谈，才知道对方还有青木寨的背景。

吕梁青木寨，在西北一带的商贾中还算是有些名气了。但两人之中为首的那个年轻人却像是个外地人，这人名叫卓小封，身背大刀，平素倒也和气健谈。结合几番话语，回忆起听说了的一些琐碎传言，秦有石的心中，倒是组织起了一些线索来。

去年下半年，有反贼弑君，兴兵作乱，西北虽未有大的波及，但看来这支军队便是进入了这座山中，冬日里看来也是他们出来，与西夏军队厮杀了几番，救下过一些人。了解到这些，秦有石多少放心下来，平素里听说弑君反贼或许还有些忌惮，此时倒是不怎么怕了。

双方一路前行，那青木寨的汉子作为向导，与名叫卓小封的年轻人走在前头，秦有石在一旁跟随、交谈。这边是吕梁山西脉与横山交界的最为荒凉的一段，山势崎岖，兼有下起大雨，更是难走，一行人行至这处野岭上时，秦有石眯着眼睛望向山涧对面的，才见到那边山势虽然不好走，但隐约像是有小路穿过，比这边是好得多了。

秦有石心中警惕起来，望着那边，试探性地问道：“对面似乎有条小路。”青木寨那向导倒也是坦然点头道：“嗯，原是那边近些。”“那为何……”

“先前与西夏人打过仗。”这边卓小封答了一句，伸手指了指那山路的前后两处，“几个月前，西夏步跋追杀至此，军队炸了那两端，山上的雪塌下去，下方涧中全是尸体，如今那边山上松动，很不安全了。”

秦有石心中惊了一惊：“西夏人？”

“西夏步跋，很难对付。”卓小封点了点头。秦有石望着暴雨中那片朦胧的山体，远处确实是有新动过的痕迹的，又往山涧下看看，只见暴雨中水流咆哮而过，更多的倒是看不清楚了。

在这片地方，西军与西夏人不时便有战斗，对于西夏人的军队，见多识广者也大都有了解。铁鹞子冲阵天下无双，但是在西北的山间，最让人害怕的，还是西夏的步跋精锐，这些步兵本就自山民中选出，穿山过岭如履平地。难民逃亡途中，遇上铁鹞子，或许还能躲进山中，若遇上了步跋，跑到哪里都不可能跑得过。而他们的战力与原本的西军相比也相差不多，此时西军已散，西北大地上，步跋也已无人能制了。

对于那“华夏”军的来历，秦有石心中本已有猜疑，但并未细思。此时想来，这支军队弑君造反，来到西北，果然也不是什么善茬。在这样的山中对抗西夏步跋，甚至还占了上风。对方说得轻描淡写，他心中却已暗暗惊骇。

便在此时，天空雷鸣传来，众人正自前行，又听得前方传来轰然巨响，山石隐隐震动。对面那片山坡上，土石在朦胧的大雨中涌动，转眼间化作一条泥龙，沿山势轰隆隆的涌下去。这道土石流就在他们的眼前持续的冲入深涧，下方的山涧里，流水与这些土石一撞，迅速涨高，泥水涌动湍急，轰然四荡。众人自山上看下去，大雨中，只觉得天地伟力磅礴，己身渺小难言。

泥石流的景象在他们眼前持续许久方才停歇，许是几个月前造成雪崩的爆炸震松了土坡，此时在雨水浸润下方才滑落。众人看完，再度前行时都不免多了几分谨慎，话也少了几分。一行人在山间回转，到得这日傍晚，雨也停了，却也已进入吕梁山的主脉。

这一片已经接近吕梁山青木寨的范围，由于先前开拓的商路，也并未在战火中受到多少冲击，前路已不算难行。卓小封与那青木寨的汉子便跟秦有石告辞，眼见两人帮了这个忙，竟干脆利落的便要离开，秦有石反倒慌张起来，他从随行的货物里取出两只风干的鹿腿要送给对方做报酬，却见卓小封自怀中拿出纸笔来：“秦老板会写字吧？”

“卓公子是说……”

“华夏子民本为一家，如今局势动荡，正该守望相助，我等与秦老板同行一路，也是缘分，举手之劳而已。当然，若秦老板真觉得有需酬谢的，便在这本子上写两个字便是。”他见秦有石还有些犹豫，笑着打开本子，尽是歪歪扭扭的华夏二字，“当然，只是两个字，不必留名字，只是做个念想。异日若秦老板再有什么麻烦，只需记住这两个字，我等若能帮忙的，也一定会尽力。”

秦有石也只是微微迟疑了一下而已，此时哈哈一笑，拿起笔在本子上写了，心中却是疑惑。这外面的事情，施恩望报的施恩不望报的他都能理解，但眼前这个，又算是个什么意思。受了恩惠，写个名字算是投名状，可名字都不留下，华夏二字写出来再铁骨铮铮光明正大，又能抵个什么呢？

他倒也是有些远见的人，写下那两个字后，还是执意要将鹿腿送过去，只是对方也坚决不愿收下。此时天色已晚，众人找了安营之处，秦有石盛情留下两人，又煮了相对丰盛的一顿肉食，跟卓小封他们询问起之后的局势。

他这次往西行，本是为做生意，女真人杀过来，原本收下的一些珍贵东西其实已经无用，这一行摆明是亏本的了。但亏本倒也不算大事，最重要的是往后何去何从，这支军队能与西夏人对垒，虽说名声不太好，但结个善缘，谁知道往后有没有需要他们帮忙的地方呢？

这半晚交谈，对方倒也是知无不言，与秦有石分析了一下日后的困局。女真横行，西夏南来，这样的局面下，黄河以北再要过以前的好日子，是不可能的了，但普通民众，也不见得会被赶尽杀绝。往常武朝还算富庶，各个富户到眼下还有些余粮，但一到两年之内，女真人、西夏人必定要巩固这片地盘，纯粹留下吃的，取死之道而已。他是商户，不妨变通一点，多做活动，托庇于大的势力。

类似于吕梁山青木寨，毕竟在山洼之中，不做推荐，但眼下青木寨这边与女真还有几条贸易往来残留。他这次带回的珍玩、贵重物品放到混乱之地或许没用了，青木寨也许还能帮忙中转，而山中必然缺粮，他若有太多余粮，倒也不妨到山里换下一些兵器傍身。当然，也只是随口的建议。

秦有石并非无主见的人，对方说了，他也只在心中做参考。到得第二日清晨，互相挥别对方，分头而行。秦有石望着那双往北而去的身影，又想起昨天写下的“华夏”二字，只觉得这帮人真是奇特。

*************

挥别秦有石后，卓小封与那名叫谭荣的青木寨汉子穿过崎岖的山路往回走，待远远能看到那土石崩塌的山体时，才又往西北折转。

下午时分，他们在山脊上远远地看到了小苍河的轮廓，那河水湍急蜿蜒，延伸向视野那头一处有水坝痕迹的山口，山口边也有瞭望的哨塔，而在两山之间崎岖的谷地间，隐约可见一队小小的身影结伴而行，那是从小苍河聚居地中出来捡野菜的孩子。

阳光正从天空中的白云间照射下来，山野荒凉，只偶尔传来飒飒的风声，卓小封与谭荣沿着山道往下走去。

第六六一章 新家园 旧家园（大家新年好）

时间是四月初，小苍河外的山口上，冬日前便在建造的水坝已经成型了。水坝依山体而建，木石结构，高度是两丈四尺（后世的七米左右），此时正在接受汛期大水的考验。

在这片山区并不多的汛期里，水坝旁的分洪口眼下正以危险而惊人的气势往外倾泻着水流，冲泄轰鸣之声震耳欲聋，入山的道路便在这河床的旁边绕行而上。

进入山口，后方小苍河的水域因为水坝的存在陡然扩大了，危险的一泓碧波朝着前方推展开去，与这片水库相连的那窄窄的水坝有时候甚至会令人感到心颤，担心它什么时候会轰然垮塌。当然，由于口子是往外面开的，垮塌了倒也没什么大事，顶多将外面那片河谷与山涧冲成一个大澡堂子。

与叽叽喳喳的候元顒从山口进去，又跟守在这边的士兵们打了个招呼，出现在前方的，是绕着山体而行的百米长道，由于最近的雨季，道路显得有些泥泞。路的一边有窑洞，间或夹杂一些木制、土制的房屋，由看守这边的军队居住。更往前，便是此时小苍河居民们的聚集区了。

水库的出现使得小苍河的水位上升了许多，侵占了河谷前方的不少地方，但往后而行，影响便渐渐少了。窑洞、鳞次栉比的房屋、帐篷正聚集在这一片，远远看去，各种房舍虽还简陋，但规划的区域出奇的整齐。当初卓小封便参与了这片地方的划线，房子建得可能仓促，但所有建房区域的线条，全都画得四四方方，这是宁毅严格要求的。

哪怕暂时建不起来，放下帐篷住着，帐篷的边缘，也绝不允许出划线的范围。

毕竟，虽说是居民聚居区，小苍河中真正最多的还是军人。在冬日最难熬的日子里，又从山外进来了一些人，曾经撒泼的说这边是瞎讲究，但随后被镇压下去，赶出了山谷。当时正值冬日严寒，曾经的武瑞营军人每日里还要干活，难免有些人精神松懈，几乎也参与进去，随后便在这山谷中进行了上万人集合的整风会。

女真人如日中天，西夏人正在外头攻城略地，进来的难民所遭遇的事情正是这一明证。他们是平民，失去了家园，你们是军人，将来还想不想要脚下这方寸之地。

对于军人来说，每一分规矩，将来都会在战场上，救下好几个人的性命！

这场大会之后，军队领导层还对每日里使用的煤球、炭火进行了严格的规范。到得寒意稍减，建成水坝后，木屋逐渐代替了帐篷，但也没有任何一面墙壁，超出了当初划线的范围。

这个时候木屋取代帐篷的进度还没有完成，整个聚居区基本是以大小房屋围绕一个中心广场的格局来建造。划得虽然整齐，但场面却混乱，道路泥泞不堪。这是小苍河的人们暂时无暇顾及的事情，从去年秋天到眼前的初夏，小苍河的各种施工几乎一刻未停，即便严冬之中，都有各种准备在进行。

建房御寒、打出窑洞、修建水坝、到得开春，主要的工作又变成了开垦土地，种下小麦等作物，在夏日来临的此时，整个山谷中聚居区的轮廓逐渐成型，小麦地沿河而走，在河谷的这边那边延伸数百亩，一座吊桥连接河岸两边，更远处，战马与各种牲畜的饲养区也逐渐划出轮廓，山头上几座瞭望塔都已建好，但以山谷内万余人的生活需求来说，真正必要的工作，还远远未有达标。

一路前行，名叫候元顒的孩子都在叽叽喳喳地与卓小封说着山谷中的变化，路边人声熙攘，推着小车，挑着土石的汉子不时从旁边过去。出去的时间不到月余，山谷中的不少地方对卓小封而言都已经有了极大的不同。半年的时间以来，小苍河几乎每一天每一天，都在经历着变大，尤其是在水坝成型后，变化的速度，更是剧烈。

不时也有人与卓小封打个招呼，当初在杭州的“永乐青年团”“正气会”的少年人，此时多已成为低层的管理人员，在这边分配和协调工作。经过一处坡道时，拖着土石的车辆被陷在了泥泞当中，卓小封与候元顒便过去帮忙推，一名年轻人也过来，随口说了一句：“卓哥，陈兴他们，弄了个墨会，正在到处拉人。”

“墨会？”卓小封皱了皱眉，此时周围军人往来，大车旁边几名汉子也是齐声呐喊用力，卓小封跟着“啊——”的一声，将大车推出泥坑后，才跟候元顒说道：“找点泥灰木板来将这里填上。”候元顒点头离开，他与那过来说话的年轻人道：“我才刚回来，还不清楚什么事情，我先去见老师，闲话晚上再说。”

那人点了点头：“知道，只是先跟卓哥你说一声。”

随后候元顒从旁边拖了一簸箕的碎石木板过来，三人将那泥坑填了，才继续往前走。尽管刚刚回来，也不再提起，但对于墨会之类的事情，卓小封心中多少能猜到一二。

反出京师，辗转北上之后，武瑞营在小苍河安定下来。走出最初的茫然，而后开始建设小苍河，这期间，宁毅费了极大的心力，他不仅全盘操控着整个山谷里的建设，对于培养人才方面，每日里也有着不少的讲课。

这类讲课大抵分为三类：其一，是给匠人们讲述万物之理、格物之理，其二，是给谷中的管理人员教授人手安排的知识，关于效率的概念，其三，才是给一帮弟子、孩子乃至于军中一些相对思维敏捷的军官们讲述本身的一些理念，对于时政的分析，大局的推测，以及人之该有的样子。

而包括在给人安排工作的时候，为什么要这样安排，能说的时候，他也会尽量通俗地跟身边的政务人员做一番解释。这样的事情，包括前两种讲课，对于宁毅来说，是尽量快速地灌输现代科学、现代管理学，培养这类人才的速成班，只有第三种课程，有长远的、论道般的感觉，但落在别人眼中，自然不一样。这些事情，都会被认为是宁毅本身理念的体现。

重规律、重效率、重格物、重用人、重工匠、重商人、不轻视贱业、重个人的自律和觉醒……这些东西，与儒家本身的体系自然是不同的。尤其是在半年多的时间以来，除了最初的几次出门，其后宁毅坐镇小苍河，几乎是事必躬亲地安排了一切，在这段时间里——直至眼前，小苍河的运转效率令人心悸的可怕，从最初的划线、做准备，到后来的修建水坝，开垦田地，至如今，谷地之中犹如盘踞着一只巨兽，每日里都在吞吐土石，削平地面，将荒凉的地方化为房屋，而这改变的速度，似乎还在不断增加。

再见多识广的人，又何曾见过这种效率？

以人力驾驭孔明灯飞上天空，几日之内建成水坝，其后截停江河，在那水坝成型之后，小苍河的地貌在短时间内便大幅度的改变。以人力对抗天地伟力，落在众人眼中，何其震撼。有这些事情的支撑，早有人说起，宁先生的传承，极像是古代墨家的理念。在有永乐青年团、正气会存在的情况下，小苍河军队内部原本就出现了几个诸如“华炎社”之类的由年轻军官组成的小团体，此时再出现一个墨会，自然也不是什么出奇的事情。

从那片聚居区走出去，再沿着道路往山谷的另一边过去，路上仍是身影奔走的景象，回首望去，那片充满泥泞的街市也仿佛蕴含着盎然的生机。

此时的小苍河，自然也面临着巨大的问题。每一日，在那聚居点的小广场上，都会有人带来外界的消息，中原的紧迫，西夏十万大军推进的战局。也会有人在那广场上，公布小苍河各项事情的进度，但只要有心人都能看出来，小苍河面临的，是来自各个方面的灭顶威胁。

西夏的威胁是其中之一，只要他们在西北站稳脚跟，小苍河首先面临的，就是四周无法发展的问题。这还不包括西夏人主动进攻小苍河时，小苍河要怎么办的提问。

粮食问题更是重中之重，山谷中的垦荒，对于谷中万人来说，已经是竭尽全力的速度。但是工具算不得充裕、时间又紧迫。在这个春天里，山中沿着河谷增加的农地大概千亩左右，种植下了小麦，看在眼中一望无际，然而在实际意义上，这边土地本就贫瘠，刚刚开垦，一千亩地若种得好，许能养活一千个人，但若是一千个军人，那还得是营养不良的。

小苍河目前依靠的是青木寨的输血，然而青木寨本身耕地也是不足，靠的是外界的输血。然而女真、西夏人的势力一稳固，就算不考虑被打，这片地方将要遭遇的，也是真正的灭顶之灾。

因此，即便此时的小苍河看来充满活力，但许多人都明白它的问题，倒计时在任何时候都不曾停下来过。在女真、西夏、天下开始糜烂的局面中，小苍河有着必须伸出去的触手和扎下的根，这不是逆水行舟，而完全是在瀑布的边缘行舟，只要稍有迟疑，都必然万劫不复。

“啊——”的一声巨喝从前方传来，那是道路前方河谷边军队训练的情景，纵然以大量的劳动代替了平日的体力训练，每支队伍还是会有三天一次的战阵训练。卓小封看着下方军队列阵出枪的景象，转过了前方的道路，更远处则是小苍河位于半山腰上的军政议事厅了。远远看去，只是两排简简单单的木制房屋，此时却也有着一股沉静肃杀的味道。

**************

由春转夏，武朝靖平二年四月，南侵的女真人已榨干汴梁城一切可掠夺的东西，命张邦昌为帝，成立大楚政权后，方始押送着包括武朝靖平帝、太后、皇后、宫中贵女以及权贵、平民等女子、工匠在内的十余万人陆续北上。

西北一地，西夏皇帝李乾顺在收复清涧、延州等数座城池后，开始往周围扩张，兵逼庆州、渭州方向，收复了两百里横山。此时武朝的黄河以北已经陷入短暂的“无主之地”的境况中，实质上的统治者女真还来不及消化这一片区域，刚刚成立的大楚政权名不正言不顺，皇帝张邦昌自女真人撤兵后便立刻脱除黄袍，去掉帝号，不至皇宫正殿办公，规行矩步，他无心管束北面政事，这也导致黄河以北的官府进入了一种爱怎么干都行的状态。

仍旧心念武朝的爱国人士在各个地方占了大半，各地的山匪、义军也都打出捍卫武朝的名义，但在这其中，开始为自己谋求后路的各个势力也已经开始迅速地活动了起来。这其中，除了原本就根深蒂固的一些大族、军队，田虎的势力在期间也是一跃而起。与此同时，藩王割据的吐蕃数部，在武朝的影响力褪去后，也开始朝着东边的这片大地，蠢蠢欲动。

这个时候，才在小苍河开始扎根的反叛军正处于一种诡异的状态里，如果从后往前看，依靠宁毅强大的运作能力运转起来的这支军队实际上也像是走在锋利的刀尖上。说得严重点，这支在弑君后反叛的军队往前无路、后退无门。能够得以维系，在大的方向上，有三个理由，其一是明显的外界压力和即将崩盘溃烂的中原大地——要让小苍河谷地中的人们意识到这点，与宁毅手下对内的宣传力量，也是有着直接关系的。

其二，是因为一路以来，强大的筹划和用人能力孕育的结果，发生在山谷中惊人的工作效率在某种程度上反哺了工作者本身，导致了效率越高，众人心中的惊讶与成就感越高。尤其是小苍河水坝的建成，给予人心中的满足感难以言喻，也进一步推动了众人做其它事情的效率。

其三则是因为对宁毅等人成绩的宣传和逐渐形成的个人崇拜，小苍河面临的困境众人固然知道，然而在这之前，宁毅还是相府客卿时，便已四两拨千斤地与天下粮商开战，这些事情，原本竹记中跟随而来的众人都相对清楚。而此时，宁毅派出大量人手出去联络各个商户，不断操纵拉线，在众人的心目中，自然也是他试图用商业力量解决粮食问题的表现。此时天下大乱，要做到这点固然很难，然而心魔算无遗策，操纵人心，在相府中时，更有“财神爷”之称，至少在经商的这件事上，大多数人却都有着近乎盲目的自信。

推动小苍河持续运作的这些因素环环相扣，每一个环节的松动，或许都会导致全盘的崩溃，但在这段时间，整个大局就是这样诡异的运作下来。与此同时，在宁毅的私人方面，四月初，十月怀胎的云竹分娩，生下了宁毅的第三个孩子，也是第一个女儿，然而由于分娩时的难产，孩子生下之后，无论母亲还是孩子都陷入了极度的虚弱之中，小小的婴儿平日里吃得极少，常常持续半夜的哭泣不睡，以至于不少人都觉得这个孩子命途多舛，可能要养不大了。

而外界的局势，此时还在不断的恶化。随着卓小封等人的归来，带回的情报中便有所显示，远隔近千里的虎王田虎，此时正在积极地合纵连横，纠合了一些原本的武朝大族，眼下已经将触手伸至西北一带。同样的试图维系商路，甚至打通西夏、吐蕃一带的联系，看得出来，这一切都是在为日后面对女真做准备。而看他们的手法以及双方开始产生的冲突，宁毅就仿佛能够看到田虎方面的一个女人的身影。

即便在理想状态下——哪怕西夏暂时未向西北伸手——武瑞营想要打通这一片的商道，都有着足够的难度，此时群魔乱舞，就更加进入了几乎不可能的状态。而在西夏一方，四月里，李乾顺已经听说了武瑞营这支弑君者的名字，他派出了要求小苍河归顺的使者，此时正朝小苍河所在的群山之中而来，预备告知小苍河将来的命运：或归降，或毁灭。

西夏十万大军，为平定西北而来，既然进入了他们的视野，若不归降，将来便必有一战了。

我们的故事，便在这里再度开始，投入到这片夏日的光阴里来。这是平静、沉闷、若不相濡以沫，便难以捱过的夏天……

第六六二章 敌人们 家人们（上）

夕阳西下，初夏的河谷边，洒落一片金黄的颜色，几颗榛树、朴树、皂角在小土坡上歪歪扭扭的长着，土坡边的木屋里，不时传出说话的声音。

木屋外的桩子上，一名留了浅浅胡须的男子盘腿而坐，在夕阳之中，自有一股沉稳玄静的气势在。男子名叫陈凡，今年二十七岁，已是绿林有数的高手。

房间里正在持续的，是小苍河低层管理者们的一个学习班，参与者皆是小苍河中颇有潜力的一些年轻人，被选择上来。每隔几日，会有谷中的一些老掌柜、幕僚、将军们传授些自己的经验，若有天赋出众者入了谁的法眼，还会有一对一拜师传承的机会。

宁毅偶尔也会过来讲一课，说的是管理学方面的知识，如何在工作中追求最大的效率，激发人的主观能动性等等。

当然，有时候也会说些其它的。

这一年，按照眼前身体的状况来说，名叫宁毅的这个男人二十六岁，出于往日的习惯，他并未蓄须，因此单看样貌显得颇为年轻。然而极少人会将他当成年轻人来看待。心魔宁毅这个名字在外界说是凶名赫赫已毫无夸大之处，无论是他曾经做下的一系列事情，又或是后来最为惊人的金殿弑君，在不少人眼中，这个名字都已是这个时代的混世魔王。

当然，站在眼前，尤其是在此刻，极少人会将他当成混世魔王来看待。他气质稳重，说话语调不高，语速稍稍偏快，但依旧清晰、流畅，这代表着他所说的东西，心中早有腹稿。当然，有些新颖的词汇或理念他说了别人不太懂的，他也会建议别人先记下来，疑惑可以讨论，可以慢慢再解。

这堂课说的是小苍河土木工作在三四月间出现的一些协调问题，课堂上的内容只花了原本预定的一半时间。该说的内容说完后，宁毅搬着凳子在众人前方坐下，由众人提问。但事实上，眼前的一众年轻人在思考上的能力还并不系统，另一方面，他们对于宁毅又有着一定的个人崇拜，大约提出和解答了两个问题后，便不再有人开口。

阳光从窗外射进来，木屋安静了一阵后，宁毅点了点头，随后笑着敲了敲一旁的桌子。

“既然没有更多的问题，那我们今天讨论的，也就到此为止了。”他站起来，“不过，看看还有一点时间才吃饭，我也有个事情，想跟大家说一说，正好，你们大都在这。”

宁毅笑着用手指朝众人点了点，卓小封等年轻人心中微微疑惑，便听得宁毅说道：“想跟你们说说结社的事情。”

此时这房间里的年轻人多是小苍河中的出众者，也正好，原本“永乐青年团”的卓小封、“正气会”刘义都在，此外，如新出现的“华炎社”罗业、“墨会”陈兴等发起者也都在列，其余的，或多或少也都属于某个结社。听宁毅说起这事，众人心中便都忐忑起来。他们都是聪明人，自古当权者不喜结党，宁毅若是不喜欢这事，他们可能也就得散了。

宁毅看了他们片刻：“结社抱团，不是坏事。”

他说出这句话，陈兴等人的心才稍稍放下来一点，只见宁毅笑道：“人皆有相性，有自己的性情，有自己的想法，有自己的观点。我们小苍河反叛出来，从大的方向上说，是一家人了，但即便是一家人，你也总有跟谁比较能说上话的，跟谁比较亲热的。这就是人，我们要克服自己的一些弱点，但并不能说天性都能泯灭。”

“承认它的客观性，结社抱团，有益于你们将来学习、做事，你们有什么想法了，有什么好主意了，跟性情想近，能说得上话的人讨论，自然比跟别人讨论要好一点。另一方面，必须看到的是，我们到这里不过半年的时间，你们有自己的想法，有自己的立场，说明我们这半年来没有死气沉沉。而且，你们成立这些团体，不是为什么乱七八糟的想法，而是为了你们觉得重要的东西，很真心诚意地希望可以变得更优秀。这也是好事。但是——我要说但是了。”

下方的众人全都正襟危坐，宁毅倒也没有制止他们的严肃，目光凝重了一些。

“但是！儒家说，君子群而不党，小人党而不群。为何党而不群是小人，因为结党营私，党同而伐异！一个团体，它的出现，是因为确实会带来很多好处，它会出问题，也确实是因为人性规律所致，总有我们疏忽和不注意的地方，导致了问题的反复出现。”

他说到这里，房间里有声音响起来，那是先前坐在后方的“墨会”发起者陈兴，举手起立：“宁先生，我们组成墨会，只为心中理念，非为私心，日后若是出现……”

“不要表态。”宁毅挥了挥手，“没有任何人，能怀疑你们现在的拳拳之心。就像我说的，这个房间里的每一个人，都是极优秀的人。但同样优秀的人，我见过很多。”

“就像蔡京，就像童贯，就像秦桧，像我之前见过的朝堂中的很多人，他们是所有人中，最为优秀的一部分，你们以为蔡京是权臣奸相？童贯是无能王爷？都不是，蔡京党羽门生满天下，由此回溯五十年，蔡京刚入官场的时候，我相信他胸怀理想，甚至于比你们要光明得多，也更有前瞻性得多。京城里，朝廷里的每一个大员为什么会成为变成后来的样子，做好事无能为力，做坏事结党成群，要说他们从一开始就想当个坏官的，绝对！一个也没有。”

“如果说以权谋私这种事，摆在人的面前，很多人都能拒绝。我给你十两银子，帮我办个事吧。你可以拒绝得斩钉截铁，但是你们的每一个人，哪怕是现在，卓小封，我问你，你有个亲戚想要加永乐青年团，你会不会刁难他？会不会，多少给个方便？”

卓小封微微点了点头。

宁毅偏了偏头：“人之常情，对亲戚给个方便，他人就正式一点。我也免不了这样，包括所有到最后做错事的人，慢慢的，你身边的朋友亲戚多了，他们扶你上位，他们可以帮你的忙，他们也更多的来找你帮忙。有些你拒绝了，有些拒绝不了，真正的压力往往是以这样的形式出现的。哪怕是权倾朝野的蔡京，一开始或许也就是这么个过程。我们心里要有这么一个过程的概念，才能引起警惕。”

“所以我说不要表态，有些事情真的面对了，非常困难，我也不是想让你们做到纯粹的铁面无私，这件事情的关键在哪里。我个人认为，在于划线。”宁毅拿起粉笔，在黑板上划下一条清晰的线来，点了一点，“我们先划一条线。”

“人会慢慢突破自己心里的底线，因为这条线在心里，而且自己说了算，那我们要做的，就是把这条线划得清楚明白。一方面，加强自己的修养和自制力当然是对的，但另一方面，很简单，要有一套规条，有了规条，便有监督，便会有客观的框架。这个框架，我不会给你们，我希望它的大部分，来自于你们自己。”

宁毅笑了笑，微微偏头望向满是金黄夕阳的窗外：“你们是小苍河的第一批人，咱们区区一万多人，加上青木寨几万人，你们是探路的。大家也知道我们如今情况不好，但如果有一天能好起来，小苍河、小苍河以外，会有十万百万千万人，会有很多跟你们一样的小团体。所以我想，既然你们成了第一批人，可不可以依靠你们，加上我，我们一起讨论，将这个框架给建立起来。”

“我心里多少有一些想法，但并不成熟，我希望你们也能有一些想法，希望你们能看到，自己将来有可能犯下什么错误，我们能早一点，将这个错误的可能堵死，但同时，又不至于损害这些团体的积极性。我希望你们是这支军队、这个山谷里最出色的一群，你们可以互相竞争，但又不排斥他人，你们提携同伴，同时又能与自己好友、对手一同进步。而与此同时，能限制它往坏方向发展的镣铐，我们必须自己把它敲打出来……”

“对这件事，大家有什么想法和意见的，现在就可以跟我说一说了……”

……

阳光更加的西斜了，河谷边偶有风吹过来，抚动树梢。房间里的话语传出来，却多了几分谨慎，比先前缓慢了许多。不久之后，年轻人们从课堂上出来，眉目之间有疑惑、兴奋，也有隐隐的决然。

他们先前或是随着圣公、或是随着宁毅等人造反，凭的不是多么清晰的行动纲领，只是一些混混沌沌的意念，但是来到小苍河这么久，在这些相对聪慧的年轻人心中，多少已经建立起了一个想法，那是宁毅在平素谈天说地时灌输进去的：我们往后，决不能再像武朝一样了。

在这个清晰的概念之下，宁毅才能与众人分析一些问题，与众人寻求一些解决之道。当然，也正是因为他们年轻，有冲劲，脑子里还没有陈规，宁毅才能够做这样的尝试，将例如三权分立之类的基本概念传入众人的脑海，期待在他们的摸索之后，产生些许萌芽。

这个过程，或许将持续很长的一段时间。但如果只是单纯的给予，那其实也毫无意义。

他走出房间，看着这些年轻人远去，夕阳在此时已经变成红色了。走在侧面的陈兴等人隐约是在说：“我们最近可以将吃的减半……”宁毅这天下午的这番说话，对于他们来说，有着不少值得深思的地方，但同时，对于众人而言也是一种鼓励，因为宁毅已经承认了他们的正当性，他们便也很希望能够做出点优秀的事情来。

众人走向山谷的一端，宁毅站在那儿看了片刻，又与陈凡往谷地边的山上走去。他每一天的工作繁忙，时间极为宝贵，晚饭时见了谷中的几名管理人员，待到夜幕降临，又是众多呈上来的文案事物。

如此工作了一个多时辰，外面远处的谷地火光点点，夜空中也已有了熠熠的星辉，名叫小黑的年轻人走进来：“那位西夏来的使臣已呆得烦了，扬言明日一定要走，秦将军让我来问问，您要不要见见他。”

宁毅想了想：“那就叫他过来吧。”

被西夏人派来小苍河的这名使臣汉名叫林厚轩，西夏名叫屈奴则，到了小苍河后，已等了三天。

西夏人过来的目的很简单，游说和招降而已，他们如今占据大势，虽然许下攻名重禄，要求小苍河全数归降的核心是不变的，宁毅稍稍了解之后，便随便安排了几个人招待对方，走走玩玩看看，不去见他。

但当然也不好一直不见，那样显得没有气度。

小黑出去招西夏使者过来时，小苍河的聚居区内，也显得颇为热闹。这两天没有下雨，以广场为中心，周围的道路、地面，泥泞渐渐褪去，谷中的一帮孩子在街道上来回奔跑。军事化管理的小山谷没有外界的集市，但广场一侧，还是有两家供应外界各种事物的小商店，为的是方便冬季进入谷中的难民以及军队里的好些家庭。

小广场的一侧，有几个用于说书、唱戏的小会场，会场功能各有不同，一家用于表演各种戏剧，一家是融合杂耍、魔术在内的各种娱乐项目，还有一家，由说书人给大家通报外界传来的各种讯息，通报的时间有早中晚三场，不时也会加入宁毅等人书写的一些评价。

女真人从汴梁撤军，掳走十余万人，这一路之上正在发生的众多惨剧。黄河以北的各种实事。西夏人在衡山之外的推进，许多人的遭遇。这种类似于后世新闻般的说讲，眼下反而是河谷中的人们最常去听的。听过之后，或义愤填膺，或皱眉焦虑，或低头议论，有时候若是陈兴等年轻人在，也会顺着时评，引发一场小小的演讲，人们放声骂骂无能的武朝朝廷之类。

因为这些地方的存在，小苍河内部，一些情绪始终在温养酝酿，如紧迫感、紧张感始终保持着。而时不时的公布河谷内建设的进度，时不时传来外界的消息，在许多方面，也证明大家都在努力地做事，有人在河谷内，有人在河谷外，都在努力地想要解决小苍河面临的问题。

距离广场不算远的一栋木屋里，火光将房间照得通明。卓小封皱眉在本子上写东西，不远处的年轻人们围绕着一张简陋地图叽叽喳喳的议论，话语声虽然不高，但也显得热闹。

“……照如今的局面看来，西夏人已经推进到庆州，距离拿下庆州城也已经没几天了。一旦这样连起来，往西面的路途全乱，我们想要以商业解决粮食问题，岂不是更难了……”

“小封哥之前出去联系的是那位林福广林员外，先不说这姓林的如今摇摆不定，就算姓林的愿意答应帮忙，往西走的路，也未必就能保证畅通，你看，一旦西夏人占了这边……”

“往北的路，我看也没什么戏，女真人的态度现在根本看不懂，外面的情况一日三变，做生意，不稳下来怎么做……”

“你是做不了，怎么做生意我们都不懂，但宁先生能跟你我一样吗……”

“别吵别吵，想不通就多想想，若能跟得上宁先生的想法，总对我们以后有好处。”

“若是干不了，大不了杀回苗疆，路还是有的……”

“没有志气。我看啊，不是还有一边吗。武朝，黄河北面的那些地主大族，他们往日里屯粮多啊，女真人再来杀一遍，肯定见底，但眼下还是有的……”

“那些大族都是当官的、读书的，要与我们合作，我看他们还宁愿投靠女真人……”

空气微微显得有些闷，叽叽喳喳中，小苍河此时最热也最为迫切的话题，还是粮食问题。宁毅先前选址于此，想要连通青木寨，最终在这四战之地以商业立足，这样的构思不少人都有所听闻，只是听来有理，实际一想，委实困难重重，至少到现在，纵然是卓小封身边的这些人，对于计划的唯一信心，还是寄托于宁毅本身而存在的。

我们虽然想不到，但或许宁先生不知什么时候就能找出一条路来呢？

毕竟这样的事情，也不是第一次了。

或是因为心中的焦虑，或是因为外在的无形压力，在这样的夜里，偷偷议论和关心着河谷内粮食问题的人不在少数，若非武瑞营、竹记内内外外的几个部门对于彼此都有了一定的信心，光是这样的焦虑，都能够压垮整个反叛军系统。

而在大家议论的同时，见到了宁毅，西夏使臣林厚轩也开门见山地提起了此事。

“……在过来之前，我就知道，宁先生对于商道别有创见。眼下这里粮食已经开始紧缺，您希望打通商道来获取吃的，我很佩服，然而山外情势已变。武朝衰败，我西夏南来，正是承天命之举，无人可挡。我国陛下敬重宁先生才干，你既已弑杀武朝君王，这片地方，再难容得下你。只要归附我西夏，您所面对的所有问题，都将迎刃而解。我国陛下早已拟好先期条件，只要您点头，数米万石，猪羊……”

小院的房间里，灯点算不得太明亮，林厚轩是一名三十多岁的中年人，样貌端方，汉话流利，大约也是西夏家世显赫者，言谈之间，自有一股安定人心的力量。招呼他坐下之后，宁毅便在茶几旁为其沏茶，林厚轩便籍着这个机会，侃侃而谈。只是说到这时时，宁毅微微抬了抬手：“请茶。”

林厚轩拱了拱手，拿起茶杯来喝了一口。从进门开始，他也在仔细地打量对面这个杀死了武朝君王的年轻人。对方年轻，但目光平静，动作简单、利落、有力量，除此之外，他一时间还看不出对方异于常人之处，只是在请茶之后，等到这边放下茶杯，宁毅说了一句：“我不会答应的。”

林厚轩原本想要继续说下去，此时滞了一滞，他也料不到，对方会拒绝得如此干脆：“宁先生……莫非是想要死撑？或是告诉下官，这大山之中，一切安好，就算呆个十年，也饿不死人？”

对方摇了摇头，为他倒上一杯茶：“我知道你想说什么，国与国、一地与一地之间的谈话，不是意气用事。我只是考虑了彼此双方的底线，知道事情没有谈的可能，所以请你回去转告贵国主，他的条件，我不答应。当然，贵国若是想要通过我们打通几条商路，我们很欢迎。但看起来也没有什么可能。”

宁毅平平淡淡地说着这件事，虽然简简单单，但一句话间，几乎就将所有的路子都给堵死。林厚轩皱了皱眉，若非亲眼看见，而只是听闻，他会觉得这个还不到三十岁并且一怒之下杀了一个皇帝的奇异家伙是在意气用事，但偏偏看在眼中，对方理所当然的，竟没有显露出任何不理智的感觉来。

他回想了一下众多的可能性，最终，咽下一口口水：“那……宁先生叫我来，还有什么可说的？”

“为了礼貌。”

“嗯？”

“你过来好几天，代表一国之君，想要见我。我知道没有谈的必要，而且手头有事，因此拒绝。但你要走了，不能一面都没有见到，这不礼貌。”

林厚轩愣了半晌：“宁先生可知，西夏此次南下，我国与金人之间，有一份盟约。”

并不明亮的灯火中，他看见对面的男子微微挑了挑眉，示意他说下去，但仍旧显得平静。

“我国陛下，与宗翰元帅的特使亲谈，敲定了南取武朝之议。”他拱了拱手，朗声说道，“我知道宁先生这边与吕梁山青木寨亦有关系，青木寨不仅与南面有生意，与北面的金人权贵，也有几条联系，可如今镇守雁门附近的乃是金人大将辞不失，宁先生，若我方手握西北，女真切断北地，尔等所在这小苍河，是否仍有侥幸得存之可能？”

宁毅张了张嘴，想要说话，林厚轩不待他出声，又道：“我国陛下并不愿意做出此等事情。陛下天纵之才，英明尚武，识英雄重英雄。陛下正是看重宁先生乃当世英杰，也看重这山谷中的众人，皆是英勇之辈。宁先生莫非就想看着他们，慢慢饿死不成？”

对面宁毅的目光看着他，笑了笑，那目光令林厚轩极为不舒服，因为对方一直表现得就像是在看一个晚辈，然后他看见对方站了起来，抬了抬手：“此议不变，林使者，请回吧。”

林厚轩这次楞得更久了一些：“宁先生，到底为什么，林某不懂。”

“华夏之人，不投外邦，此议不变。”

“啊？”

“请。”宁毅平静地抬手。

……

“那……恕林某直言，宁先生若真的拒绝此事，我方会做的，还不止是截断小苍河、青木寨两端的商路。今年年初，三百步跋精锐与宁先生手下之间的账，不会这样就算清楚。这件事，宁先生也想好了？”

“请。”

……

灯火之中，林厚轩微微涨红了脸。与此同时，有孩子的哭泣声，从不远处的房间里传来。

************

离开宁毅所在的那个小院后，林厚轩的头脸都还是热的。他知道这次的差事没可能成功了，他只是还不明白为什么。

这个不明白，也并非是针对宁毅的拒绝。中原人纠结于华夏之名，宁死不愿意投靠异族，这事情并不少见，至少在钢刀真正砍下来之前，愿意死撑者甚多，他只是不明白，自己到底想漏了什么。

对方那种平静的态度，压根看不出是在谈论一件决定生死的事情。林厚轩生于西夏贵族，也曾见过不少泰山崩于前而不动的大人物，又或是久历战阵，视生死于无物的猛将。然而面临这样的生死危局，轻描淡写地将出路堵死，还能保持这种平静的，那就什么都不是，只能是疯子。

又除非，他不认为这是死路。

自己想漏了什么？

带着满满的疑惑，他回望不远处半山腰上的那个亮着馨黄灯火的小院落，又望向不远处相对热闹的聚居区，更远处，则是被稀疏灯火环绕的水库了。这个山谷之中弥漫的精气神并不一样，他们是陛下会喜欢也会用得上的勇士，但他们也确实在危局的边缘了啊……

他就这样一路走回休息的地方，与几名跟班碰头后，让人拿出了地图来，反反复复地看了几遍。北面的局势，西面的局势……是山外的情况这两天忽然发生了什么大的变化？又或者是青木寨中囤积有难以想象的巨量粮食？就算他们没有粮食问题，又岂会毫不担心己方的宣战？是虚张声势，还是想要在自己手上获得更多的许诺和利益？

一如其它许许多多的人，这一刻，林厚轩也想不通小苍河这困局的解法。天下局势已到倾覆之刻，各个势力想要求存，都不简单，必将使出浑身解数。这山中的小小军队，明明已经面对了这么大的问题，作为主事人的家伙，竟就表现得如此轻率？

他一时间想着宁毅传闻中的心魔之名，一时间怀疑着自己的判断。这样的心情到得第二天离开小苍河时，已经化为彻底的挫败和敌视。

这事情谈不拢，他回去固然是不会有什么功劳和封赏了，但无论如何，这里也不可能有活路，什么心魔宁毅，一怒之下杀皇帝的果然是个疯子，他想死，那就让他们去死好了——

第六六三章 敌人们 家人们（中）

“……啊额额、啊额额，哇……呜……呃……”

断断续续的声音发出来，伴随着夏日的虫鸣，这是孩子的哭声。

土岭边小小的课堂里，小女孩站在那儿，一边哭，一边觉得自己快要将前方漂亮的女先生给气死了。

小女孩今年七岁，衣服上打着补丁，也算不得干净，个子瘦瘦小小的，头发多因干枯隐隐成黄色，在脑后扎成两个辫子——营养不良，这是许许多多的小女孩在后来被称作黄毛丫头的原因。她本身倒并不想哭，发出几个声音，随后又想要忍住，便再发出几个哭泣的声音，眼泪倒是急得已经布满了整张小脸。

元锦儿皱眉站在那里，嘴唇微张地盯着这个小姑娘，有些无语。

“哭什么哭？”

“有什么好哭的。”

“先生又没打你！”

“哇呃呃……”

“闵初一！”

“呃！”

小姑娘又是浑身一怔，瞪着大眼睛惶恐地站在那儿，眼泪直流，过得片刻：“呜呜呜……”

“气死我了，手拿出来！”

元老师戒尺一挥，小姑娘吓得赶快伸出右手手板来，然后被元锦儿啪啪啪啪的打了十下手板，她用左手手背堵住嘴巴，右手手板都被打红了，哭声倒也因为被手堵住而止住了。待到手板打完，元锦儿将她几乎塞进嘴巴里的左手拉下来，朝旁边道：“气死我了！宁曦，你带她出去洗个手！”

“姨，你别气了……”

“叫先生。”元锦儿瞪他一眼。

“元先生。”才刚刚五岁的宁曦小小的脑袋一缩，并拢双手，给元锦儿行了一礼，“我们出去了。”

他拉着那名叫闵初一的女孩子赶紧跑，到了门外，才见他拉起对方的衣袖，往右手上呼呼吹了两口气：“很疼吗。”

小女孩眼中含泪，点头又摇头。

“呼呼吹吹就不痛了……”

教室的外面不远，有小小的溪流，两个孩子往那边过去。教室里元锦儿扭过头来，一帮孩子都是正襟危坐，吓得一句话都不敢说，教室后方两名双胞胎的孩子甚至都下意识地在小板凳上靠在了一起。心中觉得先生好可怕啊好可怕，所以我们一定要努力学习……

元锦儿下意识地双手叉腰，吐了口气。她今天穿着一身浅白色缀湖绿花纹的长裙，款式简单而秀美，随手叉腰的动作也显得有趣，但看在一众孩子眼中，终究也只是老师好可怕的证据。

“好了，接下来我们继续读：龙师火帝，鸟官人皇。始制文字，乃服衣裳……”

一群孩子连忙跟着：“龙师火帝，鸟官人皇。始制文字，乃服衣裳……”

“这几句话说的是呢，龙师，就是上古的伏羲大帝，他用龙给百官命名，所以后来人都叫他龙师，而火帝，是尝百草的神农，也叫炎帝……”

教室中传出锦儿姑娘干净的嗓音。小苍河才草创不久，要说上课一事，原本倒也简单。最初是卓小封等人想要学些圣贤书的知识，由云竹在闲暇时帮忙上课讲解。她是温和柔软的性子，讲解也颇为耐心到位，谷中不多的一些孩子家长见了，便也希望自己的孩子有个读书的机会，于是形成了固定的场所。

到得去年冬天，谷中迁入的家庭逐渐增加，适龄念书的孩子也有不少了，宁毅便正式做主办了学堂。学堂的老师有两名，一是原本说书人中的一位老夫子，另外也有云竹帮忙，但此时云竹已有身孕，肚子渐渐大了，游说之下，到一二月间，将锦儿推了过来。

如此这般，锦儿便负责学堂里的一个幼年班，给一帮孩子做启蒙。开春之后雪融冰消时，宁毅主张即便是女孩子，也可以蒙学，识些道理，于是又有些女娃儿被送进来——此时的儒家发展毕竟还没有到理学大兴，严重矫枉过正的程度，女孩子学点东西，懂事懂理，人们毕竟也还不排斥。

只是锦儿的性子，就没有云竹那般温柔了。事实上从青楼中出来的女子，走到清倌人头牌这一步，固然风光无限，但儿时受过的苦、挨过的打何其之多。青楼里教孩子可不会有什么温情教育，无非是高压政策一批批的剔除，只有渐渐展露资质后，才有可能得些好脸色。

锦儿也已经拿出不少耐心来，但原本家世就不好的这些孩子，见的世面本就不多，有时候呆呆的连话都不会开口。锦儿在小苍河的打扮已是极其简单，但看在这帮孩子眼中，仍旧如女神般的漂亮，有时候锦儿眼睛一瞪，孩子涨红了脸自觉做错事情，便掉眼泪，哇哇大哭，这也免不了要吃点排头。

好在打过之后，他们便能做得好点。

只是一帮孩子原本受过云竹两个月的教导。到得眼下，类似于锦儿老师很漂亮很漂亮，但也很凶很凶的这种印象，也就摆脱不掉了。

锦儿有时候便也挺委屈的。不过面对着一帮小孩，倒也没必要表现出来，只能是冷艳着一张脸继续将《千字文》教下去。

教室中课程持续的时候，外面的小溪边，小男孩带着小姑娘已经洗了手和脸。名叫闵初一的小姑娘是冬日里从山外进来的难民，原本家境就不好，虽然七岁了，营养不良又胆小得很，遇上任何事情都紧张得不行，但如果没有陌生人管，采野菜做家务背柴禾都是一把好手。她比年幼的宁曦高出一个头，但看起来反倒像是宁曦身边的小妹妹。

洗完手后，两人才又悄悄地靠近作为课堂的小木屋。闵初一跟着课堂里的声音用力地提气吐声：“推……位……让国，有虞……陶唐。吊民……伐罪……周……发……殷汤……”在小宁曦的鼓励下，她一面念还一面下意识的握拳给自己鼓着劲，话语虽还轻盈，但总算还是通顺地念完了。

宁曦在旁边点头，然后小声地说道：“推位让国，有虞陶唐，这是说尧和舜的故事……”

“……尧和舜是什么啊？”闵初一小声地询问，话说到最后，又微微有些害羞。

“啊……是两个皇帝吧……”

“那……皇帝是什么啊？”小姑娘迟疑了好久，又再次问出来。

“呃，皇帝……”小男孩嘴唇碰在一起，有些傻眼……

阳光耀眼，显得有些热，蝉鸣在树上一刻不停地响着。时间刚进入五月，快到中午时，一天的课程已经结束了，小孩子们挨个给锦儿先生行礼离开。先前哭过的小姑娘也是怯生生地过来鞠躬行礼，低声说谢谢先生，然后她去到课堂后方，找到了她的藤编小箩筐背上，不敢跟宁曦挥手告别，低头慢慢地走掉了。

山谷中的孩子不是来自军户，便来自于苦哈哈的家庭。闵初一的父母本就是延州附近极苦的农户，西夏人来时，一家人茫然逃跑，她的奶奶为了家中仅有的半只铁锅跑回去，被西夏人杀掉了。后来与小苍河的军队遇上时，一家三口所有的家当都只剩了身上的一身衣裳，不仅单薄，而且缝缝补补的也不知道穿了多少年了，小女孩被父母抱在怀里，几乎被冻死。

他们一家人没有什么财物，一旦到了冬天，唯一的生存方式只是躲在家中围着火塘取暖，西夏人杀来烧了他们的房子，其实也就是断了他们所有生路了。小苍河的军队将他们救下收留下来，还弄了些药物，才让小姑娘摆脱风寒的夺命之厄。

这种穷苦之人，也是知恩图报之人。在小苍河住下后，沉默寡言的闵氏夫妇几乎从来不顾脏累，什么活都干。他们是苦日子里打熬出来的人，有了足够的营养之后，做起事来反倒比武瑞营中的不少军人都得力。也是因此，不久之后闵初一得到了入学读书的机会。得到这个好消息的时候，家中素来沉默也不见太多情绪的父亲抚着她的头发流着眼泪哽咽出来，反倒是小姑娘因此知道了这事情的重大，此后动不动就紧张，一直未有适应过。

老实说，相对于锦儿老师那看起来像是生气了的眼睛，她反倒希望老师一直打她手板呢。打手板其实好受多了。

来这边念书的孩子们往往是清晨去采集一批野菜，然后过来学堂这边喝粥，吃一个粗粮馒头——这是学堂赠送的伙食。上午上课是宁毅定下的规矩，没得更改，因为这时候脑子比较活跃，更适合学习。

待到中午放学，有些人会吃带来的半个饼，有些人便直接背着背篓去附近继续采摘野菜，顺便翻找地鼠、野兔子，若能找到，对于孩子们来说，便是这一天的大收获了。

闵初一当然是没有午餐吃的。哪怕宁先生有一次亲自跟她父亲说过，小孩子中午多少吃点东西，有助于以后长得好，长期以来一天只吃两顿的家庭还是很难理解这样的奢侈——哪怕谷中给他们发的食物，即便在并不足量的情况下，至少也能让家里三口人多一顿午餐，但闵家的夫妇也只是默默地将粮食收起来，存在一边。

有一次闵初一曾听到父母偷偷地商量，要不要将这些粮食退回去。在这边呆了近半年后，他们忧虑于这山谷中的困局，据说谷中的粮食已经不多了。而同时，他们也忧心于这谷中有可能受到西夏人的来犯。只有简单想法的苦人家分析不出太多的事情，只是这种不欺负人，发给粮食还发给了新衣服，甚至还关心孩子吃得不够多的地方，对他们来说，已经近乎天堂了。

他们很害怕，有一天这地方将不复存在。后来粮食没有退回去，父亲每一天做的事情更多了。回来之后，却有着稍许满足的感觉，母亲则偶尔会提起一句：“宁先生那么厉害的人，不会让这里出事情吧。”言语之中也有着希冀。对于他们来说，他们从不怕累。

孩子渐渐的离开了，锦儿拿起一个放书的小兜兜，才将宁曦抱起来。宁曦在她怀中别扭了一下：“姨，我想自己走。”

锦儿看了他一眼，抿了抿嘴，将他放下，然后牵起他的手。两人走出去后，附近的女兵也跟了过来。

“长大啦。跟那个女孩子呆在一起感觉怎么样？”

“……她好笨。”

“哦。”锦儿点点头，“嗯，是很笨。”

“姨，皇帝是什么意思啊？”

“皇帝啊，这个嘛，古书上说呢，皇为上，帝为下，上下，意思是指天地。这是一开始的意思……”

“那为什么皇就是上，帝就是下呢？”

“古书上说的嘛，古书上说的最大，我怎么知道，你找时间问你爹去。但现在呢，皇帝就是大官，很大很大的官，最大的官……”

走出围绕着课堂的小篱笆，山路延绵往下，孩子们正兴奋地奔跑，那背着小箩筐的女孩儿也在其中，人虽瘦小，走得可不慢，只是宁曦看过去时，小姑娘也回头看了一眼，也不知是不是看这边。宁曦拖着锦儿的手，扭头道：“姨，他们是去采野菜，拾柴禾的吧，我能不能也去帮忙啊？”

“你去啊……你去的话，又得派人跟着你了……”锦儿回头看了看跟在后方的女兵，“这样吧，你问你爹去。不过，今天还是回去陪妹妹。”

“哦。”宁曦点了点头，“不知道妹妹今天是不是又哭了。女孩子都喜欢哭……”

背着箩筐的小姑娘与一帮孩子已经奔向了远方，更远一点的河谷间，成列的士兵正在进行训练，发出呐喊之声。锦儿与宁曦走向不远处位于山坡一侧的院落。山风凉爽，院落中有一棵大树，树上的秋千正随风摆荡。斜对着院外的一间房开着窗户，窗户前作为丈夫和父亲的男人正在伏案写着什么东西。元锦儿与宁曦看见院外也有一名男子在站着，这是武瑞营的军人，元锦儿却有点印象，这人名叫罗业，在军中成立了一个名叫华炎社的小团体，许是来见宁毅的。

宁毅平时办公不在这边，只偶尔方便时，会叫人过来，此时多半是因为到了午饭时间。

小宁忌正在屋檐下玩石头。

“啊，妹妹没哭。”没有听到院落里常有的哭声，宁曦颇为开心，放开了锦儿的手，“我进去看妹妹。”

眼见哥哥回来，小宁忌从地上站了起来，正要说话，又想起什么，竖起手指在嘴边认真地嘘了一嘘，指指后方的房间。宁曦点了点头，一大一小往房间里轻手轻脚地进去。

锦儿朝院外等待的罗业点了点头，推开院门进去了。

过得片刻，宁毅停了笔，开门唤罗业进去。

这一天是五月初二，小苍河的一切，看来都显得寻常和平静。有时候，甚至会让人在恍然间，忘记外界沧海横流的巨变。

书房之中，招呼罗业坐下，宁毅倒了一杯茶，拿出几块茶点来，笑着问道：“什么事？”

“对谷中粮食之事，我想了好些天，可能有一个办法，想私下与宁先生说说。”

宁毅还没有坐下，此时微微的，偏了偏头。

第六六四章 敌人们 家人们（下）

“对谷中粮食之事，我想了好些天，有一个办法，想私下与宁先生说说。”

时间接近正午，半山腰上的小院之中已经有了煮饭的香气。来到书房之中，身着军服的罗业在宁毅的询问之后站了起来，说出这句话。宁毅微微偏头想了想，随后又挥手：“坐。”他才又坐下了。

俗话说，物以类聚，人以群分。自从宁毅等人逐渐在小苍河安定下来后，除了永乐青年团和正气会的年轻人们，军中逐渐出现小小的结社，华炎社是其中最为光明正大的一支，团体的名字是在宁毅提出华夏二字后出现的。

这团体的参与者多是武瑞营里下层的年轻将领，作为发起者，罗业本身也是极出色的军人，原本虽然只是统领十数人的小校，但出身乃是富家子弟，读过些书，谈吐见识皆是不凡，宁毅对他，也早已留心过。

“如果我没记错，罗兄弟之前在京中，家世不错的。”他微顿了顿，抬头说道。

罗业在对面笔直坐着，并不避讳：“罗家在京城，本有不少生意，黑白两道皆有插手。如今……女真围城，估计都已成女真人的了。”

“但武瑞营起兵时，你是第一批跟来的。”

“如属下所说，罗家在京城，于黑白两道皆有背景。族中几兄弟里，我最不成器，自幼念书不成，却好勇斗狠，爱打抱不平，常常惹祸。成年之后，父亲便想着托关系将我送入军中，只需几年高升上去，便可在军中为家里的生意尽力。初时便将我放在武胜军中，脱有关系的上司照管，我升了两级，便正好遇上女真南下。”

名叫罗业的年轻人话语铿锵，没有迟疑：“后来随武胜军一路辗转到汴梁城外，那夜偷袭，遇上女真骑兵，大军尽溃，我便带着手下兄弟投奔夏村，后来再编入武瑞营……我自幼性情不驯，于家中许多事情，看得气闷，只是生于何处，乃性命所致，无从选择。然而夏村的那段时间，我才知这世道糜烂为何，这一路战，一路败下来的原因为何。”

“……当时一战打成那样，后来秦家失势，右相爷，秦将军遭受不白之冤，旁人或许无知，我却明白其中道理。也知若女真再度南下，汴梁城必无幸理。我的家人我劝之不动，然而如此世道，我却已知道自己该如何去做。”

他一口气说到这里，又顿了顿：“而且，当时对我父亲来说，若是汴梁城当真沦陷，女真人屠城，我也算是为罗家留下了血脉。再以长远来看，若将来证明我的选择没错，或许……我也可以救罗家一救。只是眼下看起来……”

这些话可能他之前在心中就反复想过。说到最后几句时，话语才稍稍有些艰难。自古血浓于水，他看不惯自己家中的作为，也随着武瑞营义无反顾地叛了过来，但心中未必会希望家人真的出事。

然而汴梁沦陷已是半年前的事情，此后女真人的搜刮掠夺，杀人如麻，又掠夺了大量女子、工匠北上。罗业的家人，未必就不在其中。只要考虑到这点，没有人的心情会好受起来。

他没有将最后那句说完，宁毅点了点头，将茶水朝他推了推：“汴梁之事，你家中人若能活下来，将来未必没有转机，你且将心放宽。”

罗业坐在那儿，摇了摇头：“武朝衰弱至此，如同宁先生所说，所有人都有责任。这份因果，罗家也要担，我既已出来，便将这条命放上，只求挣扎出一条路来，对于家中之事，已不再牵挂了。”

宁毅笑望着他，过得片刻，缓缓点了点头，对此不再多说：“明白了，罗兄弟先前说，于粮食之事的办法，不知是……”

罗业正了正身形：“先前所说，罗家之前于黑白两道，都曾有些关系。我年少之时也曾虽父亲拜访过一些大户人家，此时想来，女真人虽然一路杀至汴梁城，但黄河以北，毕竟仍有许多地方未曾受过战火，所处之地的大户人家此时仍会有数年存粮，如今回想，在平阳府霍邑附近，有一大户，主人名叫霍廷霍员外，此人盘踞当地，有良田万顷，于黑白两道皆有手眼。此时女真虽未真的杀来，但黄河以北风云变幻，他必然也在寻找出路。”

“我曾随父亲见过霍廷，霍廷几次上京，也曾在罗家盘桓小住，称得上有些交情。我想，若由我前去游说这位霍员外，或能说服其托庇于小苍河。他若答应，谷中缺粮之事，当可稍解。”

小苍河的粮食问题，在内部并未掩饰，谷内众人心下忧虑，只要能想事的，多半都在心头过了几遍，寻到宁毅想要出谋划策的估计也是不少。罗业说完这些，房间里一时间安静下来，宁毅目光凝重，双手十指交错，想了一阵，随后拿过来纸笔：“平阳府、霍邑，霍廷霍员外……”

他将字迹写上纸张，然后站起身来，转向书房后头摆放的书架和木箱子，翻找片刻，抽出了一份薄薄的卷宗走回来：“霍廷霍员外，确实，景翰十一年北地的粮荒里，他的名字是有的，在霍邑附近，他确实家财万贯，是数一数二的大粮商。若有他的支持，养个一两万人，问题不大。”

罗业道：“此人虽行止不端，但以如今的局面，未必不能合作。更甚者，若宁先生有想法，我可做为内应，弄清楚霍家虚实，我们小苍河出兵破了霍家，粮食之事，自可迎刃而解。”

他家中是黑道出身，随着武瑞营起事的原因固然磊落勇决，但骨子里也并不避讳阴狠的手段。只是说完之后，又补充道：“属下也知此事不好，但我等既然已与武朝决裂，有些事情，属下觉得也不必顾忌太多，遇上关卡，总得过去。当然，这些事最终要不要做，由宁先生与负责大局的诸位将军决定，属下只是觉得有必要说出来，让宁先生知晓，好做参考。”

“你是为大伙好。”宁毅笑着点了点头，又道，“这件事情很有价值，我会交由参谋部合议，真要事到临头，我也不是什么良善之辈，罗兄弟可以放心。”

罗业一直严肃的脸这才稍稍笑了出来，他双手按在腿上，微微抬了抬头：“属下要报告的事情已毕，不打扰先生，这就告辞。”说完话，就要站起来，宁毅摆了摆手：“哎，等等。”

罗业复又坐下，宁毅道：“我有些话，想跟罗兄弟聊聊。”

看着罗业再次坐直的身体，宁毅笑了笑。他靠近茶几，又沉默了片刻：“罗兄弟，对于之前竹记的那些……姑且可以说同志们吧，有信心吗？”

罗业皱了皱眉：“属下绝非因为……”

“不，不是说这个。”宁毅挥挥手，认真说道，“我绝对相信罗兄弟对于军中事物的真诚和发自内心的热爱，罗兄弟，请相信我问及此事，只是出于想对军中的一些普遍想法进行了解的目的，希望你能尽量客观地跟我聊一聊这件事，它对于我们今后的行事，也非常重要。”

罗业这才迟疑了片刻，点点头：“对于……竹记的前辈，属下自然是有信心的。”

“但是，对于他们能解决粮食的问题这一项，多少还是有所保留。”

“……事情未定，毕竟难言十分，属下也知道竹记的前辈十分可敬，但……属下也想，若是多一条讯息，可选择的路子，毕竟也广一点。”

“……我对于他们能解决这件事，并没有多少自信。对于我能够解决这件事，其实也没有多少自信。”宁毅看着他笑了起来，片刻，目光肃然，缓缓起身，望向了窗外，“竹记之前的掌柜，包括在生意、口舌、运筹方面有潜力的人才，一共是二百二十五人，分组之后，加上与他们的同行护卫者，如今放在外面的，一共是一千二百多人，各有所司。但是对于能否打通一条连接各方的商路，能否理顺这附近复杂的关系，我没有信心，至少，到现在我还看不到清楚的轮廓。”

“但我相信努力必有所得。”宁毅几乎是一字一顿，缓缓说着，“我之前经历过许多事情，乍看起来，都是一条死路。有很多时候，在开头我也看不到路，但后退不是办法，我只能慢慢的做力所能及的事情，推动事情变化。往往我们筹码越来越多，越来越多的时候，一条意想不到的路，就会在我们面前出现……当然，话是这样说，我期待什么时候忽然就有条明路在前面出现，但同时……我能期待的，也不止是他们。”

罗业正襟危坐，目光稍稍有些迷惑，但明显在努力理解宁毅的说话，宁毅回过头来：“我们一共有一万多人，加上青木寨，有几万人，并不是一千二百人。”

“罗兄弟，我以前跟大家说，武朝的军队为什么打不过别人。我斗胆分析的是，因为他们都知道身边的人是什么样的，他们完全不能信任身边人。但如今我们小苍河一万多人，面对如此大的危机，甚至大家都知道有这种危机的情况下，没有立刻散掉，是为什么？因为你们多少愿意相信在外面努力的那一千二百人，而这一千二百人呢？他们也愿意相信，哪怕自己解决不了问题，这么多值得信任的人一起努力，就多半能找到一条路。这其实才是我们与武朝军队最大的不同，也是到目前为止，我们当中最有价值的东西。”

罗业目光晃动，微微点了点头，宁毅顿了顿，看着他：“那么，罗兄弟，我想说的是，假如有一天，我们的存粮见底，我们在外面的一千二百兄弟全部失败。我们会走上绝路吗？”

罗业抬了抬头，目光变得决然起来：“当然不会。”

“当然不会！”宁毅的手猛地一挥，“我们还有九千的军队！那就是你们！罗兄弟，在山外的那一千二百人，他们很努力地想要完成他们的任务，而他们能够有动力的原因，并不止他们本身，这其中也包括了，他们有山内的九千弟兄，因为你们的训练，你们很强。”

“如果有一天，哪怕他们失败。你们当然会解决这件事情！”

“是！”罗业微微挺了挺肩膀。

“一个体系之中，人各有职司，只有各人做好自己事情的情况下，这个系统才是最强大的。对于粮食的事情，最近这段时间很多人都有担忧，作为军人，有忧虑是好事也是坏事，它的压力是好事，对它绝望就是坏事了。罗兄弟，今日你过来，我能知道你这样的军人，不是因为绝望，而是因为压力，但在你感受到压力的情况下，我相信很多人心中，还是没有底的。”

罗业低头考虑着，宁毅等待了片刻：“军人的忧虑，有一个前提。就是不管面对任何事情，他都知道自己可以拔刀杀过去！有这个前提以后，我们可以寻找各种方法，减少自己的损失，解决问题。”

“宁先生，我……”罗业低着头站了起来，宁毅摇了摇头，目光严肃地拍了拍他的肩膀：“罗兄弟，我是很真诚地在说这件事，请你相信我，你今日过来说的事情，很有价值，在任何情况下，我都不会拒绝这样的信息，我绝不希望你今后有这样的想法而不说。之所以跟你分析这些，是因为你是华炎社的头，我想抓你个壮丁。”

宁毅道：“当然，你当这个头，是不会有什么福利的，我也不会多给你什么权力。但是你身边有不少人，他们愿意与你交流，而军队的核心精神，必须是‘拔刀可杀一切’！遇上任何事情，首先必须是可战。那一千二百人解决不了的，你们九千人可以解决，你们解决起来吃力的，这一千二百人，可以帮忙，如此一来，我们面对任何问题，都能有两层、三层的保险。这样说，你明白吗？”

“属下……明白了。”

“所以，我是真喜欢每一个人都能有像你这样独立思考的能力，但是又害怕它的副作用。”宁毅偏了偏头，笑了起来。

罗业站起来：“属下回去，必定努力训练，做好自身该做的事情！”

窗外的微风抚动树叶，阳光从树隙透下来，正午时分，饭菜的香气都飘过来了，宁毅在房间里点点头。

“留下吃饭。”

**************

同一时刻，距离小苍河十数里外的荒山上，一行十数人的队伍正冒着日头，穿山而过。

他们的步伐颇为迅速，转过山岗，往山涧的方向走去。这里怪木丛生，碎石堆积，颇为荒凉凶险，一行人走到一半，前头的带路者陡然停下，说了几句口令，阴暗之中传出另一人的说话来。对了口令，那边才有人从石头后闪出，警惕地看着他们。

这些人多是山民、猎户打扮，但身手不凡，有几人身上带着明显的官衙气息，他们再前行一段，下到阴暗的山涧中，昔日的刑部总捕铁天鹰带着属下从一处山洞中出来了，与对方见面。

这边为首之人戴着斗篷，交出一份文书让铁天鹰验看之后，方才缓缓放下斗篷的帽子。铁天鹰看着他，紧蹙着眉头。

“朝廷那边怎么了？竟派你过来！？”

“你如今归我节制，不得无礼。”

从山隙中射下来的，照亮来人苍白而消瘦的脸，他望着铁天鹰，目光安静中，也带着些忧郁：“朝廷已决定南迁，谭大人派我过来，与尔等一道继续除逆之事。当然，铁大人若是不服，便回去求证此事吧。”

铁天鹰望着他，片刻后冷冷哼了一句：“让你主持此事，哼，你们皆是秦嗣源的门生，如非他那样的老师，今日如何会出这样的逆贼！京中之人，到底在想些什么！”

他言语不满，但毕竟未曾质疑对方手令文书的真实性。这边的消瘦男子回忆起曾经，目光微现痛苦之色，咳了两声：“铁大人你对逆贼的心思，可谓先知先觉，只是想错了一件事。那宁毅并非秦相弟子，他们是平辈论交。我虽得秦老相爷提拔，但关系也还称不上是弟子。”

铁天鹰神色一滞，对方举起手来放在嘴边，又咳了几声，他先前在战争中曾留下病痛，接下来这一年多的时间经历许多事情，这病根便落下，一直都未能好起来。咳过之后，说道：“我也有一事想问问铁大人，铁大人北上已有半年，为何竟一直只在这附近盘桓，没有任何行动。”

铁天鹰微微皱眉，然后目光阴鸷起来：“李大人好大的官威，这次上来，莫非是来兴师问罪的么？”

“并非是兴师问罪，只是我与他相识虽不久，于他行事风格，也有所了解，而且此次北上，一位叫做成舟海的朋友也有叮嘱。宁毅宁立恒，平素行事虽多出奇谋，却实是惫懒无奈之举，此人真正擅长的，乃是布局运筹，所推崇的，是善战者无赫赫之功。他布局未稳之时，你与他对局，或还能找到一线机会，时间越过去，他的根基只会越稳，你若给他足够的时间，等到他有一天携大势反压而来，咳……我怕……咳咳咳咳……这天下支离破碎，已难有几人扛得住了……”

阳光从他的脸上照射下来，李频李德新又是剧烈的咳嗽，过了一阵，才微微直起了腰。

“所以……铁大人，你我不要彼此猜忌了，你在此这么长的时间，山中到底是个什么情况，就劳烦你说与我听听吧……”